<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"> <channel><title>Francisco Puga</title><description>Página personal de Francisco Puga</description><link>https://franciscopuga.es/</link><atom:link href="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><managingEditor>Francisco Puga</managingEditor><language>es</language> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:54 -0000</pubDate> <lastBuildDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:54 -0000</lastBuildDate> <ttl>2880</ttl> <generator>MkDocs RSS plugin - v1.15.0</generator> <item> <title>Almacenaje y clasificación local (recortes de prensa 03)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;almacenaje-y-clasificacion-local-recortes-de-prensa-03&#34;&gt;Almacenaje y clasificación local (recortes de prensa 03)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;En el &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.blogspot.com/2007/12/almacenaje-y-clasificacin-20-recortes.html&#34;&gt;artículo anterior&lt;/a&gt; contaba que la mejor forma de almacenar las apariciones de nuestra entidad en los medios de comunicación es hacer uso de los aplicaciones sociales de la web 2.0 porque ganamos en transparencia y visibilidad. Para aquellos que quieran (o tengan) que optar por el método más tradicional de guardarlas en el disco duro podemos pensar en una serie de recomendaciones. Desde mi punto de vista deberíamos hacer las dos cosas, colgarlas en internet y guardarlas en nuestro disco duro a modo de copia de seguridad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Emplear nombres de archivo claros y que sigan siempre la misma estructura&lt;/span&gt;. Preferiblemente cortos y sin espacios por ejemplo: medio_fecha (&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;elpais_13-11-2007&lt;/span&gt;) o actividad_medio (&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;auga_con_fronteiras_elpais&lt;/span&gt;), …&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Pensar con cuidado la estructura de directorios&lt;/span&gt; bajo la que guardaremos los archivos. Dependiendo del volumen de noticias que generemos puede ser suficiente con guardar todas las noticias que se produzcan en un año dentro de un directorio o bien subdividirlo en semestres, es decir:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2007&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;enero-junio&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;julio-diciembre&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;2008&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;enero-junio&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;julio-diciembre&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Si pensamos que cada una de nuestras actividades va a salir en varios medios, lo más conveniente podría ser dividirlo por años y dentro de cada año por actividades o campañas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para poder encontrar las noticias más rápidamente, sacar listados y un mejor seguimiento hay que &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;indexar los archivos que vayamos guardando&lt;/span&gt;. Lo más sencillo para hacer el índice es seguramente crear una hoja de cálculo o un documento de texto con una estructura sencillita y cómoda. Os dejo un ejemplo de hoja de cálculo que podéis usar o adaptar a vuestras necesidades en formato &lt;a href=&#34;http://www.mediafire.com/?22bpcxcgobm&#34;&gt;openoffice&lt;/a&gt; (también la he exportado a &lt;a href=&#34;http://www.mediafire.com/?2zsdjnxdmut&#34;&gt;excel&lt;/a&gt; pero no se que tal quedara)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para hacerla he presupuesto una serie de cosas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nuestra entidad no genera demasiadas noticias en prensa&lt;/li&gt;&lt;li&gt;El formato que se emplea para los nombres de archivo es medio_fecha y la estructura de directorios en función de los años. Por ello se resalta el nombre y la fecha y no hace falta un campo adicional para el nombre y la ubicación del archivo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Se usa de modo complementario a la estrategia web 2.0 por eso hay espacios para enlazar los archivos en la red.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Para favorecer el ser metódicos arriba de todo arriba de todo he puesto los campos medio, lugar y formato. A medida que tengamos una noticia de un nuevo medio (lugar, …) lo añadiremos a la lista y cuando guardemos una noticia de algún medio que ya esté en la lista lo nombraremos de esa manera. Con esto evitamos poner en algunos sitios &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;elpais&lt;/span&gt; y en otros &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;el_pais&lt;/span&gt; por ejemplo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Se puede imprimir en un folio en vertical así que no juguéis mucho con los anchos de las columnas y los márgenes.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Como comenté antes si vamos a generar bastantes noticias de cada actividad, seguramente un orden más adecuado sería que en lugar de agregar las noticias por año (en las distintas hojas del excel) las agrupáramos por actividades. Por supuesto puede haber ocasiones en que &lt;a href=&#34;http://www.mediafire.com/?7g2zzpmmuzu&#34;&gt;estructuras más simples&lt;/a&gt; se adapten mejor a nuestras necesidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta serie consta hasta el momento de 4 artículos.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/recoger-apariciones-en-los-medios-recortes-de-prensa-01/31/&#34; title=&#34;Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)&#34;&gt;Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/almacenaje-y-clasificacion-20-recortes-de-prensa-02/32/&#34;&gt;Almacenaje y clasificación 2.0 (recortes de prensa 02)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Almacenaje y clasificación local (recortes de prensa 03)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/una-de-lecciones-aprendidas-recortes-prensa-04/40/&#34;&gt;Una de lecciones aprendidas (recortes de prensa 04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/12/14/almacenaje-y-clasificacion-local-recortes-de-prensa-03/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/12/14/almacenaje-y-clasificacion-local-recortes-de-prensa-03/</guid> </item> <item> <title>Almacenaje y clasificación 2.0 (recortes de prensa 02)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;almacenaje-y-clasificacion-20-recortes-de-prensa-02&#34;&gt;Almacenaje y clasificación 2.0 (recortes de prensa 02)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.blogspot.com/2007/12/recoger-apariciones-en-los-medios.html&#34; title=&#34;anterior entrada&#34;&gt;anterior entrada&lt;/a&gt; hablábamos de como recoger las apariciones en la prensa de nuestra asociación. En esta trataremos el problema de como manejar los archivos que hemos ido almacenando para poder acceder a ellos fácilmente. El proceso de guardar y posteriormente recuperar información (del tipo que sea) es un tema complejo que está en continua discusión. La situación ideal sería el poder crear una base de datos hecha a la medida de nuestras necesidades, pero esto no es algo al alcance de todos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En este artículo y en el próximo vamos a plantear dos posibles estrategias y después sugerir algunas combinaciones. El objetivo no es explicarlas en profundidad sino sólo dar unas ideas que podríamos tratar de desarrollar un poco más si a alguien le interesa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Almacenaje y clasificación 2.0&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Las herramientas proporcionadas por lo que se viene llamando web 2.0 pueden proporcionarnos un servicio muy eficiente para lo que pretendemos. Para almacenar los archivos que hemos ido recopilando usaremos varias aplicaciones web distintas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Para archivos de vídeo (grabados de apariciones en tv por ejemplo) usaremos &lt;a href=&#34;http://bibliotcaescolarpr.blogspot.com/2006/04/aadiendo-videos-nuestro-blog.html&#34; title=&#34;youtube&#34;&gt;youtube&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Para los archivos de audio &lt;a href=&#34;http://www.genbeta.com/2007/01/24-boomp3-sube-y-comparte-tus-archivos-mp3-y-wma&#34; title=&#34;boomp3&#34;&gt;boomp3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Para los pdf obtenidos a partir de las noticias que salían en las webs de los periódicos usaremos &lt;a href=&#34;http://laren.wordpress.com/2007/05/30/media-fire/trackback&#34; title=&#34;mediafire&#34;&gt;mediafire&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En caso de que tengamos archivos de imagen o fotos podríamos almacenarlos en mediafire o en &lt;a href=&#34;http://www.atinachile.cl/node/4004/trackback&#34; title=&#34;flickr&#34;&gt;flickr&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Lo bueno de todas estas aplicaciones es que proporcionan una url (dirección web) directa al contenido que hayamos subido que podemos indexar de manera sencilla como veremos a continuación. Por otro lado, recordad que estos sitios requieren registrarse mediante una dirección de correo, no debemos emplear para ello una personal, si no una creada a tal efecto que pueda ir siendo utilizada por los distintos responsables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para clasificar esta información que hemos subido a distintos servicios web, emplearemos &lt;a href=&#34;http://www.labroma.org/blog/wp-trackback.php?p=1186&#34; title=&#34;delicious&#34;&gt;delicious&lt;/a&gt;. Delicious nos permitirá guardar la url de nuestro archivo como si fuera un marcador del navegador, con la ventaja de poder clasificarlo mediante &lt;a href=&#34;http://www.desarrolloweb.com/articulos/un-poco-sobre-tags.html&#34; title=&#34;etiquetas&#34;&gt;etiquetas&lt;/a&gt; y de estar disponible on line. &lt;a href=&#34;http://paraquesepan.blogspot.com/2007/10/otro-tutorial-para-usar-delicious.html&#34; title=&#34;Marcando los archivos&#34;&gt;Marcando los archivos&lt;/a&gt; con las etiquetas adecuadas cualquier persona con conexión a internet podrá luego encontrarlos de manera rápida y cómoda. El truco está en pensar de que distintas maneras podemos clasificar una información (por el medio en el que aparece, por el tema que trata, por la fecha,…) y luego asignar a la url una etiqueta para cada uno de esos tipos, por ejemplo:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;medio: elpais, abc, tve, kissfm,…&lt;/li&gt;&lt;li&gt;formato: audio, video, pdf, imagen,…&lt;/li&gt;&lt;li&gt;contenido: entrevista, reportaje, anuncio,…&lt;/li&gt;&lt;li&gt;tema: general, agua, deudaexterna,…&lt;/li&gt;&lt;li&gt;fecha: junio07, enero08; o bien mes: junio, enero y año: 2007, 2008.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;actividad: augaconfronteiras, unmundodesigual, icd (es decir, el nombre «oficial» con el que nombremos dentro de la organización a la actividad o campaña que es referenciada)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Debemos ser un poco cuidadosos con las etiquetas y tratar de usar siempre las mismas para que sea más fácil. En la página de delicious podemos luego separar las etiquetas en esos tipos que hemos «predefinido» como por ejemplo se hace en el &lt;a href=&#34;http://del.icio.us/proyectoblong&#34; title=&#34;proyectoblong&#34;&gt;proyectoblong&lt;/a&gt; (autor, formato, idioma,…) para buscarlas más fácilmente&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Delicious permite además de etiquetar, describir brevemente el enlace que estamos marcando, en esta descripción podemos incluir la fecha concreta (siempre siguiendo el mismo formato, por ejemplo 13/10/2007 o 13 de octubre de 2007). Podríamos también comentar a quien se hizo la entrevista, quien proporcionó el material, o de que trata, … Pero preferiblemente esta información adicional es mejor que la incluyamos de manera sistemática en todos los enlaces y tengamos pensado a priori que es lo que pondremos y que no.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otra opción realmente interesante, sería &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;incluir en esa descripción un enlace a una página web donde nosotros mismos demos contexto&lt;/span&gt; a la noticia y expliquemos de forma ampliada la información (sobre todo si es errónea o la consideramos negativa para nuestra entidad)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desventajas de este método:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;La persona responsable no puede tener fobia a la informática&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hace falta ser un poco metódico y ordenado&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dependemos completamente de servicios externos (habría que tratar de mantener una copia de seguridad en nuestro propio disco duro)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Algunos materiales tal vez tengan copyright y habría que pedir permiso para subirlo.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Ventajas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Transparencia. Cualquiera que busque información sobre la organización encontrará ordenadas (y contextualizadas si así lo queremos) las noticias que haya&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eficiente y gratuito&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ganamos visibilidad en distintas redes sociales&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Disponible para todos de manera inmediata sin necesidad de andar cruzando llamadas y correos.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Como supondréis a parte de los servicios que yo recomiendo hay otros muchos que hacen lo mismo, estos son sólo una sugerencia, comentad vuestra experiencia con otras webs si las consideráis más adecuadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Apéndice 1. &lt;/span&gt;&lt;br /&gt;Los enlaces que he usado en los nombres de las aplicaciones a web no apuntan a la web en sí, sino a minitutoriales de como usarlos así que os recomiendo seguirlos para comprender mejor sus posibilidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Apéndice 2. ¿Enlazar el pdf o la noticia original?&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;A la hora de enlazar desde delicious una noticia de la web de un periódico, tenemos dos opciones. La primera, que es la que se ha comentado aquí es enlazar el pdf creado a partir de la noticia original (y guardado en mediafire), y la segunda (tal vez más lógica) enlazar directamente a la noticia original y usar el pdf solamente para la estrategia de almacenamiento local (o copia de seguridad) que comentaré en el siguiente artículo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hasta ahora había hablado de enlazar el pdf por dos motivos:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Dar a conocer mediafire que puede ser una herramienta muy útil para el intercambio de documentos en la organización&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hay webs de medios de comunicación que sólo permiten acceder de manera gratuita a las últimas noticias y por tanto pasado cierto tiempo nuestro enlace a la noticia original dejaría de ser válido; aunque cada vez son menos los que hacen esto.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Por tanto mi recomendación es en general enlazar la noticia original, pero identificar que medios las retiran para en ese caso enlazar el pdf. Además subiríamos los pdf a internet sólo en este último caso, en los demás los crearíamos pero los guardaríamos sólo en nuestro disco duro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta serie consta hasta el momento de 4 artículos.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/recoger-apariciones-en-los-medios-recortes-de-prensa-01/31/&#34; title=&#34;Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)&#34;&gt;Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Almacenaje y clasificación 2.0 (recortes de prensa 02)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/almacenaje-y-clasificacion-local-recortes-de-prensa-03/33/&#34;&gt;Almacenaje y clasificación local (recortes de prensa 03)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/una-de-lecciones-aprendidas-recortes-prensa-04/40/&#34;&gt;Una de lecciones aprendidas (recortes de prensa 04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/12/09/almacenaje-y-clasificacion-20-recortes-de-prensa-02/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/12/09/almacenaje-y-clasificacion-20-recortes-de-prensa-02/</guid> </item> <item> <title>Recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;recoger-apariciones-en-los-medios-recortes-de-prensa-01&#34;&gt;Recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;La mayoría de las organizaciones dedican bastantes esfuerzos a hacer que sus acciones aparezcan en los medios de comunicación tradicionales. Pero creo que muchas de ellas descuidan la forma en la que después se recopilan estas apariciones. Recoger los recortes de prensa en los que aparezca citada nuestra organización o una actividad en la que participemos puede ser muy útil:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Permite justificar subvenciones.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hacer memorias para presentar nuestra organización&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Estudiar el tratamiento que han dado los periodistas a nuestra actividad&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Corregir la forma en que tratamos de comunicar&lt;/li&gt;&lt;li&gt;…&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Y además de útil puede ser bastante sencillo si nos fijamos cierta metodología de trabajo. Voy a tratar de dar una serie de consejos sobre ello y os ánimo a que contéis como lo realizáis en vuestra asociación en los comentarios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo primero es &lt;strong&gt;fijar a un miembro de la entidad como el encargado de este asunto&lt;/strong&gt;, esta persona puede coincidir (o no) con el responsable de comunicación. Es conveniente que la mayoría de los integrantes conozcan quien se encarga de esto. También sería recomendable &lt;strong&gt;crear una dirección de correo específica&lt;/strong&gt; que todos conozcan y que no varíe aunque cambie la persona que realiza estas tareas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando entrevisten a alguien de la asociación &lt;strong&gt;en la radio, el entrevistado debería solicitar el archivo de audio&lt;/strong&gt; (podcast). Muchas radios no tienen problemas en entregarlos y algunas las colocan ellas mismas en internet. Una vez tengamos el podcast hay que enviárselo al «encargado de recopilado» para que lo archive.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las apariciones en televisión son más complicadas. Podríamos tratar de solicitar a la productora el archivo de vídeo o estar atentos para grabarlo nosotros si tenemos una tarjeta &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Tarjeta_sintonizadora_de_televisi%C3%B3n&#34; title=&#34;sintonizadora de televisión instalada&#34;&gt;sintonizadora de televisión instalada&lt;/a&gt; en el ordenador. Como en el caso anterior deberíamos tratar de avisar por anticipado al responsable de comunicación para que intente grabarlo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para la prensa escrita tenemos dos opciones. La primera (y más tradicional) sería que cuando supiésemos que íbamos a salir en algún periódico avisásemos al responsable para que lo comprara, recortara el artículo en cuestión y lo escanease para tener una copia digital del mismo. En todo caso, cualquier persona que encontrase un artículo sobre la organización debería informar al responsable por si nadie lo había detectado y encargarse ella misma de conseguir y escanear el artículo para hacérselo llegar a quien corresponda. Esto requiere de cierta pedagogía entre los miembros de la asociación para que estén atentos a las noticias que sobre ella pueda haber.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La segunda opción la podemos tomar como complementaria o como substitutiva de la anterior, y consiste, en &lt;strong&gt;configurar el servicio Alertas de Google para recoger las noticias de nuestra organización que salgan en los medios digitales&lt;/strong&gt;. Recordemos que la mayoría de noticias de la prensa escrita son replicadas en sus páginas web por lo que está opción nos evitaría rastrear los periódicos «a mano». Cuando nos llegue una alerta, &lt;strong&gt;seguimos el enlace hasta la noticia y pasamos la página web a un archivo PDF&lt;/strong&gt;, porque el PDF es más cómodo de almacenar o imprimir en papel posteriormente si lo necesitamos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siguiendo estas 4 pautas podemos almacenar en formato digital todas nuestras apariciones en los medios. A modo de resumen lo que debemos hacer es:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Fijar a un responsable&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si alguien acude a la radio solicitar el podcast&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si alguien sale que apareceremos en la televisión avisar para que sea grabado&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Configurar Alertas de Google y guardar las noticias de la web como archivos PDF&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;El siguiente paso será estudiar como almacenar esa información para que sea fácilmente accesible cuando la necesitemos, pero esto será objeto de otro artículo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para completar un poco la información, os dejo unos apéndices que explican más en detalle algunos de los aspectos ya descritos. El apéndice 4 y el 5 están tratados muy por encima pero es que no es objeto de este artículo describir como se usan los lectores de feeds.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apéndice 1. Como usar Alertas de Google.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;El servicio &lt;a href=&#34;http://www.google.com/alerts&#34; title=&#34;Alertas de Google&#34;&gt;Alertas de Google&lt;/a&gt; nos permite recibir en nuestro correo electrónico un aviso cada vez que las palabras clave que hemos definido aparecen en la web. En este aviso habrá un enlace a la noticia (o página) en la que aparecen los términos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;em&gt;frecuencia&lt;/em&gt; con la que recibimos los correos puede ser configurada, de modo que recibamos un aviso en el momento en que el buscador detecte que se han empleado los términos, o bien recibamos un mail recopilatorio una vez al día o una vez a la semana. Es decir, si en un día se producen 10 noticias relacionadas con nuestra búsqueda y tenemos seleccionado en &lt;em&gt;frecuencia&lt;/em&gt; &lt;em&gt;«cuando se produzca»&lt;/em&gt; recibiremos 10 correos ese día, si tenemos seleccionado en &lt;em&gt;frecuencia&lt;/em&gt; &lt;em&gt;«una vez al día»&lt;/em&gt; recibiremos un sólo mail con enlaces a las 10 noticias.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según el &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Google_News_Alerts&#34; title=&#34;artículo de la wikipedia sobre Google Alerts&#34;&gt;artículo de la wikipedia sobre Google Alerts&lt;/a&gt;, En realidad la alerta no saltará necesariamente cada vez que nuestras palabras clave «aparezcan en la web» sino que podemos configurar ese comportamiento. Si en &lt;em&gt;tipo&lt;/em&gt; seleccionamos &lt;em&gt;«noticias»&lt;/em&gt;, el correo lo recibiremos cuando una noticia de &lt;a href=&#34;http://news.google.es/&#34; title=&#34;Google News&#34;&gt;Google News&lt;/a&gt; con esos términos se sitúe entre las 10 más importantes. Si seleccionamos &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; saltará cada vez que una nueva web se sitúe entre los 20 primeros resultados cuando realizamos una búsqueda de google sobre esos términos. Y si seleccionamos &lt;em&gt;«exhaustivo»&lt;/em&gt; saltará cuando se produzca cualquiera de los dos hechos anteriores.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al parecer no es necesario registrarse para que funcione, aunque yo creo que lo más recomendable es crear una cuenta google, o &lt;a href=&#34;https://www.google.com/accounts/NewAccount?hl=es&#34; title=&#34;registrar nuestra dirección de correo electrónico regular como una cuenta google&#34;&gt;registrar nuestra dirección de correo electrónico regular como una cuenta google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para más información sobre el tema podéis consultar las &lt;a href=&#34;http://www.google.com/support/alerts/bin/static.py?page=faq.html&amp;amp;hl=es&#34; title=&#34;preguntas frecuentes&#34;&gt;preguntas frecuentes&lt;/a&gt;, es especialmente interesante la 8 que copio aquí:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;8. Recibo muchos resultados de temas equivocados. ¿Cómo puedo definir mejor la búsqueda?&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt; Puede definir mejor la búsqueda con las consultas avanzadas de las Alertas de Google. Para descubrir aprender a cómo definir mejor su búsqueda en la Web, por favor, visite la página general de &lt;a href=&#34;http://www.google.com/advanced_search?hl=es&#34;&gt; Búsqueda avanzada&lt;/a&gt;. Cuando encuentre una búsqueda que produzca resultados satisfactorios, copie el texto de la consulta que aparece en el cuadro de búsqueda y péguelo en el cuadro de búsqueda de la página principal de Alerta alertas de Google.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apéndice 2. Recomendaciones sobre los términos de búsqueda para Google Alerts.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;No usar signos de acentuación o puntuación, es decir buscaremos ingenieria y no ingeniería. Además pondremos todas las palabras en minúsculas.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cuando el nombre de la organización sea compuesto lo encerraremos entre comillas así:: «ingenieria sin fronteras» ::&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Para emplear distintas maneras de nombrar la organización en la misma búsqueda emplearemos el termino OR (en mayúsculas). Por ejemplo para buscar por las siglas por las que nos conocen y el nombre oficial podríamos escribir :: isf OR «ingenieria sin fronteras» :: Cuidado al emplear siglas porque pueden ser usadas por distintas organizaciones y no dar resultados certeros.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hay que tener en cuenta que a veces el nombre de la organización no aparece correctamente escrito, por ejemplo es habitual que aparezca Ingenieros sin Fronteras, en lugar del correcto que es Ingeniería.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Para finalizar os indico que busquedas vamos a usar en &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/&#34; title=&#34;Enxeñería sen Fronteiras Galicia&#34;&gt;Enxeñería sen Fronteiras Galicia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;div&gt;| **Buscar Términos** | **Tipo** | **Frecuencia** | **Comentarios** ||---|---|---|---|| «ingenieria sin fronteras» OR «ingenieros sin fronteras» | Exhaustivo | Semanal | || «enxeñeria sen fronteiras» OR «enxeñeiros sen fronteiras» | Exhaustivo | Semanal | La dividimos en dos porque hay un máximo de palabras en cada busqueda || «enxeñeria sin fronteiras» OR «enxeñeiros sin fronteiras» OR «enxeñaria sen fronteiras» | Exhaustivo | Semanal | Está mal escrito pero lo he visto así en algún medio así que hay que adaptarse || «auga con fronteiras» | Exhaustivo | Diario | Una campaña que estará en marcha en breve |&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apéndice 3. Como guardar una página web como un PDF&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En Windows el sistema más sencillo para esto es instalar el programa &lt;a href=&#34;http://www.pdfforge.org/products/pdfcreator/download&#34; title=&#34;PDFCreator&#34;&gt;PDFCreator.&lt;/a&gt; Este programa es gratuito y libre (licencia GPL). Al instalarlo se crea una impresora virtual en el sistema de nombre PDFCreator. Cuando queremos pasar cualquier documento a PDF (una página web, una hoja de cálculo,…) lo único que tenemos que hacer es darle a imprimir desde el menú adecuado del programa que estemos usando y cuando salen las opciones de impresión pulsar en &lt;em&gt;nombre&lt;/em&gt;, para cambiar la impresora predeterminada por PDFCreator. Aceptamos y a partir de ahí el programa nos irá guiando en lo que debemos hacer, para acabar teniendo una copia en PDF del documento deseado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apéndice 4. Como detectar nuestra aparición en blogs.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;El buscador más reconocido de blogs en este momento es &lt;a href=&#34;http://www.technorati.com/&#34; title=&#34;technorati&#34;&gt;technorati&lt;/a&gt;. Si queremos detectar de manera automática cuando nuestra organización está siendo citada en la blogsfera acudiremos a la página de technorati y en el &lt;a href=&#34;http://www.technorati.com/search?advanced&#34; title=&#34;campo de búsqueda de avanzada&#34;&gt;campo de búsqueda de avanzada&lt;/a&gt; preferiblemente escribiremos nuestros términos de búsqueda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En la página de resultados aparecerá una frase de este estilo «Search in &lt;em&gt;entire post&lt;/em&gt; of blogs with &lt;em&gt;some authority&lt;/em&gt; in &lt;em&gt;spanish&lt;/em&gt; [change]». Le daremos a «change» y seleccionaremos «any authority» y «all languages». Y volvemos a efectuar la búsqueda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para que el sistema nos avise de alguna forma de nuevos blogs que hablan de lo que hayamos buscado podemos &lt;a href=&#34;http://www.laventanaindiscreta.net/lectores-de-feeds-sindicacion-rss-y-toda-la-pesca/&#34; title=&#34;subscribirnos mediante un feed&#34;&gt;subscribirnos mediante un feed&lt;/a&gt; pulsando en el botón «subscribe» que estará más o menos encima de la frase que mencione antes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apéndice 5. Forma alternativa de usar Google Alerts.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Lo que hace Google Alerts en realidad es cada cierto tiempo hacer una búsqueda de nuestros términos en &lt;a href=&#34;http://www.google.com/news&#34; title=&#34;Google News&#34;&gt;Google News&lt;/a&gt; y en el propio &lt;a href=&#34;http://www.google.es/&#34; title=&#34;buscador de Google&#34;&gt;buscador de Google&lt;/a&gt; y enviarnos un correo electrónico con los nuevos enlaces detectados. Para el servicio de noticias (no vale para la web) en lugar de configurar Google Alerts podríamos hacer la búsqueda que nos interese y &lt;a href=&#34;http://www.google.com/support/news/bin/answer.py?answer=59255&amp;amp;hl=es&#34; title=&#34;luego subscribirnos al feed que se genera con esa búsqueda&#34;&gt;luego subscribirnos al feed que se genera con esa búsqueda&lt;/a&gt;. No me extiendo en esto porque la opción de emplear Google Alerts creo que es mejor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta serie consta hasta el momento de 4 artículos.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/almacenaje-y-clasificacion-20-recortes-de-prensa-02/32/&#34;&gt;Almacenaje y clasificación 2.0 (recortes de prensa 02)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/almacenaje-y-clasificacion-local-recortes-de-prensa-03/33/&#34;&gt;Almacenaje y clasificación local (recortes de prensa 03)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/una-de-lecciones-aprendidas-recortes-prensa-04/40/&#34;&gt;Una de lecciones aprendidas (recortes de prensa 04)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/12/05/recoger-apariciones-en-los-medios-recortes-de-prensa-01/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/12/05/recoger-apariciones-en-los-medios-recortes-de-prensa-01/</guid> </item> <item> <title>Algunos consejos para comprar un portátil</title> <description>&lt;h1 id=&#34;algunos-consejos-para-comprar-un-portatil&#34;&gt;Algunos consejos para comprar un portátil&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Como comenté voy a tratar de dar una serie de consejos a la hora de comprar un portátil e &lt;a href=&#34;http://www.linux-on-laptops.com/&#34;&gt;instalarle linux&lt;/a&gt;. La primera decisión a tomar a la hora de comprar un ordenador debe ser en que horquilla de precios vamos a movernos. Particularmente considero que cualquier portátil de entre 700 y 1000€ debería satisfacer las necesidades de la mayoría de la gente por un período de unos 4 años. Invertir más dinero no significa necesariamente que el portátil nos vaya a durar mucho más tiempo, sino que obtendremos algunas características adicionales o servicios de valor añadido proporcionados por el fabricante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La segunda decisión es si vetamos alguna marca. Particularmente considero que existen una serie de marcas como &lt;a href=&#34;http://vaio.sony.es/view/ShowProductCategory.action?referer=http%3A%2F%2Fwww.sony.es%2Fview%2FShowProductCategory.action%3Fsite%3Dodw_es_ES&amp;amp;site=voe_es_ES_cons&amp;amp;category=VAIO+Notebooks&#34;&gt;Sony&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://es.computers.toshiba-europe.com/cgi-bin/ToshibaCSG/jsp/notebookHomepage.do?service=ES&#34;&gt;Toshiba&lt;/a&gt; que ofrecen una confianza adicional, pero por el precio de una de estas marcas podemos comprar un portátil mucho más potente de otra. No me gusta hacer recomendaciones negativas porque no suelen ser muy objetivas pero por lo que he estado leyendo la única marca que en principio me desagrada es &lt;a href=&#34;http://www.asus.es/products.aspx?l1=5&#34;&gt;Asus&lt;/a&gt;. Es conveniente además considerar el comprarse un ordenador clónico. Franquicias como &lt;a href=&#34;http://www.pcbox.com/&#34;&gt;PCBOX&lt;/a&gt; ofrecen este servicio y suelen ser de buena calidad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El siguiente punto a considerar es si queremos un portátil &lt;a href=&#34;http://www.linux.org/hardware/&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-style: italic;&#34;&gt;linux friendly&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. A día de hoy no suelen existir muchos problemas para conseguir drivers para cualquier hardware que funcionen en linux, pero algunos funcionan mejor que otros. Personalmente he optado por aquello fabricantes que sacan por si mismos drivers funcionales como una forma de premio por tratar de forma adecuada el software libre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El último punto general es que uso le vamos a dar al portátil. Y este está muy relacionado con la pantalla. Si lo vamos a usar como un remplazo del de escritorio porque no tenemos sitio en casa y apenas lo vamos a mover podemos optar por uno con pantalla de 17». Si tenemos ordenador en casa y el trabajo y necesitamos algo muy movible para consultar el correo y trabajar durante viajes etc… podemos plantearnos uno con pantalla de entre 12» y 14». Para otros usos, moverlo a menudo pero tampoco estar cargando con él todavía lo mejor suele ser optar por una panorámica de 15.4». Es muy conveniente que antes de comprarlo pidamos ver el portátil encendido y juguemos con el brillo de la pantalla para comprobar lo buena que es.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pasemos a considerar los aspectos más técnicos del asunto. Téngase en cuenta que mis comentarios son generalizaciones, seguro que los expertos en la materia se pondrían por las nubes, pero a la hora de la verdad poca gente encuentra diferencia entre un ordenador u otro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Procesador: &lt;/span&gt;Es el cerebro del ordenador, pero no nos dejemos engañar por número extraños o vendedores desinformados. A día de hoy cualquier procesador que no ponga Celeron o Semprom será más que suficiente para nuestras necesidades. Es en general preferible gastar algo de dinero en más RAM que en un procesador mejor. Optar por un procesador de intel o por uno de AMD es en principio indiferente. Lo único que resaltaría es que todos los procesadores AMD Athlon permiten la virtualización por hardware mientras que sólo los intel con un número igual o superior a T5600 lo hacen. Si no vais a virtualizar esto os dará igual. Para comparar entre distintos procesadores podeis ver las características de los &lt;a href=&#34;http://products.amd.com/en-us/NotebookCPUFilter.aspx&#34;&gt;amd en esta página&lt;/a&gt; (usar la parte que pone «model number») o los &lt;a href=&#34;http://processorfinder.intel.com/List.aspx?ProcFam=2643&amp;amp;sSpec=&amp;amp;OrdCode=&#34;&gt;intel en esta otra&lt;/a&gt; (usar la parte que pone «processor number»).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;RAM:&lt;/span&gt; Es fácil, cuanta más mejor. A día de hoy 1GB obligatorio y 2GB recomendable. El rendimiento también mejora si es a 667MHz en lugar de a 533MHz&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Disco Duro: &lt;/span&gt;A partir de 100GB es en general más que suficiente si no vamos bajar películas o música de forma compulsiva. Tengamos siempre presente cual es el uso que le vamos a dar al portátil y que los discos duros externos están baratos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Peso:&lt;/span&gt; Si vamos a moverlo yo no cogería nada que en sus especificaciones pusiese más de 3kg (aunque fuese (3.01kg). 2.7kg más o menos puede ser una buena opción.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Wifi&#34;&gt;Wifi: &lt;/a&gt;A día de hoy todos los portátiles traen wifi, pero debemos ver que especificaciones cumplen. En principio todos cumplen la norma b/g (que es el wifi absolutamente mayoritario que hay en cafeterías, universidades, …) pero algunos cumplen también la norma a (suelen nombrarse como a/b/g). Que cumpla la 802.11a (nombre oficial) no lo consideraría como algo limitante pero si interesante. Por otro lado podemos preguntar al vendedor que tarjeta wireless lleva para comprobar si existen drivers nativos para linux, podemos emularlos con &lt;a href=&#34;http://www.bdw.es/2005/08/22/ndiswrapper-wifi-facil-en-linux/&#34;&gt;ndiswrapper&lt;/a&gt; o no va. Si es una intel funcionará perfectamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Tarjeta Gráfica:&lt;/span&gt; A no ser que seamos muy jugones cualquiera vale. A día de hoy tanto las gráficas intel como las nvidia funcionan correctamente en linux (incluida la aceleración 3d). Las ati aún no están al nivel apropiado pero están haciendo esfuerzos en el camino correcto, tal vez en 6 meses si sean una opción a considerar. De todas formas cuidado con las nvidia porque no todas tienen soporte en linux, aquí está la &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/object/linux_supported_es.html&#34;&gt;lista de tarjetas soportadas&lt;/a&gt; por el último driver. Con la tarjeta más sencilla de intel la GMA 950 yo no he tenido ningún problema y l&lt;a href=&#34;http://es.youtube.com/watch?v=xYZUKDa1AMs&#34;&gt;os efectos gráficos en 3d en linux&lt;/a&gt; han funcionado sin que haya hecho nada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Puertos, conectividad y otras cosillas.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Todos los portátiles traen puertos USB y tarjeta de red. La mayoría incluyen también modem (aunque yo no me preocuparía si no lo trajera).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Algunos traen Firewire (IEEE1394) pero tampoco es muy habitual que lo vayamos a necesitar, podemos pasar de ello.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Todos traen también salida para un monitor externo (para conectar un proyector por ejemplo). A mi particularmente me gusta que traigan salida de s-video porque de este modo se puede enchufar el ordenador a la televisión muy fácilmente y usarlo a modo de dvd portátil por ejemplo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La nueva moda es incluir lectores de tarjetas pero yo no lo veo mucha utilidad.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cuidado si necesitáis disquetera porque la mayoría ya no trae dentro del portátil (aunque si existen dispositivos externos)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bluetooth/Infrarojos. Puede ser útil si tienes un móvil que lo tenga para descargar imágenes y otras cosillas del móvil. En caso contrario tampoco le veo mucha utilidad (ratones y teclados inalámbricos suelen traer su propio adaptador. En todo caso tampoco debería ser un factor limitante a la hora de la compra puesto que hay dispositivos USB que dan conectividad bluetooth por alrededor de 20€.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Webcam. Si no somos fanáticos de las videoconferencias no es necesario, generalmente no haremos una videoconferencia desde un lugar público por lo que tampoco nos importará mucho comprar una externa. (&lt;a href=&#34;http://www.pcbox.com/catalogo/catalogo/default.asp?lan=es&amp;amp;cnt=es&amp;amp;familia=26&#34;&gt;También alrededor de 25€&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si vamos a usar el ordenador de forma más o menos fija, podría ser muy útil que tuviera puertos PS2 para conectarles un teclado y un ratón externo (Si va a ser ocasional con los USB es suficiente)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold;&#34;&gt;Batería: &lt;/span&gt;No comento nada, porque es difícil dar un criterio sobre esto, y lo cierto es que hoy en día hay enchufes en prácticamente cualquier sitio donde necesitemos usar un portátil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si llegado el momento final tenéis dudas entre varios podéis inclinaros &lt;a href=&#34;http://notime-towaste.blogspot.com/2007/11/ranking-verde-de-electronicos.html&#34;&gt;por los fabricantes más responsables en temas medio ambientales&lt;/a&gt;.Otras recomendaciones, opiniones, críticas y preguntas en los comentarios :)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualización&lt;/strong&gt;: 14 de Mayo de 2016. Si tienes dudas de cuando comprarlo dicen que &lt;a href=&#34;http://www.gciencia.com/tecno/queres-mercar-un-ordenador-espera-o-veran/&#34;&gt;la mejor fecha es verano&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/11/30/algunos-consejos-para-comprar-un-portatil/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/11/30/algunos-consejos-para-comprar-un-portatil/</guid> </item> <item> <title>Cacharro nuevo</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cacharro-nuevo&#34;&gt;Cacharro nuevo&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Este entrada es sólo para contar que ya tengo un &lt;a href=&#34;http://www.fujitsu-siemens.es/home/products/notebooks/amilo_pi_1505.html&#34;&gt;cacharrito nuevo&lt;/a&gt;, comprado gracias a &lt;a href=&#34;http://www.uvigo.es/uniporta/&#34;&gt;Uniporta&lt;/a&gt;, una subvención de la Xunta de Galicia gestionada a través de las universidades gallegas, que este año está mucho mejor planteada que en ocasiones anteriores. Para que la subvención fuera todavía mejor sólo faltarían dos cosas desde mi punto de vista:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Que la cuantía de la ayuda fuera en función de la renta familiar y la nota académica ponderada por la media de la carrera (ya sabemos que hay carreras donde la nota media es más alta que en otras)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Que se pudiese adquirir el portátil sin ningún sistema operativo instalado. Este es poco factible porque habría que convencer a los fabricantes (no valdría con los distribuidores) o bien comprar clónico, pero sería un avance muy positivo en cuando a &lt;a href=&#34;http://www.blogger.com/&#34;&gt;neutralidad tecnológica.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;En los próximos días seguramente subiré algunas fotillos y comentaré algunas cosillas sobre al ardúo proceso de escoger un portátil «linux friendly», además de como desinstalar un software que no voy a usar e instalar &lt;a href=&#34;http://getgnulinux.org/en/&#34;&gt;el que realmente quiero.&lt;/a&gt;. Espero no saturar demasiado a mis lectores menos tecnófilos.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/11/12/cacharro-nuevo/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/11/12/cacharro-nuevo/</guid> </item> <item> <title>Manifestación contra a pobreza [Vigo]</title> <description>&lt;h1 id=&#34;manifestacion-contra-a-pobreza-vigo&#34;&gt;Manifestación contra a pobreza [Vigo]&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/fpuga/1600121547/&#34; title=&#34;Intercambio de fotos&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Cartel Pobreza Cero 2007&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2386/1600121547_f511741adb_m.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;O próximo domingo 21 unha manifestación percorrerá as rúas de Vigo para &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;rebelarse contra a pobreza&lt;/span&gt; e &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;esixir máis feitos e menos palabras&lt;/span&gt;. A manifestación partirá as 12:00 da Praza de América e está organizada polo Foro Social Galicia Sur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A manifestación enmárcase dentro dos actos organizados pola &lt;a href=&#34;http://www.rebelatecontralapobreza.org/&#34;&gt;Alianza española contra la pobreza&lt;/a&gt; con motivo de esixir o cumprimento dos &lt;a href=&#34;http://www.un.org/spanish/millenniumgoals/&#34;&gt;Obxectivos de Desenvolvemento do Milenio.&lt;/a&gt;, un acordo firmado no ano 2000 por 189 xefes de Estado e de Goberno na sede nas Nación Unidas con fin de acabar coa pobreza e a fame no mundo no ano 2015. Na actualidade estamos lonxe de cumprir ese obxectivo, pero todavía é posible acadalo se facemos a suficiente incidencia política porque&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;social, económica e tecnicamente é posible acabar coa pobreza&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;O Foro Social Galicia Sur é un conxunto de colectivos de Vigo e arredores entre os que se están &lt;a href=&#34;http://www.amaranteong.org/&#34;&gt;Amarante&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.ayudaenaccion.org/&#34;&gt;Ayuda en Acción&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.caritas.es/&#34;&gt;Cáritas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.comitesromero.org/&#34;&gt;Comite Oscar Romero&lt;/a&gt;, Dar máis, &lt;a href=&#34;http://www.educacionsinfronteras.org/&#34;&gt;Educación sen Fronteiras&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.entreculturas.org/&#34;&gt;Entreculturas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.igadi.org/&#34;&gt;Igadi&lt;/a&gt;, Imán, &lt;a href=&#34;http://www.intermonoxfam.org/&#34;&gt;Intermon Oxfam&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/&#34;&gt;Enxeñería sen Fronteiras Galicia&lt;/a&gt;, Mundos Cooperativa de comercio xusto, Red de jóvenes solidarios, Secretariado Xitano e &lt;a href=&#34;http://www.verdegaia.org/&#34;&gt;Verdegaia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Espero veros a todos na manifestación, &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Domingo 21 de outubro ás 12 na Praza de América&lt;/span&gt;, e recorda …&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Somos a primeira xeración capaz de acabar coa pobreza&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Material adicional:&lt;/span&gt; &lt;span style=&#34;font-size:85%&#34;&gt;(descarga dende páxina externa)&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;font-size:100%&#34;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size:100%&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mediafire.com/?0otzkn2dvbe&#34;&gt;Programa de actividades del 15 al 21 de Octubre en Vigo&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size:100%&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mediafire.com/?dgnitwnon2y&#34;&gt;Dosier de prensa&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size:100%&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mediafire.com/?0y99enwlzce&#34;&gt;Manifesto do 21 de outubro&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-size:100%&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mediafire.com/?71jea2yeig3&#34;&gt;cartel concerto solidario BERBÉSLY HILBILIES (20 de outubro)&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size:100%&#34;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/10/17/manifestacion-contra-a-pobreza-vigo/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/10/17/manifestacion-contra-a-pobreza-vigo/</guid> </item> <item> <title>Blog Action Day: Cosas fáciles</title> <description>&lt;h1 id=&#34;blog-action-day-cosas-faciles&#34;&gt;Blog Action Day: Cosas fáciles&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;A lo largo del día de hoy, leereis la frase «&lt;a href=&#34;http://blogactionday.org/&#34;&gt;Blog Action Day&lt;/a&gt;» muchas veces. De hecho a las 10:21 de la mañana, technorati arroja &lt;a href=&#34;http://www.technorati.com/posts/tag/%22blog+action+day%22&#34;&gt;733 resultados&lt;/a&gt; buscando la frase entre comillas. El blog action day consiste en que todos los bloggers que se anoten escriban el día de hoy acerca del medio ambiente, había pensando en escribir algo acerca del medio ambiente como aspecto transversal en cooperación, pero tras el primer párrafo me di cuenta que no dominaba el tema lo suficiente. Así que prefiero optar por las actitudes individuales. ¿Que hago yo para defender el medio ambiente?. La lista que sigue son cosas muy sencillas, que estoy redactando sobre la marcha, animaros a escribir las cosas cotidianas que haceis que considerais positivas (o negativas):&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;No uso el coche si andando voy a tardar menos de 20 minutos&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Conduzco de manera eficiciente. Leed el manual del idae&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Reciclo&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Reutilizo (sobre todo los folios)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Apago los aparatos en lugar de dejarlos en stand-by&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Subo de vez en cuando por escaleras. Tu cuerpo también se sentirá mejor.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Cosas que no hago y debería hacer:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Presionar para instalar paneles solares en mi edificio cuando arreglen el tejado&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Instalar bombillas de bajo consumo&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Instalar una cisterna de doble pulsador&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;… (seguid vosotros la lista)&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Actualización 11:10&lt;/span&gt;: Ya hay &lt;a href=&#34;http://www.technorati.com/posts/tag/%22blog+action+day%22&#34;&gt;750 blogs&lt;/a&gt;, avanza lento pero seguro.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/10/15/blog-action-day-cosas-faciles/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/10/15/blog-action-day-cosas-faciles/</guid> </item> <item> <title>Escogiendo licencia</title> <description>&lt;h1 id=&#34;escogiendo-licencia&#34;&gt;Escogiendo licencia&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Una de las muchas tareas pendientes que tenía con el blog era el de establecer una licencia para los contenidos. La satisfacción que me produjo que la gente de &lt;a href=&#34;http://www.canalsolidario.org/web/&#34;&gt;Canal Solidario&lt;/a&gt; incluyera en su portada &lt;a href=&#34;http://www.canalsolidario.org/web/noticias/noticia/?id_noticia=9270&#34;&gt;una de las entradas de este blog&lt;/a&gt; ha acelerado las cosas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando no estás muy puesto en el tema de las licencias escoger la más adecuada podría llevar unas cuantas de horas de lectura. El rango es amplio, desde el caduco copyright a alguno de los ya habituales sabores de &lt;a href=&#34;http://es.creativecommons.org/&#34;&gt;Creative Commons&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.coloriuris.net/&#34;&gt;Coloriuris&lt;/a&gt; pasando por cosas más exóticas como la &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/licenses/#FDL&#34;&gt;GNU FDL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En mi caso la elección ha sido relativamente sencilla, sólo tengo que hacer espíritu a la frase que encabeza esta página: &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Conocimiento Abierto&lt;/span&gt;. Siendo consciente de los &lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/transferencia-tecnoloxica-patentes-e-copyrights/trackback/&#34;&gt;efectos sobre el desarrollo de unas leyes de propiedad intelectual&lt;/a&gt; excesivamente restrictivas y albergando ciertas dudas sobre las &lt;a href=&#34;http://www.deugarte.com/un-ejemplo-de-por-que-creative-commons-no-esta-a-la-altura-de-la-sociedad-del-bricolage/trackback/&#34;&gt;licencias víricas&lt;/a&gt; como CC y &lt;a href=&#34;http://www.deugarte.com/creative-commons-por-que-no/trackback/&#34;&gt;sus efectos&lt;/a&gt;, he decidido adherirme al &lt;a href=&#34;http://www.devolucion.info/&#34;&gt;movimiento por la devolución&lt;/a&gt; lo cual significa que:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;El autor de este blog se adhiere al &lt;a href=&#34;http://www.devolucion.info/&#34;&gt;Movimiento por la Devolución&lt;/a&gt; haciendo &lt;a href=&#34;http://www.deugarte.com/wiki/contextos/Devoluci%C3%B3n&#34;&gt;devolución&lt;/a&gt; expresa de las entradas de este blog al &lt;a href=&#34;http://www.deugarte.com/wiki/contextos/Dominio_p%C3%BAblico&#34;&gt;dominio público&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Lo que en resumen significa que podéis copiar, distribuir, reproducir o comercializar los textos de este blog u obras derivadas de los mismos siempre que quede perfectamente claro que la fuente original es el blog &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.blogspot.com/&#34;&gt;Conocimiento Abierto&lt;/a&gt; y no se pervierta el sentido original de los textos de modo que dañen la reputación o el honor de su autor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para los más despistados explicitaré que cuando emplee en esta página imágenes, fotos, gráficos o textos de otros no soy yo quien posee los derechos sobre ellos y por tanto no se acogen a la licencia general de este sitio. También debo mencionar que en el caso de fotografías de personas, el poseer &lt;a href=&#34;http://barrapunto.com/comments.pl?cid=966815&amp;amp;sid=73069&amp;amp;tid=103&#34;&gt;los derechos de autor sobre la fotografía es distinto a los derechos de imagen de la persona&lt;/a&gt;. Lo cual implica que aunque yo suba con consentimiento de alguien una foto, esta persona no tiene porque permitir un uso comercial de su imagen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relacionados:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;David de Ugarte. &lt;a href=&#34;http://www.deugarte.com/por-que-este-blog-es-de-dominio-publico/trackback/&#34;&gt;Por qué este blog es de dominio público&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/10/12/escogiendo-licencia/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/10/12/escogiendo-licencia/</guid> </item> <item> <title>Los paises pobres nacen o se hacen</title> <description>&lt;h1 id=&#34;los-paises-pobres-nacen-o-se-hacen&#34;&gt;Los paises pobres nacen o se hacen&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Ese era el título de la conferencia inaugural del simposio [Pobre Mundo Rico](http://www.pobremundorico.org/). El ponente [Carmelo Garcia](http://www.pobremundorico.org/blog/?page_id=47) describió el problema con claridad meridiana. La pobreza del llamado &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;tercer mundo&lt;/span&gt; se origina fundamentalmente en el proceso colonialista del S. XIX. En esta época de los aproximadamente 150 países que había en el mundo en ese momento sólo 50 eran independientes, el resto estaban dominados por las potencias europeas. Sánchez-Terán también [habla de esto](http://www.xlsemanal.com/web/articulo.php?id=21077&amp;id_edicion=2447) esta semana. A continuación lo que ya sabemos, procesos de independencias con gobiernos títere, ausencia de estructuras internas y demás parafernalia. En realidad esa colonización todavía continúa sólo que ahora es más sutil, [deuda externa](http://conocimientoabierto.blogspot.com/2007/07/crnica-un-mundo-desigual-iv-y-fin.html#links), relaciones comerciales abusivas y acuerdos injustos provocan que alrededor de 1.000 millones de personas vivan con menos de un dolar al día.Las soluciones:- Organización de la sociedad civil- Exigir a los decisores políticos y económicos tomar las decisiones correctas.&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;&lt;/span&gt;- Y sobre todo, recuperar nuestra dignidad individual y colectivaTal vez en mi resumen no se aprecie y no quiero extenderme mucho, pero la charla fue interesantísima, y como comentó [Andrés](http://obazardenes.blogaliza.org/), parece mentira que una persona de 70 años con todas las decepciones que debió sufrir siguiera con esa vitalidad, un pensamiento realmente lúcido y no quejarse solamente de la situación actual, sino hablar también de lo que se había logrado avanzar y de que era posible acabar con la desigualdad.Por desgracia debo decir que no estoy igual de contento con el turno de comentarios, no me llegan los dedos de la mano para contar la cantidad de veces que los asistentes unieron en la misma frase políticos y banqueros con mediocres u otros adjetivos similares, además de referirse a violencia policial y temas parecidos. Y lo siento señores, pero no estoy de acuerdo. Desde algunos sectores del activismo esta postura es muy habitual, se refieren a los políticos como si fueran entes abstractos al margen de la naturaleza. Siento desilusionaros, pero resulta que son personas. Buenas y malas. Con acierto y fallos. Y que como yo (y supongo que todos) a veces tienen miedo.El mundo no se mejora sólo desde las barricadas. De hecho el [la incidencia es](http://www.laneta.apc.org/mcd/publicaciones/cabildeo/quees.htm):&lt;span style=&#34;font-family:Arial&#34;&gt;&lt;/span&gt;&gt; la capacidad de influir en un actor con poder de decisión.&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;El objetivo no es denigrar a la gente&lt;/span&gt; si no ayudar a aquellas personas que por su situación personal tiene capacidad para tomar decisiones, a que estas, sean lo más correctas posibles. Parafraseando a [Melvin Kranzberg](http://en.wikipedia.org/wiki/Melvin_Kranzberg):&gt; Las personas que ocupan cargos de responsabilidad no son buenas ni malas, ni tampoco neutrales&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Actualización 1:&lt;/span&gt; No os perdais lo que ha escrito Andrés en los comentarios, lo suscribo totalmente. &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Actualización 2:&lt;/span&gt; Acabo de dejar un [comentario (el número 21)](http://www.pobremundorico.org/blog/?page_id=46) pidiendo que cuelguen los vídeos de las conferencias de pobre mundo rico. Si os parece interesante sumaros dejando allí un comentario o escribiéndoles un correo. &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Actualización 3&lt;/span&gt; (06/10/07 – 12:50): Ignorar mi comentario anterior, los vídeos de las conferencias si se pueden visualizar accediendo a la parte de retransmisión por internet y luego a la pestaña conferencias.&lt;/div&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/10/05/los-paises-pobres-nacen-o-se-hacen/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/10/05/los-paises-pobres-nacen-o-se-hacen/</guid> </item> <item> <title>Di NO a las bombas de racimo</title> <description>&lt;h1 id=&#34;di-no-a-las-bombas-de-racimo&#34;&gt;Di NO a las bombas de racimo&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;[![](http://farm2.static.flickr.com/1160/1458025170_272d233eac.jpg)](http://www.flickr.com/photos/fpuga/1458025170/ &#34;photo sharing&#34;)Llevaba un par de semanas con la intención de escribir un artículo adhiriéndome a la campaña [Di no a las bombas de racimo](http://bombasno.cosasdeladiplomacia.info/?page_id=2) y al final [llego tarde](http://bombasno.cosasdeladiplomacia.info/wp-trackback.php?p=33), aún así que este post sirva como adhesión (aunque sea a toro pasado), minicrónica de lo sucedido y felicitación a los que llegaron a tiempo. Antes de seguir leyendo puedes entender mejor que son las bombas de racimo si ves este [video](http://es.youtube.com/watch?v=ow5RYUJgi64) (dura menos de dos minutos). Si todavía no lo tienes claro puedes ver sus [terribles efectos en los niños](http://npaid.websys.no/item1)Francisco Polo escribía por primera sobre las bombas de racimo [en abril de este año](http://www.cosasdeladiplomacia.info/esto-es-urgente-hay-que-evitar-otra-crisis-humanitaria) haciéndose eco de la intención del gobierno Noruego apoyado por numerosas ONG para firmar un tratado que las prohibiera o al menos las limitara en 2008. El 4 de septiembre y tras [varios post más](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-armas-fuera-de-control) sobre el tema lanza la [propuesta de campaña](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-la-conviccion-de-uno-no-basta) con la primera iniciativa, el envío de correos a los miembros de la Comisión de Exteriores del Congreso. La cosa se extiende rápidamente y [el primer día](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-dia-2) ya se han sumado 20 blogs, y algunas ONG. Pocos días más tarde la [protesta se internacionaliza](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-internacionalizacion), y esta comienza a aparecer en los [medios tradicionales](http://bombasno.cosasdeladiplomacia.info/wp-trackback.php?p=20) además de ser recogida por el [periodismo ciudadano](http://www.bottup.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1739&amp;Itemid=28). Por fin, el 21 de septiembre, con ni siquiera un mes transcurrido desde el inicio de la campaña [El País](http://www.elpais.com/) publica que [el Gobierno de España promoverá una ley para la prohibición de las armas de racimo](http://www.elpais.com/articulo/espana/Espana/promovera/ley/prohibicion/bombas/racimo/pese/fabricarlas/elpepuesp/20070921elpepinac_8/Tes).Una gran victoria, seguramente apoyada por [algunas diputadas conscientes del poder de las redes](http://www.deugarte.com/maestria-politica/trackback/).&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Relacionados:&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-rearme-intelectual&#34;&gt;La bombas de racimo no son legales&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stopclustermunitions.org/&#34;&gt;Coalición contra las bombas de racimo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/09/29/di-no-a-las-bombas-de-racimo/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/09/29/di-no-a-las-bombas-de-racimo/</guid> </item> <item> <title>Ciberactivismo de cartón</title> <description>&lt;h1 id=&#34;ciberactivismo-de-carton&#34;&gt;Ciberactivismo de cartón&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;No me gustan los mails en cadena ni ese rollo blogueril al que se le suele llamar (de forma incorrecta a pesar de que lo use todo el mundo) &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Meme&#34;&gt;meme.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hace tiempo que he dejado de firmar peticiones online, &lt;a href=&#34;http://firmas.amnistianimalmadrid.org/ley/&#34;&gt;&lt;/a&gt;vengan de donde &lt;a href=&#34;http://irrepressible.info/?lang=es&#34;&gt;vengan&lt;/a&gt;. No lo hago porque no me parece que sea un instrumento apropiado, dudo mucho de la legalidad de las firmas online al presentarlas en los registros de la Administración. No lo hago porque hay un &lt;a href=&#34;http://www.firmasonline.com/1firmas/default.asp&#34;&gt;montón de ellas&lt;/a&gt; y la mayoría no las siento como propias. No firmo cualquier cosa porque me gusta comprometerme con lo que hago, comprender las causas y estudiar las consecuencias, y el tiempo es finito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El &lt;a href=&#34;http://www.greenpeace.org/espana/getinvolved/ciberactivistas-2&#34;&gt;envio de mails&lt;/a&gt; tiene algo más de gracia pero la mayoría manda el texto modelo de modo que se pierde la frescura y el compromiso. Sinceramente creo que sería más positivo que el «blanco» recibiera menos correos pero que estos fueran individualizados y no una producción industrial, de esto modo tal vez los leyeran e incluso los contestaran y los tuvieran en cuenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por suerte el &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Ciberactivismo&#34;&gt;ciberactivismo&lt;/a&gt; es mucho más que eso y las posibilidades inmensas. Lo resume bien &lt;a href=&#34;http://incluso.es/wp-trackback.php?p=409&#34;&gt;Iván Pino&lt;/a&gt; en dos párrafos que leo gracias a &lt;a href=&#34;http://www.labroma.org/blog/wp-trackback.php?p=1393&#34;&gt;Olga&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Hoy es noticia la oposición a las bombas de racimo. Y lo es motivada por dos fuentes que representan la tradición y la innovación del activismo social. De una parte, Greenpeace, con su comunicado de prensa; y de otra, Francisco Polo, con su bitácora Cosas de la Diplomacia. Al mismo nivel: una poderosa organización y un ciudadano corriente. Así son las cosas en la Sociedad Red. Internet nos permite promover una causa a cada uno de nosotros sin necesidad de constituir asociaciones con NIF, domicilio social y estatutos. Podemos hacerlo hablando con razones y sentimientos, sinceramente, como lo ha hecho Francisco Polo en su bitácora personal. ||---|&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;http://www.liberaciondigital.org/blog/2007/08/acuerdo-microsoft-gobierno-va-al-congreso-y-nosotros-tambien/&#34;&gt;&lt;/a&gt;bloggers chilenos consiguieron ser oidos en el congreso en una campaña que se inició de forma parecida a la que originó &lt;a href=&#34;http://www.cosasdeladiplomacia.info/&#34;&gt;&lt;/a&gt;Francisco Polo. El poder de las redes distribuídas está ahí, sólo necesitamos &lt;a href=&#34;http://www.deugarte.com/manual-ilustrado-para-ciberactivistas/&#34;&gt;&lt;/a&gt;aprender a utilizarlo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y ahora dos propuestas, la primera el &lt;a href=&#34;http://blog.faqoff.org/2007/08/21/unete-al-blog-action-day/trackback/&#34;&gt;&lt;/a&gt;Blog Action Day. Esta no me motiva especialmente porque se parece bastante a lo que acabo de criticar, pero tenia ganas de escribir sobre medio ambiente. Además, tengo curiosidad por ver que pasa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De la segunda, &lt;a href=&#34;http://www.dinoalasbombasderacimo.com/&#34;&gt;&lt;/a&gt;Di no a las bombas de racimo, escribiré otro día.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/09/17/ciberactivismo-de-carton/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/09/17/ciberactivismo-de-carton/</guid> </item> <item> <title>I Reconquista (pacífica) de Toralla</title> <description>&lt;h1 id=&#34;i-reconquista-pacifica-de-toralla&#34;&gt;I Reconquista (pacífica) de Toralla&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://4.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RufqI8EjKII/AAAAAAAAAAc/y31yfZtSOmk/s1600-h/toralla.jpg&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://4.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RufqI8EjKII/AAAAAAAAAAc/y31yfZtSOmk/s320/toralla.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;El pasado sábado 8 de septiembre estuve en la &lt;a href=&#34;http://galiza.indymedia.org/gz/2007/08/12061.shtml&#34;&gt;I Reconquista da Illa de Toralla&lt;/a&gt; organizada por el colectivo Xogo Descuberto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para el que no lo sepa Toralla es una isla situada a unos 200 metros de la playa del Vao en Vigo y unida a esta por un puente. Por azares del destino que no conozco demasiado bien (se agradecen comentarios al respecto) la isla es de titularidad privada. Durante mucho tiempo el acceso a la isla estuvo totalmente prohibido pero finalmente se logro el acceso público a las dos playas de la isla. En realidad no son dos playas, sino una sóla dividida de manera artificial por un puente que la une a tierra (y que posiblemente esté arruinando el arenal). Al margen del despropósito que supone que una isla sea privada, y de un &lt;a href=&#34;http://vigoblog.blogspot.com/2006/09/por-un-litoral-de-la-isla-de-toralla.html&#34;&gt;más que probable incumplimiento&lt;/a&gt; de la Ley de Costas del año 88, podéis apreciar en la foto (sacada del &lt;a href=&#34;www.mma.es&#34;&gt;Ministerio de Medio Ambiente&lt;/a&gt;) el atentado que supone a la vista tener ese mazacote de cemento en plena ría.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La reconquista-protesta transcurrió en ambiente festivo en todo momento, la marcha por el puente iba acompañada de instrumentos musicales y mucho colorido. Después de una paradita en la playa para tomar fuerzas y ovacionar a los manifestantes que acudieron por mar se leyó un manifiesto frente a la barrera de entrada a la isla dando por finalizado el acto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una vez acabada la protesta la mayoría de los aĺlí presentes decidió dar un tranquilo paseo por la isla. Paseo bastante pequeño puesto que la carretera es bastante corta estando todo lleno de chales y porque al poco de llegar al final aparecieron dos furgones de la policía nacional al que se unió algo más tarde un tercero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mayoría de los policías (aunque tampoco todos) bajaron con bastantes malos modos y porra en mano cuando la gente estaba tranquilamente apoyada en un muro mirando al mar ordenando desalojar inmediatamente de la isla por ser una propiedad privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uno de los policías pensó que un cámara le estaba filmando la cara y le dio un par de empujones al grito de «Que estás filmando eh…» o algo parecido, cuando lo lógico (y que viendo el vídeo estoy seguro de que hubiera funcionado mejor) hubiera sido pedirle tranquilamente que no filmara sus caras. Tras ese y algún otro pequeño incidente la gente abandonó el lugar escoltada por la policía.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mis conclusiones son:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Este tipo de iniciativas son geniales porque permiten recuperar una cierta cultura de movilización ciudadana que parecía perdida. En esta concentración debía haber unas 250 personas, lo que no está nada mal.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Los intereses económicos existentes en torno a la lista van a hacer que sea muy complicado recuperarla para el uso público pero hay que intentarlo. Una &lt;a href=&#34;http://www.segundamano.es/vi/7759077.htm?ca=36_s&#34;&gt;casa en la isla&lt;/a&gt; puede costar casi dos millones de euros.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La persona al mando de la operación policial, que en última instancia supongo que será el Delegado del Gobierno en Pontevedra, debería saber transmitir moderación a sus agentes cuando se trata de actos tranquilos. Comprendo que 20 policías contra 200 manifestantes de cierto miedo y se trate de cortar por lo sano, pero también se supone que la policía ha recibido el adecuado entrenamiento para actuar de modo correcto y no como porteros de discoteca.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Titulares sensacionalistas como el de &lt;a href=&#34;http://www.apeneira.com/seccion/cidades/novas_10_09_7.php&#34;&gt;«Violenta carga policial contra colectivos ecoloxistas en Toraia»&lt;/a&gt; sólo contribuyen a crear un clima de crispación (palabra muy de modo últimamente)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Y para concluir y &lt;a href=&#34;http://blip.tv/file/371456&#34;&gt;dejaros con un vídeo&lt;/a&gt;, decir que &lt;span style=&#34;font-weight:bold&#34;&gt;lo expuesto es sólo mi opinión personal&lt;/span&gt; a partir de lo que yo vi. Opinión que puede no coincidir con la de los demás (policías o manifestantes) y que por supuesto asumo que puede ser errónea.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relacionados:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.comunidadebasecoia.org/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=97&amp;amp;Itemid=38&#34;&gt;Los piratas reconquistas toralla&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lavozdegalicia.es/vigo/2007/09/10/0003_6128287.htm&#34;&gt;Noticia en La Voz de Galicia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://galiza.indymedia.org/gz/2007/09/12249.shtml&#34;&gt;Nota de prensa en Galiza Indymedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://galiza.indymedia.org/gz/2007/09/12260.shtml&#34;&gt;Crónica da reconquista por Xogo Descuberto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/09/12/i-reconquista-pacifica-de-toralla/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/09/12/i-reconquista-pacifica-de-toralla/</guid> </item> <item> <title>Un regalo liberador</title> <description>&lt;h1 id=&#34;un-regalo-liberador&#34;&gt;Un regalo liberador&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Gracias a la bitacora de un usuario de [barrapunto](http://www.barrapunto.com/) (no recuerdo el nick, lo siento) me he encontrado con una [joyita](http://www.trycktill.com/eng/unlock_swe.asp) que quería compartir con vosotros. La página en cuestión da los códigos necesarios para liberar un motón de móviles sin más que introducir el IMEI del teléfono y la compañía. Recomiendo encarecidamente leer el texto que sale en la web para no cometer ningún error, ni yo (ni nadie) se va a hacer responsable de lo que le pase a vuestro teléfono haciendo estas cosas. Para poner el cuadro central en inglés hay que pulsar sobre la banderita adecuada abajo a la izquierda.Desde mi punto de vista hay varias razones por las que deberías liberar tu teléfono.&lt;/div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Libertad.&lt;/span&gt; La libertad no es escoger otra cosa sino que yo y cada uno de nosotros tengamos la posibilidad de escoger otra cosa.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Ecología.&lt;/span&gt; Entendido en sentido amplio. Hay mucha gente que tiene más de un móvil en casa (porque te lo han regalado al cambiar de compañia por ejemplo), si se estropea el nuevo siempre podrás volver a usar el viejo…&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Por último releed la letra pequeña de vuestros contratos, muchos de ellos dirán que el móvil no se puede liberar hasta pasado un año o tendrán otros compromisos parecidos con lo que estariais incurriendo en una ilegalidad de liberarlo.&lt;/div&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/08/22/un-regalo-liberador/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/08/22/un-regalo-liberador/</guid> </item> <item> <title>Driver para modem adsl usb en linux mandriva 2007</title> <description>&lt;h1 id=&#34;driver-para-modem-adsl-usb-en-linux-mandriva-2007&#34;&gt;Driver para modem adsl usb en linux mandriva 2007&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;En mi anterior entrada comenté que había conseguido conectar a internet usando el &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/&#34;&gt;driver eciadsl&lt;/a&gt; para un modem adsl por usb d-link dsl-200 b1 desde Ubuntu Feisty (v 7.04). Pués bien, a pesar de que si que conseguí conectar no lograba una conexión estable y además en muchas ocasiones no lograba conectar al primer intento. Esto, sumado a que no me adaptaba a Gnome y Ubuntu, acostumbrado desde hace unos 6 años a Mandrake/Mandriva y KDE hicieron que volviera a mi distro de toda la vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Así que para completar la guía anterior voy a describir alguna de las particularidades para poder instalar el driver en la Mandriva (y alguna otra cosilla que se quedó en el tintero). Que conste que es mucho más fácil que con Ubuntu, lo único de lo que debemos preocuparnos si usamos la Mandriva 2007.0 es de instalar el kernel adecuado (no se cual trae de serie la 2007.1 o 2007 Spring). Mandriva 2007.0 viene por defecto con el kernel 2.6.17-5 que no funciona correctamente con el driver eciadsl. Debemos pasar a uno superior. (Preferiblemente de 2.6.17.8 a 2.6.17.14, porque a partir de 2.6.18 hace falta parchear el driver). Yo he instalado los paquetes &lt;a href=&#34;http://rpm.pbone.net/index.php3/stat/4/idpl/4340893/com/kernel-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm.html&#34;&gt;kernel-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://rpm.pbone.net/index.php3/stat/4/idpl/4340915/com/kernel-source-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm.html&#34;&gt;kernel-source-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm&lt;/a&gt;. Con este kernel la versión eciadsl-usermode-0.11.tar.gz del driver sin ningún parche me funciona de fábula. Atención a bajarse los paquetes que pongan mdv2007.0 o mdv2007.1 según si tenemos la Mandriva 2007 normal o la Mandriva 2007 Spring. Para buscar paquetes en rpm yo suelo usar la página es http://rpm.pbone.net (en concreto para este caso podemos usar la opción 3 y buscar por kernel-2.6.17*mdv* o algo parecido)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una vez hayamos descargado el kernel y el kernel-source con hacer doble clik sobre ellos y darle siempre a aceptar deberían instalarse correctamente. Después añadimos la línea &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;dabusb&lt;/span&gt; a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/hotplug/blacklist&lt;/span&gt; y reiniciamos. Descomprimimos el driver en una carpeta, lo compilamos y lo instalamos como root (&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;./configure &amp;amp;&amp;amp; make &amp;amp;&amp;amp; make install)&lt;/span&gt;. A continuación descomprimimos el archivo con los ficheros .bin en &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/eciadsl&lt;/span&gt;. Para configurar el driver (siempre como root) usamos el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-tk&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las opciones que yo uso usando como proveedor ONO son las siguientes:&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size:85%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Fichero de Sincronización:&lt;/span&gt; gs7470_synch04.bin&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;PPP Mode:&lt;/span&gt; VCM_RFC2364&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;VPI:&lt;/span&gt;8 &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;VCI:&lt;/span&gt;35&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Provider DNS:&lt;/span&gt; ES.Auna&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A continuación voy a comentar algunas dudas sueltas que he visto que salen en los foros sobre estos temas.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;A pesar de que en la herramienta para configurar el hardware de Mandriva aparezca una entrada que identifique el dispositivo USB como un modem no significa que pueda configurarse desde allí.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En la documentación de la página de eciadsl da la impresión de que al encender el ordenador no debe haber ninguna luz encendida en el modem. En mi modem siempre hay una luz encendida y conecto sin problemas.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Otros ficheros de sincronización que creo que van bien para mi son: gs7470_synch06.bin, gs7470_synch01a.bin y gs7470_synch18.bin&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si notas que las páginas web cargan muy despacio aunque luego las descargas van a velocidad normal es probable que sea un problema con los servidores DNS. Puedes copiar la dirección ip primaria y secundaria de la configuración que uses en windows o tomarlas por ejemplo de la página &lt;a href=&#34;http://www.opendns.com/&#34;&gt;OpenDNS.&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Una vez anotadas esas dos ips, puedes ejecutar de nuevo el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-tk&lt;/span&gt; e introducirlas a mano seleccionando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;other&lt;/span&gt; en &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;provider dns&lt;/span&gt;. Aunque yo creo que es mejor editar el fichero &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/resolv.conf&lt;/span&gt; comentar todas las lineas que aparezcan (poniendo el síbolo # al principio de cada línea) y añadir dos lineas al estilo &amp;gt; nameserver ip1&lt;br /&gt; &amp;gt; nameserver ip2&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si aparece un error como &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;nice: pppd: No existe el fichero o el directorio&lt;/span&gt; en el 4 punto &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;[EciAdsl 4/5] Connecting to provider…&lt;/span&gt; es que no tenemos instalado el paquete ppp. Para ello vamos &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Sistema -&amp;gt; Confiración -&amp;gt; Configurar su computadora -&amp;gt; Instalar sofware.&lt;/span&gt;Buscamos «ppp» en la casilla de busca e instalamos los paquetes &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ppp, ppp-pppoatm&lt;/span&gt;. (Según que proveedor tengamos puede ser necesario instalar también los paquetes &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ppp-pppoe&lt;/span&gt; y &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;rp-pppoe&lt;/span&gt;). En algún momento del proceso nos pedirán que introducizcamos el DVD de instalación de Mandriva.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si todo parece ir bien pero cuando ejecutamos eciadsl-start se queda colgado en el punto 4 [EciAdsl 4/5] Connecting to provider, podemos pulsar Ctrl+Z y después teclear el comando bg (o killall -9 eciadsl-start si bg no funciona) Con esto debería conectar. Tener en cuenta que esto generará ficheros basura de nombre core en el directorio /root que debemos borrar periodicamente.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Hay un [hilo del foro](http://eciadsl.flashtux.org/forum/viewtopic.php?t=3152) en el que hablan de ello. A mi me ha funcionado el editar el archivo /usr/local/bin/eciadsl-start, buscar la línea que pone &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;nice –20 pppd call adsl updetach&lt;/span&gt; (es la línea 546), borrarla y añadir estas dos: &gt; pppd unit 1 call adsl &gt; pppd unit 0 call adsl updetach7. Algunos comando útiles para saber los módulos que tenemos cargados y los dispositivos usb conectados: lsmod, dmesg | grep usb, lsusb A continuación algunos enlaces que pueden resultar útiles:&lt;/div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dlink.com.au/tech/#d&#34;&gt;Soporte D-link DSL-200&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;FTP con cosas del DSL-200: ftp://ftp.dlink.it/Adsl/Dsl-200-B1/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Página de otro &lt;a href=&#34;http://atm.eagle-usb.org/wakka.php&#34;&gt;eagle-usb&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wiki.bandaancha.st/C%C3%B3mo_elegir_las_DNS&#34;&gt;Como Elegir las DNS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bandaancha.st/foros.php?temid=360314&#34;&gt;Drivers y tutoriales para modems ADSL con conexión USB&lt;/a&gt; Es bastante antiguo pero igual se saco algo en claro.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.adslayuda.com/Generico-datosdeconexion.html&#34;&gt;Datos de conexión de distintos proveedores&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Este &lt;a href=&#34;http://www.patriziobassi.it/blight/index.php?showtopic=94&amp;amp;hl=&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt; y las preguntas &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/faq.php?faq_lang=es#q5.0&#34;&gt;5.0&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/faq.php?faq_lang=es#q5.12&#34;&gt;5.12&lt;/a&gt; del FAQ hablan de como conectar al inicio o sin tener que introducir la clave de root.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/08/16/driver-para-modem-adsl-usb-en-linux-mandriva-2007/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/08/16/driver-para-modem-adsl-usb-en-linux-mandriva-2007/</guid> </item> <item> <title>Instalar driver para D-Link DSL200 en Ubuntu 7.04</title> <description>&lt;h1 id=&#34;instalar-driver-para-d-link-dsl200-en-ubuntu-704&#34;&gt;Instalar driver para D-Link DSL200 en Ubuntu 7.04&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;El principal problema que puedes encontrarte en un sistema operativo es tener algún dispositivo hardware para el que no existan drivers, es decir que los programas de tu ordenador no puedan usar el cacharro que te has comprado. Yo soy un &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;insatisfecho&lt;/span&gt; cliente de ONO, para conectarme por ADSL uso el [modem usb d-link dsl 200 b1](http://www.dlink.es/?go=jN7uAYLx/oIJaWVUDLYZU93ygJVYLelXSNvhLPG3yV3oWI9pxu5vbMYjOadh5itsRWm5kCVP+J0IBN7m3qPkLE4S), que sólo viene con drivers para sistemas privativos. Por suerte en el activo mundo del software libre alguien se ha preocupado de programar un [driver llamado eciadsl](http://eciadsl.flashtux.org/) válido para una gran cantidad de modem adsl por usb. Como la instalación del citado driver puede dar algún que otro quebradero de cabeza, voy a tratar de hacer una pequeña guia de los pasos que he seguido yo para poder conectarme a internet, particularizando para mi modem con ONO desde una Ubuntu Feisty (v 7.04)&lt;/div&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Comprobar que nuestro modem está soportado por el driver en esta &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/modems.php&#34;&gt;página&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Comprobar que cumplimos los prerequisitos en cuanto a los paquetes que tenemos instalados. No voy a comentar nada de este paso porque deberían cumplirse para cualquier distribución moderna.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la sección de &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download.php&#34;&gt;downloads&lt;/a&gt; de la página podemos ver que archivo descargar en función de nuestro kernel y si tendremos que parchearlo. En general para distros seminuevas nos bajaremos el archivo &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/eciadsl-usermode-0.11.tar.gz&#34;&gt;eciadsl-usermode-0.11.tar.gz&lt;/a&gt; sin más. &lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Si nuestro kernel es superior a la versión 2.6.18 (como sucede con Ubuntu Feisty el driver por defecto no funciona. Debemos parchearlo con el &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/beta/synch.patch&#34;&gt;synch.patch&lt;/a&gt; o bajarnos esta versión del driver ya parcheada:&lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/beta/eciadsl-usermode-0.11-synch-patch.tar.bz2&#34;&gt;eciadsl-usermode-0.11-synch.patch.tar.bz2&lt;/a&gt; (descargable desde el &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/forum/viewtopic.php?t=3247&#34;&gt;hilo 2.6.18 kernel problem del foro de eciadsl&lt;/a&gt; Para conocer la versión de nuestro kernel empleamos el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;uname -r&lt;/span&gt; | |---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;4. El resto de pasos deben hacerse desde un terminal e identificados como root. Podemos hacer esto anteponiendo la orden &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;sudo&lt;/span&gt; a cada uno de los comandos que aparecen aquí o directamente escribiendo &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;su root&lt;/span&gt; en el terminal (a partir de ese momento se ejecutan todos los comandos como root. &lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| En Ubuntu no funciona automaticamente lo de hacer &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;su root&lt;/span&gt; para solucionarlo: Sistema -&amp;gt; Administración -&amp;gt; Gestión de Usuarios y Grupos -&amp;gt; y cambiar la clave de root (que por defecto es la de nuestro usuario habitual) Con esto ya deberia funcionar. ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;5. Descomprimimos el archivo y en el directorio donde lo hayamos hecho tecleamos las siguientes instrucciones (Doy por hecho que estamos usando el archivo ya parcheado):&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;./configure&lt;br /&gt;make&lt;br /&gt;make install&lt;/span&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Si tenemos el ubuntu de serie es probable que el configure falle con el siguiente error &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;C compiler cannot create executables&lt;/span&gt;. Esto puede ser debido a varias cosas pero seguramente lo solucionaremos instalando algunos paquetes. Para ello introducimos el CD de Ubuntu. Después vamos a Sistema -&amp;gt; Administración -&amp;gt; Gestor de paquetes Synaptic. Buscamos el paquete build-essential. Tras unos instantes nos dirá que se necesitan instalar varios paquetes más, aceptamos y después le damos a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Aplicar&lt;/span&gt; Con esto ya deberiamos poder crear los ejecutables tecleando los comandos anteriores. ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;6. A continuación debemos descargar el fichero &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/eciadsl-synch_bin.tar.bz2&#34;&gt;eciadsl-synch_bin.tar.bz2&lt;/a&gt; también disponible en la sección de &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download&#34;&gt;downloads&lt;/a&gt; y descomprimirlo en el directorio &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/eciadsl&lt;/span&gt;. Este archivo contiene los archivos de sincronización .bin (son las información que necesita el modem para conectarse con el proveedor en la etapa en que uno de los leds parpadea)7. El siguiente paso es comprobar que tenemos el módulo dabusb deshabilitado. Para curarnos en salud lo que debemos hacer es (tras arrancar el ordenador con el modem desconectado) - Si existe el fichero &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/hotplug/blacklist&lt;/span&gt; editarlo y añadir una línea con la palabra &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;dabusb&lt;/span&gt;- Si no existe el fichero mencionado teclearemos en un terminal &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-remove-dabusb&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A continuación podremos volver a conectar el modem.8. Toca configurar el driver. Para ello podemos emplear el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-tk&lt;/span&gt;(en modo gráfico) o &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-text&lt;/span&gt;(en modo texto). Si tenemos el ubuntu de serie es poco probable que venga instalado tcl/tk necesario para usar el modo de configuración gráfico de modo que tendremos que emplear el modo texto. &lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Si nos toca usar el modo texto y usamos ubuntu es probable que nos encontremos con más problemas. Si aparece algún error a la hora de introducir los datos (especialmente con la clave de conexión) puede ser porque la shell que usemos sea distinta a la que enlaza &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/bin/sh&lt;/span&gt;. En la configuración por defecto de mi Ubuntu 7.04 usa una shell bash pero &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/bin/sh&lt;/span&gt; apunta a una shell dash. Podemos ver cual es nuestra shell mediante &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;echo $SHELL&lt;/span&gt; y este valor debería coincidir con el que haya en &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ls -l /bin/sh&lt;/span&gt;. Si no es así debemos cambiarlo. Esto podría variar de unos sistemas a otros pero en general será algo así como: &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ln -fs /bin/bash /bin/sh&lt;/span&gt;. Tras configurar el driver si queremos podemos volver &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/bin/sh&lt;/span&gt; a su estado original o dejarlo así. Para deshacer el cambio. Si cuando hicimos ls -l /bin/sh apuntaba a una shell que no fuera dash esa es la que debemos emplear en lugar de /bin/dash: &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ln -fs /bin/dash /bin/sh&lt;/span&gt; ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;Cuando ejecutemos &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-text&lt;/span&gt; tendremos que seguir (aproximadamente) los siguientes pasos.&lt;br /&gt;1. Configure all your settings&lt;br /&gt;2. Introducir el nombre de usuario que nos haya dado nuestro proveedor de acceso a internet&lt;br /&gt;La clave que nos hayan dado. (si no sabemos alguno de estos tendremos que llamar al servicio de atención al cliente)&lt;br /&gt;3. Seleccionamos nuestro proveedor. Si no aparece en la lista podemos seleccionar el 5&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;8&lt;/span&gt; que es &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;other&lt;/span&gt; con lo cual después tendremos que introducir a mano nuestro servidor DNS o bien seleccionar uno cualquiera de nuestro propio país que en general debería funcionar correctamente.&lt;br /&gt;4. Damos intro dos veces para aceptar los DNS por defecto (o escribimos los que queramos)&lt;br /&gt;5.VPI suele ser 8. VCI suele ser 35 (al menos estos son valores correctos para ONO en Pontevedra.&lt;br /&gt;6. A continuación seleccionamos nuestro modem.&lt;br /&gt;7. Después 5 intros aceptando los valores por defecto.&lt;br /&gt;8. A continuación vienen varias opciones que son dependientes del proveedor. En mi caso funciona escogiendo todas las opciones por defecto hasta que pregunta si nuestro proveedor usa DHCP que en mi caso es No y si usas IP estática que en general también será No. El fichero de sincronización que uso es gs7470_synch04.bin&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Aunque es probable que nos valgan varios ficheros de sincronización .bin distintos si cuando estemos conectando pone &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Synchronization successful&lt;/span&gt; y luego &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Couldn’t get channel number: Input/output error&lt;/span&gt; debemos probar otros ficheros. También podemos probar otros ficheros si notamos problemas de desconexiones o la sincronización es lenta. En el propio foro de soporte de eciadsl uno de los desarrolladores comenta que no conocen exactamente el protocolo de sincronización y que en caso de errores es conveniente probar otros ficheros. Para ello, debemos ejecutar &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-text&lt;/span&gt; y seleccionar la opción 3 para escoger un nuevo fichero de la lista. A continuación podemos volver a ejecutar &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-start&lt;/span&gt; para comprobar si hay mejoras. A la hora de probar un nuevo fichero lo mejor es apagar y encender el ordenador (no reiniciar) aunque desconectando y conectando el modem unos instantes después debería ser suficiente. ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;9. Si todo ha ido bien ya deberíamos poder conectarnos a internet para ello tecleamos &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-start&lt;/span&gt; y cruzamos los dedos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Actualización: El proceso para escribir este post no fue lineal ya que no conseguí hacer funcionar el driver a la primera. Una de las cosas que probé fue a desinstalar el paquete *restricted-manager* pero no creo que sea necesario, aunque si estas desesperado quítalo. También deberías probar la versión vcs del driver, distintos ficheros .bin, a cambiar el kernel… En todo caso no desesperes en el [foro de eciadsl](http://eciadsl.flashtux.org/forum) hay multitud de mensajes y seguro que alguno se ajusta a tu problema. ¡Suerte!&lt;/div&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/08/09/instalar-driver-para-d-link-dsl200-en-ubuntu-704/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/08/09/instalar-driver-para-d-link-dsl200-en-ubuntu-704/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Un mundo desigual (IV y fin)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-un-mundo-desigual-iv-y-fin&#34;&gt;Crónica: Un mundo desigual (IV y fin)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Acabo con este post la crónica del curso &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/&#34;&gt;Un mundo desigual&lt;/a&gt;. A continuación el resumen de la ponencia del día 26 de Kiko Ortiz sobre deuda externa. Aviso de nuevo que esta es mi propia interpretación de las palabras del ponente y no tiene porque coincidir con lo que dijo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se recomienda leer el texto a la vez que la presentación, cada vez que encontreis &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt; en el texto avanzad una transparencia.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Kiko comienza la charla indicando que su deseo es que la gente adquiriera en esas dos horas los fundamentos necesarios para entender que es la deuda externa y cuales son las medidas que toma el gobierno en este tema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La deuda es el dinero que un país debe a agentes externos. En realidad cuando el deudor es un país rico se habla de deficit público, mientras que si el deudor es un país pobre se habla de deuda externa. &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;El origen de la deuda se sitúa en los años 70.&lt;/span&gt; En esta época el precio del barril de petróleo se multiplica por cuatro, con lo que los países productores se ven con un exceso de dolares que acaban invirtiendo en los bancos occidentales. Una de las actividades más lucrativas de los bancos es el prestamo, pero dado los altos tipos de interés del momento, la cantidad de prestamos en occidente era reducida. La solución de estos bancos pasa por comenzar a prestar grandes cantidades de dinero a un montón de países fundamentalmente de África. Este prestamo tiene varias características:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Irresponsables:&lt;/span&gt; No se hace un estudio de las posibilidades de pago, se aplica la &lt;em&gt;clausula del país sumergido&lt;/em&gt;, un país siempre acabará pagando a no ser que se sumerja bajo las aguas, porque si no paga una generación lo hará la siguiente o la siguiente o la que sea.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A un tipo de interés variable del 8%, lo que puede clasificarse como &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;usura.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Ilegítimos:&lt;/span&gt; Se presta dinero en muchas ocasiones a gobiernos corruptos y dictatoriales, teniendo luego los ciudadanos que afrontar pagos realizados a gobernantes no elegidos por ellos mismos.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;En 1982 Méjico declara que dejará de pagar la deuda por considerarla injusta, se produce así la primera crisis de la deuda. &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los bancos, alarmados, llaman al &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/FMI&#34;&gt;FMI&lt;/a&gt; para que actue de mediador. A partir de aquí se suceden una serie de planes cuyo objetivo es permitir una especie de explotación sostenible.&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El Plan Baker (1985) consiste en una idea demencial, prestar más dinero para que los países puedan afrontar los antiguos créditos, confiando en que alcanzarán una situación en la que puedan pagar los viejos y los nuevos. Introduce además un plan de Ajuste Estructural, que antepone la obtención de liquidez a las necesidades básicas de las personas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El Plan Brady hace una separación de la deuda, de modo que se genera un mercado de deuda externa. Cualquier familia podía comprar deuda de países y comerciar con ella en el mercado.&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Los planes realizados hasta el momento no han servido, la mayoría de los países sigue sin poder afrontar la cantidad que debe&lt;/span&gt;&lt;span&gt; [Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras estos planes la deuda pertece a distintos acreedores:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Multilateral: Pertenciente sobre todo a Instituciones Financieras Internacionales (FMI, BM)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bilateral: Un país rico debe a un país pobre (Esta es la única condonable)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Privada: Es la que proviene de operaciones comerciales internacionales. Si la operación esta asegurada (seguro en el sentido de asegurar el coche o la casa) por entidades del estado donde se asiente la empresa se denomina con garantía pública.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;Lo cierto es que si analizamos los datos, los países del sur realizan más pagos al norte en concepto de deuda que el dinero transferido de norte a sur en forma de ayuda al desarrollo. &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;En conclusión, para los países empobrecidos sería mejor que los dejasemos en paz.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En España se crea deuda externa de dos formas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.debtwatch.org/es/inicio/enprofunditat/plantilla_1.php?identif=28&#34;&gt;Los créditos FAD&lt;/a&gt;. Se presta un dinero para realizar un determinado proyecto o obtener determinados bienes o servicios a condición de que esos proyectos o bienes sean adquiridos a empresas españolas. Estos créditos provenientes del dinero de todos los ciudadanos españoles acaba en entidades privadas españolas. Además en ocasiones se emplean como instrumento de presión, o se otorgan condicionados a apoyos en votaciones o similares…&lt;span&gt;[Sig][Sig]&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;España también genera deuda externa a través de la &lt;a href=&#34;http://www.debtwatch.org/es/inicio/enprofunditat/plantilla_1.php?identif=25&#34;&gt;CESCE&lt;/a&gt;, que es un organismo público que avala operaciones comerciales entre empresas españolas y empresas extranjeras. Cuando la empresa extranjera no puede pagar, la CESCE abona esa deuda a la empresa española, de modo que la empresa extranjera pasa a deber el dinero a la CESCE (entidad pública) en lugar de a la empresa española inicial. Después la CESCE obliga (mediante presiones) al país donde resida la empresa deudora a asumir esa deuda. Se lo considera un mecanismo para convertir deuda privada en pública, puesto que una operación comercial entre dos empresas privadas se convierte en una deuda entre dos estados.&lt;span&gt;[Sig][Sig][Sig]&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Es importante conocer quien gestiona la deuda en España, para que se condone la deuda habría incidir en el Ministerio de Economía, mientras que para evitar que se siga generando en el de Industria. &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre las trasparencias 14 y 18 se trata de explicar que en muy pocas ocasiones se produce una cancelación real de la deuda. La mayoría de las cosas vendidas como cancelaciones son moratorias o conversión de deuda para invertir en empresas españolas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La 19 y la 20, tratan de introducir la ley sobre deuda que se pretende aprobar en España en poco tiempo y se señalan por encima los aspectos positivos y negativos de la ley.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/23/cronica-un-mundo-desigual-iv-y-fin/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/23/cronica-un-mundo-desigual-iv-y-fin/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Un mundo desigual (III)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-un-mundo-desigual-iii&#34;&gt;Crónica: Un mundo desigual (III)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/fpuga/828149331/&#34; title=&#34;Intercambio de fotos&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Un mundo desigual 2007 - Ibrahima Niang&#34; src=&#34;http://farm2.static.flickr.com/1430/828149331_1a49b29a33_m.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Continuo la crónica del &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/unmundodesigual&#34;&gt;curso&lt;/a&gt; de manera desordenada y aperiódica a medida que voy econtrando mis notas y me van entrando ganas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoy me gustaría hablar de la charla de &lt;a href=&#34;http://vello.vieiros.com/gterra/nova.php?Ed=28&amp;amp;id=56788&#34;&gt;Ibrahima Niang, presidente de AIDA&lt;/a&gt; (Asociación para la integración y desarrollo del africano). Es difícil resumir lo que dijo así que no voy a intentarlo. A veces los número y los datos son menos importantes que las sensaciones que se desprenden del relato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porque en realidad, de eso iba la charla, de como es el mundo y de como nos lo enseñan o de de como queremos verlo. Porque a veces no soy yo quien tiene la razón a pesar de que lo crea, o porque puede que mis ideas y las tuyas sean distintas pero no incompatibles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porque a veces, o más bien siempre, el mundo es un lugar complejo donde no existe una verdad única, si no que al contrario existen tantas verdades como personas. Es por tanto obligación de todos, constuír a través de nuestra verdad individual un espacio colectivo, diverso, &lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/identidade-e-cultura-multiculturalismo-e-mestizaxe/&#34;&gt;mestizo&lt;/a&gt; y justo en el que esté asegurado el &lt;a href=&#34;http://dicc.hegoa.efaber.net/listar/mostrar/68&#34;&gt;desarrollo humano.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relacionados:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/pluton-a-realidade-a-ciencia-e-o-relato/trackback/&#34;&gt;Plutón: a realidade, a ciencia e o relato&lt;/a&gt; [Gallego]&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Contra el choque de civilizaciones [Youtube, 2:31 minutos]&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/14/cronica-un-mundo-desigual-iii/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/14/cronica-un-mundo-desigual-iii/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Laboratorio de Innovación Social</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-laboratorio-de-innovacion-social&#34;&gt;Crónica: Laboratorio de Innovación Social&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RpJqNHg-0XI/AAAAAAAAAAM/G9GQV4F5M8M/s1600-h/equipo%2Bf%C3%BAtbol%2Bvigo.JPG&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RpJqNHg-0XI/AAAAAAAAAAM/G9GQV4F5M8M/s320/equipo%2Bf%C3%BAtbol%2Bvigo.JPG&#34; /&gt;&lt;/a&gt;A pesar del peligro de que este blog se convierta en una colección de resúmenes de los cursos que hago, haré una entrada sobre el &lt;a href=&#34;http://laboratoriodeinnovacionsocial.org/&#34;&gt;Laboratorio de Innovación Social&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El Laboratorio consiste en una serie de talleres de 4 horas por toda España para romper la barrera tecnólogica que sufren muchos activistas en su relación con internet. El taller está centrado sobre todo en explicar lo sencillo que resulta hacer un blog y lo útil que puede resultar para la comunicación de una entidad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.labroma.org/blog/&#34;&gt;Olga&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://subcomandantefelipe.blogspot.com/&#34;&gt;Felipe&lt;/a&gt; llegan comentando las vicisitudes de llegar al lugar del taller, la &lt;a href=&#34;http://www.teleco.uvigo.es/&#34;&gt;Escuela de Telecomunicaciones de Vigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras una presentación de los asistentes al taller, todos pertenecientes a distintos colectivos y con diferentes grados conocimientos aunque interesados en profundizar sus conocimientos de las NNTT y especialmente en las posibilidades de los blogs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se empieza describiendo los &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;pasos necesarios para crear un blog&lt;/span&gt; Se emplea para ello &lt;a href=&#34;http://www.blogger.com/&#34;&gt; Blogger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Simplemente pulsar en crear blog y si no tenemos una cuenta google asociarla a nuestra dirección de correo electrónico. Se hace mucho incapié en anotar el nombre de usuario y la contraseña en un papel que no vayamos a perder.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La palabra de verificación que aparece consiste simplemente en escribir en la cajita de texto los caracteres que se ven en la imagen. Los humanos reconocen facilmente esos caracteres pero los ordenadores son incapaces lo que evita mucho spam.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La dirección del blog es lo que deberá escribir la gente para acceder a nuestra página. Será lo que nosotros queramos más &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;.blogspot.com&lt;/span&gt;. Antes de continuar debemos comprobar que esa dirección no la ha escogido nadie antes, para ello empleamos el botón para comprobar la disponibilidad. Hay que tratar de escoger una dirección corta y fácil de recordar.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;El siguiente paso es escoger una plantilla (el fondo, colores, forma) que tendrá nuestra página. Se recomienda una que luego permite la lectura del blog con sencillez. Sin más que darle a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;continuar&lt;/span&gt; podemos pasar a escribir la primera entrada de nuestro nuevo blog. Realmente sencillo.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Se describe a continuación &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;como se escriben las entradas&lt;/span&gt;, accediendo a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Creación de entradas &lt;/span&gt;y luego &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;crear&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;En la pestaña &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Redactar&lt;/span&gt; podemos escribir nuestro articulo de forma parecida a como se hace en los procesadores de texto se puede cambiar el tipo de letra, poner negrita… Es especialmente interesante la opción de &lt;a href=&#34;http://laboratoriodeinnovacionsocial.org/&#34;&gt;vínculo&lt;/a&gt; (el mundo verde con la cadena encima). Que nos permite hacer enlaces a otras páginas desde la nuestra.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Edición de HTML&lt;/span&gt; se puede escribir el artículo en código &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/HTML&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pulsando sobre &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;vista previa&lt;/span&gt; podemos ver como va quedando nuestro artículo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Etiquetas de esta entrada&lt;/span&gt;, se ponen las etiquetas correspondientes a esta entrada. Las etiquetas son como palabras clave que identifiquen las secciones o los temas que trataremos en el blog. En cada entrada podemos poner nuevas etiquetas o poner alguna que ya hayamos usado. Planificar adecuadamente las etiquetas permitirá a los visitantes una navegación más fluída por nuestra página.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Al darle a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Publicar entrada&lt;/span&gt; queda fijada, la opción &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;guardar ahora&lt;/span&gt; es como un borrador del correo electrónico, nos permite cerrar el navegador para acabar del escribir el artículo en otro momento.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Con esto ya sabemos lo suficiente para escribir nuestro blog, nos quedan conceptos más avanzados como acompañar los artículos con imágenes o modificar la estructura o colores que hemos escogido por defecto a través de nuestra plantilla. Todos estas cosas se explican claramente en la &lt;a href=&#34;http://help.blogger.com/&#34;&gt;ayuda de blogger&lt;/a&gt;. Veamos a continuación algunas de estas cosas que se nos quedan en el tintero:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Para poder volver a editar nuestro blog (una vez hayamos cerrado la sesión o apagado el ordenador) podemos acceder desde blogger poniendo nuestro nombre de usuario y contraseña o bien si introducimos la dirección de nuestro blog en la parte superior habrá un botón &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;acceder&lt;/span&gt; desde el que podremos acceder al panel de administración (previa identificación con correo y contraseña claro)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Añadir imágenes. Se hace desde el icono que parece una foto llamado &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;añadir imagen&lt;/span&gt;. Aquí podemos escoger la imagen a subir (puede estar en nuestro disco duro o en internet), el tamaño (se recomienda pequeño o mediano en general) y en que parte del artículo publicarla. Es recomendable desmarcar la opción &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;utilizar siempre este diseño&lt;/span&gt; para poder escoger cada vez facilmente donde colocar la imagen. Debemos además marcar que &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;aceptamos las condiciones&lt;/span&gt; del servicio para poder subir nuestra imagen. Dándole a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;subir imagen&lt;/span&gt; y despues a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;finalizar&lt;/span&gt; volvemos a la pantalla de edición para terminar de escribir nuestro post.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Podemos moficar prácticamente todo el blog a traves de la pestaña de &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Opciones&lt;/span&gt; y la de &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Plantilla&lt;/span&gt;. Es recomedable revisar esas opciones pues casi todas autoexplicativas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras explicar lo básico de la creación de los blogs se hace un pequeño repaso a la teoría, el nacimiento, las características y su utilidad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Surgen hace 10 años, y se popularizan con la guerra de Irak, publicando información alternativa a los medios tradicionales. El escándalo lewinsky salto a través del blog de un periodista americano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Características técnicas de los blogs:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Los artículos antiguos van quedando abajo, se facilita contar el día a día, la inmediatez (a pesar de que todos quedan guardados y facilmente accesibles).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Permite el feedback y el diálogo a través del sistema de comentarios.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pueden ser individuales o colectivos, de modo que varias personas (cada una con una cuenta distinta) puedan publicar artículos. Se pueden además establecer jerarquías de modo que alguna de las personas pueda cambiar cualquier opción mientras que otras sólo escribir artículos previa confirmación del administrador por ejemplo.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Características filosóficas de los blogs:&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Si bien tecnicamente los blogs no son nada especial, la revolución comunicativa que ha supuesto es increible.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Primero porque es tan sencilla que puede ser usada por todo el mundo por ejemplo gente sin hogar, es integradora.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Se hace incapié en el lenguaje y mensaje cercano que supone el blog, hay que perder la asepsia en la que han caido las organizaciones sociales, y contar lo que nos preocupe de verdad, la historia humana en la que trabajas, que te preocupa, que te afecta. El blog debe ser una media entre diario personal y campaña institucional.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Es muy importante el poder que consiguen el conjunto de los blogs, la blogosfera (campaña contra el pais.es por las imagenes del &lt;s&gt;11m&lt;/s&gt; 11S)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Comunicación horizontal, dejar comentarios a expertos en sus blogs y entrar en comunicación al mismo nivel con gente en principio inaccesible.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Otras cosas a tener en cuenta:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;No es necesario, y a lo mejor tampoco útil, hacer un blog de la Entidad, si no que es mejor hacerlo de una determinada campaña o actividad.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Los blogs no son sólo de personas o ONG, hay ayuntamientos, empresas, … que también mantienen bitácoras.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anonimato. Los blogs podrían publicarse de forma anónima como forma crítica.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A pesar de que la herramienta que se recomienda es Blogger existen otras muchas, por ejemplo &lt;a href=&#34;http://nireblog.com/&#34;&gt;nireblog&lt;/a&gt; que cuenta con una interfaz traducida a 62 idiomas.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Muchas de los puntos que he comentado aquí fueron explicados a través de blogs en activo. Los blogs empleados en los ejemplo (y muchos otros de activismo) se encuentra recogidos en el &lt;a href=&#34;http://del.icio.us/proyectoblong&#34;&gt;Proyecto Blong&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En el taller se vieron más herramientas, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Lista_de_correo&#34;&gt;listas de correo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Wiki&#34;&gt;wikis&lt;/a&gt;, … pero de las que ya no voy a hablar porque se vieron rapidamente, y al cabo de tres horas las notas iba tomando perdían consistencia :)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No me queda más que darle las gracias a los &lt;a href=&#34;http://laboratoriodeinnovacionsocial.org/&#34;&gt;organizadores&lt;/a&gt; por cuatro horas muy divertidas que permiten a la gente abandonar el miedo a internet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PD: Olga comenta las incidencias del viaje hasta teleco en su &lt;a href=&#34;http://www.labroma.org/blog/wp-trackback.php?p=1307&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;on down&#34; title=&#34;Vínculo&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/09/cronica-laboratorio-de-innovacion-social/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/09/cronica-laboratorio-de-innovacion-social/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Un mundo desigual (II)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-un-mundo-desigual-ii&#34;&gt;Crónica: Un mundo desigual (II)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;.flickr-photo { border: solid 2px #000000; }&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La primera ponencia del tercer día del curso &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/unmundodesigual&#34;&gt;Un mundo desigual&lt;/a&gt; corrió a cargo de Lara Fernández, socia de &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es&#34;&gt;ESF&lt;/a&gt; y participante en uno de los proyectos de conocimiento de la realidad, a través del cual estuvo dos meses colaborando en un proyecto en Perú. Se trataba de acercar al público asistente la realidad de sudamérica y en concreto de Perú. Aviso de nuevo que esta es mi propia interpretación de las palabras del ponente y no tiene porque coincidir con lo que dijo.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;[![Mapa de conflictos](http://farm2.static.flickr.com/1132/695376447_e6fecdce2e.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/695376447/ &#34;IDH 2006&#34;) &lt;/div&gt;&lt;p&gt;Como se puede ver en el mapa en Sudamérica existen relativamente pocos conflictos comparados con otras zonas como África.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;[![Mapa IDH 2006](http://farm2.static.flickr.com/1052/693011453_a20385fbca.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/693011453/ &#34;IDH 2006&#34;) &lt;/div&gt;&lt;p&gt;Los índices que se suelen emplear para entender en términos macroscópicos el estado de desarrollo de un país o región son el &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%8Dndice_de_Desarrollo_Humano&#34;&gt;Índice de Desarrollo Humano (IDH)&lt;/a&gt; y el Índice de Gini. El IDH pondera diversos aspectos como educación, salud y educación para obtener una medida del desarrollo de un país (El IDH de España es 0.938). El &lt;a&gt;Índice de Gini&lt;/a&gt; es una medida de la desigualdad existente, en el mapa se representa la desigualdad de ingresos entre los habitantes de un país.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;[![Mapa Coeficiente de Gini](http://farm2.static.flickr.com/1335/694551931_cbad606764.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/694551931/ &#34;IDH 2006&#34;) &lt;/div&gt;&lt;p&gt;De los mapas observamos que en Sudamérica no hay una situación tan negativa en cuanto al desarrollo como en África pero si existen grandes desigualdades en la distribución de la riqueza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lara continúa la charla hablando de la historia y cultura de Perú. En Perú no se conservan demasiados rasgos de las culturas preincas, las mayores yacimientos arqueológicos como el Machu Pichu pertencen a la cultura Inca. En las ciudades quedan pocos vestigios incas, en la mayoría de ellas predomina la cultura colonial. Es significativo que en practicamente toda ciudad o pueblo inca exista una plaza de armas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Continuando con la idea de la desigualdad, nos presenta fotos de Lima. Un champú en un supermercado del centro puede costar 3€, mientras que una comida en las afueras 1€. Existe una situación de descompensación muy grande.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una de las cosas que llama la atención es la existencia de tabús muy fuertes, por ejemplo los niños y niñas no se mezclan apenas y a la salida del colegio se sientan separados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perú arrastra una historia triste en cuanto a política. Sendero Luminoso nació como un partido comunista que defendía al proletariado y a los indígenas y acabó convertido en un grupo terrorista que mataba a las gentes que decía proteger. Bajo el mandato de Fujimori, para acabar con Sendero Luminoso se cometieron también muchos asesinatos acusando a la gente de colaboracionista. Todavía se puede observar en la gente el miedo a la vuelta de Sendero Luminoso y la radicalidad de algunos partidos a veces se observa con mucha desconfianza y miedo. Todo esto genera un clima de desconfianza en la política, Toledo por ejemplo, firmó el Tratado de Libre Comercio estando de presidente en funciones, se dice que esto fue la causa de que perdiera las elecciones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pasamos a hablar luego de la cultura andina y Cajamarca. Una de las cosas que llaman la atención es que no existe ninguna conciencia medioambiental, la basura se tira directamente al suelo. En estas zonas deberiamos hacer distinciones por altitud, a menos de 1800 metros hay muchos recursos, mientras que por encima de los 4000 es un desierto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lara proporciona algunos datos más en Perú el 17% de la población no tiene acceso a agua potable, pero en el rural este porcentaje asciende 37%. Además se calcula que de los que tienen acceso al agua sólo un 37% tiene agua en casa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lara remarca las violaciones de derechos que se producen en Perú. La minera de oro más grande del mundo se encuentra a un par de km de Cajamarca. Hay muchos conflictos porque la mina extiende su territorio haciendo prospecciones para buscar nuevas vetas y esto contamina el agua. Los campesinos se revelan y la única medida de presión que pueden ejercer es tomar las carreteras para impedir el paso a los camiones de la mina. La minera emplea entonces guardias armados para desalojarlos por la fuerza y esto crea muchos y peligrosos enfrentamientos.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/02/cronica-un-mundo-desigual-ii/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/02/cronica-un-mundo-desigual-ii/</guid> </item> <item> <title>La juventud de hoy está corrompida</title> <description>&lt;h1 id=&#34;la-juventud-de-hoy-esta-corrompida&#34;&gt;La juventud de hoy está corrompida&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Despierto leyendo &lt;a href=&#34;http://www.despacho101.com/press/que-les-pasa-a-los-jovenes/trackback/&#34;&gt;¿Qué les pasa a los jóvenes?&lt;/a&gt;. Ese artículo y un comentario que realizó ayer uno de los asistentes al &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/unmundodesigual&#34;&gt;curso «Un mundo Desigual»&lt;/a&gt;, me recuerda algo que escribí hace tiempo en &lt;a href=&#34;http://barrapunto.com/journal.pl?op=display&amp;amp;id=21775&amp;amp;uid=21403&#34;&gt;mi bitacora&lt;/a&gt; de barrapunto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Copio y pego el texto con alguna modificación para los que no les guste seguir enlaces:&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| La juventud de hoy está corrompida hasta el corazón, es mala, atea y perezosa. Jamás será lo que la juventud ha de ser, ni será capaz de preservar nuestra cultura. ||---|&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Inscripción grabada en una tablilla babilónica del siglo XI antes de Cristo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;He encontrado está frase en varios blogs, pero ya se sabe que en internet hay que andar con pies de plomo, y hay que ser algo cuidadoso para identificar cuando se publica una falsedad. Así que me he puesto a buscar alguna referencia que pudiera asegurar que esa cita es cierta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Buscando en google por «La juventud de hoy está corrompida» salen unos cuantos resultados pero ninguno útil para comprobar su veracidad. Buscando en cambio por «La juventud de hoy está corrupta sólo salen dos resultados pero ambos interesantes (ambos son pdf):&lt;/p&gt;&lt;p&gt;– &lt;a href=&#34;http://www.amai.org/pdfs/revista-amai/revista-amai-articulo-20050429_105823.pdf&#34;&gt; Tres citas antiguas sobre los jóvenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;– &lt;a href=&#34;http://www.autorescatolicos.org/esthersousa01.pdf&#34;&gt; Artículo que cita un libro en el que aparece lo de la tablilla babilónica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Del segundo enlace se puede deducir que hay altas posibilidades de la que cita sea cierta, porque cita a su vez sus fuentes.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/06/30/la-juventud-de-hoy-esta-corrompida/</link> <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 10:27:55 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/06/30/la-juventud-de-hoy-esta-corrompida/</guid> </item> </channel></rss>