<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"> <channel><title>Francisco Puga</title><description>Página personal de Francisco Puga</description><link>https://franciscopuga.es/</link><atom:link href="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><managingEditor>Francisco Puga</managingEditor><language>es</language> <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 20:39:46 -0000</pubDate> <lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2025 20:39:46 -0000</lastBuildDate> <ttl>2880</ttl> <generator>MkDocs RSS plugin - v1.15.0</generator> <item> <title>Vídeo: Deep Dive into LLMs like ChatGPT. By Andrej Karpathy</title> <description>&lt;h1 id=&#34;video-deep-dive-into-llms-like-chatgpt-by-andrej-karpathy&#34;&gt;Vídeo: Deep Dive into LLMs like ChatGPT. By Andrej Karpathy&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://karpathy.ai/&#34;&gt;Andrej Karpathy&lt;/a&gt; fue uno de los fundadores de OpenAI y Director de IA en Tesla.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En este vídeo de tres horas y media desgrana todo el funcionamiento de un LLM, desde que descargas los datos de internet hasta que puedes conversar con ella. Si hace unas semanas enlazaba la interesante, pero complicada explicación de &lt;a href=&#34;https://franciscopuga.es/blog/2025/01/19/como-funciona-un-llm-y-porque-mienten/&#34;&gt;Stephen Wolfram&lt;/a&gt; este es un vídeo para todos los públicos.&lt;/p&gt;&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/7xTGNNLPyMI?si=AO97C63oAmv0CpVQ&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;Uno de los pocos momentos en que sale sale de la parte &#34;técnica&#34; es sobre la 1h:10min. Explica que tras el pre-training (entrenar al modelo con todo internet), se pasa al post-training. En el post-training &#34;especialistas humanos&#34; redactan conversaciones en base a unas ideas generales de &#34;personalidad&#34; que la empresa que construye el modelo quiere que tenga. Más o menos dice los siguiente:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;lo que pasa cuando abres chatgpt y haces una pregunta, no es que una especie de IA mágica te responda, es un proceso estadístico en la que las respuestas se parecen a lo que unos editores humanos siguiendo las instrucciones de una empresa han decidido que es correcto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si preguntas &#34;Cuales son los 5 lugares que no me puedo perder de París&#34;, la respuesta no se basa en una comparativa &#34;científica&#34; de que lugar es mejor y porqué, se parece más bien a la respuesta que estatisticamente habría respondido el editor.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2025/02/15/video-deep-dive-into-llm-andrej-karpathy/</link> <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 20:39:48 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2025/02/15/video-deep-dive-into-llm-andrej-karpathy/</guid> </item> <item> <title>Cómo funciona un LLM y porqué mienten</title> <description>&lt;h1 id=&#34;como-funciona-un-llm-y-porque-mienten&#34;&gt;Cómo funciona un LLM y porqué mienten&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Uno de los artículos más inteligentes que he leído sobre LLM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El autor, Simon Willinson es sensato (desde mi punto de vista), trabaja mucho con LLM y es el creador de Django (uno de los frameworks web más usados).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Básicamente dice que ChatGPT es una herramienta increíble, cuando sabes usarla, pero que usarla bien no es tan fácil &lt;a href=&#34;https://simonwillison.net/2023/Apr/7/chatgpt-lies/&#34;&gt;porqué &#34;ChatGPT miente&#34;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y para entender porqué &#34;miente&#34; o como funciona los LLM a alto nivel pero muy técnico, &lt;a href=&#34;https://writings.stephenwolfram.com/2023/02/what-is-chatgpt-doing-and-why-does-it-work/&#34;&gt;este otro artículo&lt;/a&gt; de un verdadero pionero de estos temas es imprescindible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wolfram es en resumen el creador de Mathematica, que en cierto momento estuvo a la altura de Matlab pero luego se fue por otros derroteros. Su buscador Wolfram Alfa que yo sepa fue el primero que intentaba no darte una colección de links si no responder a preguntas formuladas en lenguaje natural, y ya tiene bastantes añitos (2009 según la Wikipedia)&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2025/01/19/como-funciona-un-llm-y-porque-mienten/</link> <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 20:39:48 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2025/01/19/como-funciona-un-llm-y-porque-mienten/</guid> </item> <item> <title>Motivos</title> <description>&lt;h1 id=&#34;motivos&#34;&gt;Motivos&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;El mundo es un lugar complejo. Mientras &lt;a href=&#34;http://www.manosunidas.org/opinion/agua_dulce_africa.htm&#34;&gt;1200 millones de personas carecen de agua potable&lt;/a&gt; unos cuantos cientos o miles pueden comer en Londres y llegar a París a bordo de su jet privado a tiempo de ver iluminarse a la Torre Eiffel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las causas de esta desigualdad son muchas. Este blog surge con la finalidad de hablar de algunas de ellas, especialmente de aquellas relacionadas con la llamada Sociedad de la Información, el flujo libre de conocimientos y la tecnología. De muy diversas formas se puede abordar esta tarea, por mi parte trataré de mezclar los artículos de opinión (espero que debidamente justificada) con artículos un poco más técnicos y pequeñas recetas que demuestren la sencillez de uso y las increíbles capacidades del sistema operativo libre más extendido, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Linux&#34;&gt;GNU/Linux.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No soy experto en nada por tanto lo que aquí publique no debe ser tomado como verdades absolutas, espero que todo aquel que esté en contra (o a favor) de lo que diga use los comentarios para manifestar su postura. Esa es la grandeza de la web, todo el mundo puede ser leído.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/03/08/motivos/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/03/08/motivos/</guid> </item> <item> <title>Cambiar permisos de forma recursiva y selectiva</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cambiar-permisos-de-forma-recursiva-y-selectiva&#34;&gt;Cambiar permisos de forma recursiva y selectiva&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Por culpa de un modem con drivers propietarios (y mi ineptitud para instalar unos libres) llevaba unos 6 meses usando Windows. En otro artículo hablaré de mi odisea particular con los drivers, pero en este quiero hablar de uno de los problemas que nos asaltan cuando migramos de sistema operativo, traspasar los datos que tengamos almacenados en el antiguo sistema al nuevo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cambiar de Windows a Linux implica cambiar de &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_de_ficheros&#34;&gt;sistema de ficheros&lt;/a&gt;. Si somos un poco meticulosos enseguida nos damos cuenta de que no vale simplemente con &lt;em&gt;copiar y pegar&lt;/em&gt; puesto que los permisos de los ficheros que hayamos copiado quedaran descolocados. El esquema de permisos será algo como esto &lt;em&gt;-r-xr-xr-x&lt;/em&gt;, es decir, sin permisos para poder modificar los ficheros ya creados y todos con la posibilidad de ser ejecutados. Además todos los usuarios del sistema pueden leer los datos del resto de usuario, con los peligros de seguridad que ello conlleva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Migrar entre sistemas Unix (o entre distintas distribuciones de GNU/Linux) no nos dará esta clase de problemas a no ser que no copiemos los datos de una partición del disco duro a otra, sino que lo que hagamos sea hacer una copia de los ficheros a DVD y de ahí de nuevo al disco duro. En este caso, también aplicable a cuando hacemos copias de seguridad, lo más sencillo es empaquetar nuestros datos en un archivo comprimido mediante la utilidad &lt;em&gt;tar&lt;/em&gt; pasándole las opciones adecuadas en la línea de comandos para indicarle que preserve los permisos originales de los ficheros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para crear la copia.&lt;br /&gt;&lt;code&gt;$tar --create --bzip2 --file=copia.tar.bz2 /home/fran/Documentos&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para restaurarla&lt;br /&gt;&lt;code&gt;$tar --extract --bzip2 --atime-preserve --same-permissions --file=copia.tar.bz2&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las opciones aquí empleadas y más información pueden encontrarse como siempre en la ayuda del programa&lt;br /&gt;&lt;code&gt;$man tar&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo que pretendía explicar era de todas formas otra cosa. En el momento en que tenemos los ficheros copiados y con los permisos establecidos de manera no adecuada debemos tirar del comando &lt;em&gt;chmod&lt;/em&gt; para cambiarlos. Para cambiar de manera recursiva los permisos de todos los ficheros y directorios a partir del que elijamos usaremos:&lt;br /&gt;&lt;code&gt;$chmod -R 0777&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El probema es que chmod no discrimina tipos de archivo, estaremos asignando los mismos permisos a directorios, documentos de texto, ficheros que nos gustaria que fuesen de solo lectura como fotos, etc. La solución nos la da el comando &lt;em&gt;find&lt;/em&gt;. Las posibilidades del comando find son muy amplias aunque para nuestro objetivo expongo aquí las más interesantes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;-type d : Devuelve los nombres de los directorios&lt;/li&gt;&lt;li&gt;! : Niega la siguiente expresión. Así, &lt;em&gt;! -type d&lt;/em&gt; Devuelve los nombres de los ficheros no directorios&lt;/li&gt;&lt;li&gt;-iname &lt;u&gt;patron&lt;/u&gt; : Devuelve los nombres de ficheros (sin distinguir mayúsculas y minúsculas) que coinciden con un determinado patrón, podemos usar los comodines * y ?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;-iregex &lt;u&gt;patron&lt;/u&gt; : Como el anterior pero patrón es una expresión regular.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;-exec &lt;u&gt;comando&lt;/u&gt; {} ; : Ejecuta el comando &lt;u&gt;comando&lt;/u&gt;. {} Representa los nombres de archivo devueltos por find, es decir que ejecutamos el comando para cada fichero devuelto por find. ; Es usado por la shell para reconocer el final del comando.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Así para el caso más habitual en que deseamos otorgar permisos de lectura, escritura y ejecución para directorios, y de lectura y escritura para el resto de archivos (y ninguno para el resto de usuarios) los comandos serían:&lt;br /&gt;&lt;code&gt;find &amp;lt;u&amp;gt;directorio&amp;lt;/u&amp;gt; -type d -exec chmod 0700 {} ;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;find &amp;lt;u&amp;gt;directorio&amp;lt;/u&amp;gt; ! -type d -exec chmod 0600 {} ;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para aquellos con pocas ganas de jugar con los comandos, he escrito un pequeño script. Para ejecutarlo sólo hay que copiar el código y guardarlo en un fichero de texto de nombre cambiar_permisos.sh (por ejemplo). Abrir una consola y escribir:&lt;br /&gt;&lt;code&gt;$sh cambiar_permisos.sh &amp;lt;u&amp;gt;directorio&amp;lt;/u&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;En el script se distinguen tres tipos de archivos:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;ficheros con las extensiones .*pdf .*jpg .*jpeg .*bmp .*png .*gif .*avi .*mpg .*mpeg .*mp3 .*ogg a los que se asignan los permisos 0400&lt;/li&gt;&lt;li&gt;directorios, a los que se asignan los permisos 0700&lt;/li&gt;&lt;li&gt;resto de ficheros, a los que se asignan los permisos 0600&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div class=&#34;language-text highlight&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;&lt;span id=&#34;__span-0-1&#34;&gt;&lt;a id=&#34;__codelineno-0-1&#34; name=&#34;__codelineno-0-1&#34; href=&#34;#__codelineno-0-1&#34;&gt;&lt;/a&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;#!/bin/sh&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Francisco Puga Alonso.&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# 10/03/2007 v 0.2&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Este software se distribuye sin ninguna garantía.&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# El autor no se hace responsable de los posibles daños de su uso&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Este software pertenece al dominio público&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Para consultar la ayuda del script ejecute ./cambiar_permisos -h&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Este script cambia los permisos de los ficheros y directorios a partir del&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# directario de entrada que nosotros le indiquemos. A la hora de cambiar los&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# permisos, asigna permisos separados a directorios, ficheros de sólo lectura&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# y resto de ficheros. Si quiere saber que se consideran ficheros de sólo&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# ejecute ./cambiar_permisos -h o consulte el valor de la variable EXT_READ&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Se comprueba que el directorio origen existe, pero no comprueba que tengamos&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# los permisos adecuados para cambiarlos&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;#Ficheros considerados de sólo lectura.&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;EXT_READ=&amp;quot;.*pdf .*jpg .*jpeg .*bmp .*png .*gif .*avi .*mpg .*mpeg .*mp3 .*ogg&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;#EXT_REGEX contiene la expresión regular que identificará estos ficheros&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;EXT_REGEX=&amp;quot;.*pdf|.*jpg|.*jpeg|.*bmp|.*png|.*gif|.*avi|.*mpg|.*mpeg|.*mp3|.*ogg&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;#Permisos por defecto aplicados a los distintos tipos de fichero considerados&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;PDIRS=&amp;quot;0700&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;PREAD=&amp;quot;0400&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;POTHERS=&amp;quot;0600&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;DIR=&amp;quot;/dev/null&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;ayuda() {&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;#Imprime la información de ayuda&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;echo &amp;quot;Usage: $0 [-d ] [-r ] [-o ]&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;echo &amp;quot;-d :: Permisos aplicados a directorios y subdirectorios. Por defecto 0700&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;echo -e &amp;quot;-r :: Permisos aplicados a los siguientes formatos de archivo &amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; echo -e &amp;quot;(Por defecto 0400):n$EXT_READ&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;echo &amp;quot;-o :: Permisos aplicados al resto de ficheros. Por defecto 0600&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;echo &amp;quot;-h :: Imprime esta ayuda&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;exit&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;}&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;if [ $# = &amp;quot;0&amp;quot; ] ; then&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; echo &amp;quot;Debe especificar un directorio. Use . para referirse al directorio actual&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;ayuda $0&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;else&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;if ! [ -d $1 ] ; then &amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; echo &amp;quot;El primer parametro debe ser un directorio&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; ayuda $0&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;else DIR=&amp;quot;$1&amp;quot;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;fi&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;shift&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;while (( $# )) ; do&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; case $1 in&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; -d ) PDIRS=&amp;quot;$1&amp;quot;;;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; -r ) PREAD=&amp;quot;$1&amp;quot;;;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; -o ) POTHERS=&amp;quot;$1&amp;quot;;;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; -h ) ayuda $0 ;;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; * ) echo &amp;quot;Opción Incorrecta&amp;quot; ; ayuda $0 ;;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; esac&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; shift&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;done&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;fi&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;find &amp;quot;$DIR&amp;quot; -mount -type d -exec chmod &amp;quot;$PDIRS&amp;quot; {} ;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;find &amp;quot;$DIR&amp;quot; -mount ! -type d -and -iregex &amp;quot;$EXT_NOW&amp;quot; -exec chmod &amp;quot;$PREAD&amp;quot; {} ;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;find &amp;quot;$DIR&amp;quot; -mount ! -type d -and ! -iregex &amp;quot;$EXT_NOW&amp;quot; -exec chmod &amp;quot;$POTHERS&amp;quot; {} ;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;El código no me ha quedado demasiado bien maquetado pero aún tengo que mejorar mi CSS. Para la realización de este script me he inspirado en este post de &lt;a href=&#34;http://www.jsancho.org/2004/01/28/18/trackback/&#34;&gt;Javier Sancho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/03/12/cambiar-permisos-de-forma-recursiva-y-selectiva/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/03/12/cambiar-permisos-de-forma-recursiva-y-selectiva/</guid> </item> <item> <title>Sonido y múltiples usuarios</title> <description>&lt;h1 id=&#34;sonido-y-multiples-usuarios&#34;&gt;Sonido y múltiples usuarios&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Antes de entrar en el título del post, me gustaría repasar una de las primeras cosas que se aprenden cuando se empieza a profundizar un poco en GNU/Linux, &lt;strong&gt;cualquier elemento del sistema es tratado como si fuese un fichero&lt;/strong&gt;. Es decir, desde la foto que hemos descargado de la cámara hasta nuestra tarjeta de sonido pasando por el disco duro tienen una representación (un nombre) dentro del sistema de ficheros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://moranar.com.ar/lin/ldtree.html&#34;&gt;Comprender La estructura del árbol de directorios&lt;/a&gt; no es necesario en la práctica, pero nos ayudará a entendernos mejor con el ordenador. Esta estructura dicta por tanto donde debería ir colocado cada elemento del sistema. Nuestros archivos personales estarán en alguna subcarpeta de /home mientras que nuestro disco duro será representado por /dev/hda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nuestra tarjeta de sonido estará representada mediante los ficheros &lt;em&gt;/dev/dsp&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;/dev/audio&lt;/em&gt;, que por supuesto tendrán establecidos unos determinados permisos y pertenecerán a un determinado usuario y grupo. Lo que viene a continuación está comprobado en una Mandriva 2007 pero entiendo que será extrapolable a la mayoría de distribuciones de Linux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;crw-rw---- 1 fran audio 14, 4 mar 26 10:37 /dev/audio&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;crw-rw---- 1 fran audio 14, 3 mar 26 10:37 /dev/dsp&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando nos identificamos como un determinado usuario el sistema define como propietario de &lt;em&gt;/dev/audio&lt;/em&gt; al usuario con el que hemos identificado, el grupo &lt;em&gt;audio&lt;/em&gt; es creado durante la instalación del sistema operativo. Si estando identificados como &lt;em&gt;usuario1&lt;/em&gt; lanzamos algún proceso (mediante el comando &lt;em&gt;su&lt;/em&gt; por ejemplo) como &lt;em&gt;usuario2&lt;/em&gt; que requiera usar la tarjeta de sonido habrá un error puesto que el segundo usuario no tendrá los permisos adecuados para escribir en el fichero que representa a la tarjeta de sonido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La solución más sencilla y elegante (si el grupo &lt;em&gt;audio&lt;/em&gt; existe) será agregar a todos los usuarios que nos interese a ese grupo. Podemos hacerlo mediante la interfaz gráfica (en Mandriva &lt;em&gt;Sistema-&amp;gt;Configuración-&amp;gt;Otro-&amp;gt;Administrar Usuarios&lt;/em&gt; o abriendo un terminal de root y tecleando &lt;br /&gt;&lt;code&gt;gpasswd -a fran audio&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nuestra otra opción es aplicar permisos de escritura y lectura para todos sobre esos ficheros &lt;em&gt;chmod a+r a+w /dev/audio&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/03/26/sonido-y-multiples-usuarios/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/03/26/sonido-y-multiples-usuarios/</guid> </item> <item> <title>Instalar los drivers para una webcam</title> <description>&lt;h1 id=&#34;instalar-los-drivers-para-una-webcam&#34;&gt;Instalar los drivers para una webcam&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualización 19/06/2009:&lt;/strong&gt; Este artículo está desfasado. En la actualidad la mayoría de las webcam funcionan en gnu/linux simplemente con enchufarlas. Lo explico algo mejor &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/instalar-drivers-webcam-linux/83/&#34;&gt;en este artículo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo primero que debemos hacer es acudir a esta &lt;a href=&#34;http://mxhaard.free.fr/spca5xx.html&#34;&gt;página&lt;/a&gt; y comprobar si nuestra webcam está soportada. Para ello podemos buscar el nombre de nuestra cámara en la 5 columna, la que pone algo parecido a &lt;em&gt;based cameras.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En caso de no encontrarla podemos buscar alguna que use el mismo chip, y usar sus valores. Para averiguar si usa el mismo chip debemos fijarnos en el ID del fabricante y el ID del dispositivo. En Mandriva podemos obtener estos valores del Panel de Control en la sección de Hardware. Una forma un poco más genérica consiste en abrir un terminal de root y teclear &lt;em&gt;lsusb&lt;/em&gt;. En mi caso saldrían los siguiente valores.&lt;br /&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;[root@localhost ~]# lsusb&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;Bus 001 Device 003: ID 2001:5100 D-Link Corp. [hex]&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;Bus 001 Device 002: ID 093a:2468 Pixart Imaging, Inc. Easy Snap Snake Eye WebCam&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;Bus 001 Device 001: ID 0000:0000&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;Debemos identificar el correspondiente a la cámara, que en mi caso es el segundo dispositivo. Los primeros número tras ID corresponden al fabricante y los otros al dispositivo.&lt;br /&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;ID Fabricante=093a&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;ID Dispositov=2468&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;Si la cámara está soportada y el driver es del tipo spca5xx, tenemos suerte ya que podemos encontrar el driver que nos hace falta en la sección Download de esa misma web. A pesar de existir versiones precompiladas, si nuestra versión del kernel es superior a la 2.6.11 (lo que es muy probable, &lt;em&gt;uname -a&lt;/em&gt; para comprobarlo) es mejor que nos descarguemos el archivo &lt;em&gt;gspcav1-xxxx.tar.gz&lt;/em&gt; y lo compilemos nosotros mismos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Descomprimimos el fichero en nuestro disco duro y dentro de ese directorio&lt;br /&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;#make&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;#make install&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;br /&gt;Si no se produce ningún error nuestra webcam debería estar casí lista para funcionar. Ahora debemos reiniciar el ordenador (supongo que si ejecutamos &lt;em&gt;modprobe gspca&lt;/em&gt; no hace falta que reiniciemos pero no aseguro que esto de buen resultado). Para comprobar que ha sido correctamente instalado podemos usar nuestro cliente de mensajería instantanea favorito. En mi caso he tenido problemas con kopete, pero con amsn y el ekiga sin problemas. En amsn he seleccionado webcam de baja calidad porque si no el vídeo iba a demasiados pocos frames por segundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al igual que en el &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.blogspot.com/2007/03/sonido-y-mltiples-usuarios.html&#34;&gt;post anterior&lt;/a&gt; en el que hablaba del sonido si deseamos lanzar programas como otro usuario debemos añadir ese usuario al grupo video o dar permisos sobre los dispostivos /dev/video&lt;br /&gt;&lt;code&gt;gpasswd -a user2 video&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/04/04/instalar-los-drivers-para-una-webcam/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/04/04/instalar-los-drivers-para-una-webcam/</guid> </item> <item> <title>Propuesta para el viernes noche</title> <description>&lt;h1 id=&#34;propuesta-para-el-viernes-noche&#34;&gt;Propuesta para el viernes noche&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;![cartel_patentes](http://farm1.static.flickr.com/190/469883011_257077ab26.jpg)&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Hace un par de semanas &lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/&#34;&gt;Andrés&lt;/a&gt; comentaba sus &lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/conecemento-aberto-e-desenvolvemento-sensacions-das-xornadas/trackback/&#34;&gt;impresiones&lt;/a&gt; acerca de la charla sobre conocimiento abierto y desarrollo que preparamos entre los dos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No es mi intención en este momento hacer valoraciones sobre la experiencia, que las haré, sino aprovechar esta tribuna para invitar a todo aquel que me lea a disfrutarla en vivo y en directo.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Conocimiento Abierto y Desarrollo Viernes, 27 de Abril a las 21:00 [ Caleidoskopio. Romil Nº3. Vigo.](http://www.google.com/maps?f=q&amp;hl=es&amp;q=vigo+caleidoskopio&amp;sll=37.0625,-95.677068&amp;sspn=61.669968,108.28125&amp;layer=&amp;ie=UTF8&amp;ei=jAotRr-MOpqo3AKy4YiWBw&amp;cid=42233168,-8729728,16062093567350814503&amp;li=lmd&amp;z=14&amp;t=m) ||:-:|&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Para los que no podais asistir pero tengais interés hemos colgado la presentación en internet, está en gallego, pero se entiende muy facilmente. Lo importante de este tipo de iniciativas es que se inicie un diálogo del que ambas partes, ponente y oyentes obtengan un aprendizaje, así que os animo a que dejeis vuestras impresiones o sugerencias en los comentarios.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/04/23/propuesta-para-el-viernes-noche/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/04/23/propuesta-para-el-viernes-noche/</guid> </item> <item> <title>Cooperación y Supervivencia</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cooperacion-y-supervivencia&#34;&gt;Cooperación y Supervivencia&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| entre los animales sociales sobrevive el que tenga más capacidad o habilidad para **cooperar**, no el más fuerte ||---|&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lecturalia.com/autor/1563/frans-de-waal&#34;&gt;Frans de Waal&lt;/a&gt;, director del Yerkes Primates Center de EEUU. Leído en &lt;a href=&#34;http://www.lavozdegalicia.es/se_sociedad/noticia.jsp?TEXTO=5740499&amp;amp;CAT=105&#34;&gt;esta entrevista&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/04/30/cooperacion-y-supervivencia/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/04/30/cooperacion-y-supervivencia/</guid> </item> <item> <title>De la imprenta a la red (I)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;de-la-imprenta-a-la-red-i&#34;&gt;De la imprenta a la red (I)&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Sobre todo lo alarma el hecho de que podáis disponer de una imprenta y de que vuestras palabras puedan llegar a los focos de la revuelta ||---|&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Luther_Blissett_(pseud%C3%B3nimo_colectivo)&#34;&gt;Luther Blissett&lt;/a&gt;. Q. Página 78.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En el siglo XVI una imprenta podía ser un instrumento de poder o de suvbersión en función de quien la poseyera. Con su aparición se rompía el monopolio de publicación ostentando por la iglesia hasta ese momento. Desde las imprentas no controladas por los poderes establecidos se editaban desde panfletos incendiarios a tratados teológicos que abogaban por el cambio y la Reforma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La evolución que supuso la imprenta, importantísima en su momento, es sólo una pequeña modificación del modelo de comunicación. Se pasa de un monopolio informativo a un oligopolio a través del cual unos pocos líderes vierten sus ideas, pero la verticalidad del modelo se conserva. Las propuestas fluyen de arriba hacia abajo, de unos pocos-individuales a unos muchos-colectivos. De este modo, la única forma que tiene la mayoría de participar en la creación de la nueva sociedad es a través de las acciones de la colectividad y no a nivel particular, es decir, sus propias convicciones, sus diferencias individuales, sus matices de pensamiento no son integradas sino que se difuminan en el pensamiento colectivo guiado (creado) por los líderes sin posibilidad de ser incorparados a este.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A lo largo del tiempo, con la generalización de los medios de impresión (libros y periódicos) y la aparición de nuevos medios de comunicación (radio y televisión) se desemboca en un modelo descentralizado y competitivo pero que en el fondo sigue siendo vertical (aunque ya no oligopólico) . Aumentan las posibilidades de retroalimentación de ideas pero siguen siendo demasiados pocos los que disponen de los medios para generar contenido.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El cambio de paradigma no ha podido darse hasta hace poco. Me atrevería a decir que el inicio de este cambio todavía inconcluso es el nacimiento de la llamada web 2.0.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De lo que supone el nuevo modelo y porque sólo ha sido posible en este momento seguiremos hablando en el próximo artículo: De la imprenta a la red (II).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relacionados:&lt;br /&gt;&lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/q-algore-internet-e-a-imprenta/trackback/&#34;&gt;Q, AlGore, internet e a Imprenta – O bazar de nes.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/05/17/de-la-imprenta-a-la-red-i/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/05/17/de-la-imprenta-a-la-red-i/</guid> </item> <item> <title>Primates, violencia y genes.</title> <description>&lt;h1 id=&#34;primates-violencia-y-genes&#34;&gt;Primates, violencia y genes.&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Acabo de verlo en la &lt;a href=&#34;http://www.tve.es&#34;&gt;tele&lt;/a&gt; y no he podido resistirme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Papio&#34;&gt;babuinos&lt;/a&gt; son una especie de primates bastante violenta. A principio de los 80 los machos de una manada de babuinos de la reserva de&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Masai_Mara&#34;&gt; Masai Mara&lt;/a&gt; fallecieron por culpa de unos alimentos tóxicos. A pesar de esto el grupo consiguió sobrevivir (supongo que quedaría algún macho o con machos provenientes de otras manadas) pero la hembra cobró protagonismo. Estudios posteriores constataron como en este grupo las peleas (habituales entre los babuinos) se habían reducido considerablemente dado que las hembras transmitían entre generaciones una especie de &lt;em&gt;cultura de la paz&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La interpretación la voy a dejar para cada cual, sólo un par de preguntas… ¿Son los machos violentos por naturaleza y las hembras pacíficas? ¿Predomina la cultura sobre la genética?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disclaimer:&lt;/strong&gt; No he podido encontrar enlaces donde explicaran el caso en detalle (si alguien tiene alguno le agradecería que lo dejase en los comentarios) y por tanto el artículo está basado en 5 mínutos de documental visto en televisión y como tal debe interpretarse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualización:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://biology.plosjournals.org/perlserv/?request=get-document&amp;amp;doi=10.1371%2Fjournal.pbio.0020106&#34;&gt;Sapolsky and Share. A Pacific Culture among Wild Baboons: Its Emergence and Transmission&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?artid=387271&#34;&gt;Waal. Peace Lessons from an Unlikely Source&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;El primer enlace es el artículo original en el que se comenta el caso. Debo decir que a pesar de no haberlo leído entero el tema no es exactamente como yo lo había planteado pero la esencia sigue siendo la misma. (Podeis criticarme o explicarlos voostros mismos en los comentarios.)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El segundo enlace es una discusión un poco más amplia sobre el tema de la violencia en humanos y animales bastante interesante escrito por alguien a quien ya hemos citado &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.blogspot.com/2007/04/cooperacin-y-supervivencia.html&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/06/11/primates-violencia-y-genes/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/06/11/primates-violencia-y-genes/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Un mundo desigual</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-un-mundo-desigual&#34;&gt;Crónica: Un mundo desigual&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Empiezo hoy una serie de posts en los que haré una crónica del curso &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/unmundodesigual&#34;&gt;«Un mundo desigual: Retos y perspectivas»&lt;/a&gt; organizado por &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/&#34;&gt;Enxeñería sen Fronteiras Galicia.&lt;/a&gt; Lo que se describe aquí es mi resumen personal de la ponencia, no debe interpretarse como las palabras del ponente puesto que puedo haberlas tergiversado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conferencia del lunes 25 de Junio, fue impartida por Xabier Simón profesor de economía aplicada de la Universidad de Vigo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comienza Xabier explicando la importancia de la economía. El sistema económico abarca todos los ámbitos de la vida (transporte, alimentación,…) y dado que nuestro sistema económico es el capitalismo, se hace fundamental conocer este para entender la configuración del mismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ante la pregunta de &lt;strong&gt;que es el capitalismo&lt;/strong&gt; se podrían dar múltiples respuestas, por ejemplo:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;El capitalismo es igual a la economía.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;El capitalismo consiste en ganar dinero&lt;/li&gt;&lt;li&gt;El capitalismo consiste en satisfacer las necesidades de las personas&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Según Xabier, las respuestas anteriores son más interpretativas que objetivas. Aparte de la interpretación que cada cual pueda hacer de si el sistema es bueno o malo, este tiene unos fundamentos claros, que irá desgranando durante la charla:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;El objetivo del capitalismo es conseguir beneficios&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Se centra (y es condición necesaria para el propio sistema) en la existencia de la propiedad privada (de los medios de producción, de los bienes producidos, …)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Incremento de la escala y traslado de costes hacia el futuro.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;El capitalismo busca conseguir beneficios porque sí, el &lt;strong&gt;beneficio por el beneficio&lt;/strong&gt;, no importa la naturaleza de la actividad si esta genera dinero, da igual que sea abrir un agujero y volver a taparlo si de ello se obtiene dinero. No es importante producir alimentos sanos para tener un organismo equilibrado o cuidar el medioambiente. Se hace mucho incapié en que es discutible que este sistema es positivo o negativo pero lo que no es discutible es que la naturaleza del sistema es obtener beneficios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El capitalismo &lt;strong&gt;necesita de la propiedad privada&lt;/strong&gt; para su existencia. Se produce además una separación entre el dueño del medio de producción y el trabajador. A pesar de la idea imperante de que el capilismo es lo único existente a lo largo de la historia hay y ha habido sistemas distintos. En el Regimen Feudal donde existía una cierta industria no había separación entre el dueño de las herramientas (medio de producción) y el trabajador, eran la misma persona.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para que surgiera el capitalismo fue necesario separar los medios de la fuerza de trabajo. Pero la propiedad privada no es la única forma de propiedad existente. Existe por ejemplo la propiedad pública. Dentro de esta propiedad pública podemos encontrar por ejemplo la sanidad y la educación, de la que son dueñas la correspondiente Administración. En esta propiedad pública rigen principios distintos a los del propio mercado y es necesario que existan estos espacios donde el objetivo no sea producir beneficios si no satisfacer necesidades (de educación, de salud, …)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otro tipo de propiedad es la propiedad comunal. Mientras que la privada procede del derecho romano, la comunal procede del derecho germánico. Se calcula que un tercio de la superficie gallega pertece a las Comunidades de Montes que son un ejemplo de propiedad comunal. En el año 41 Franco expropia los derechos de la propiedad comunal, plantando especies forestales de crecimiento rápido e introduciendo una actividad, la &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Silvicultura&#34;&gt;silvicultura&lt;/a&gt;, que nunca se había hecho en Galicia con consecuencias aún se están viendo ahora. Los vecinos lucharon con fuerza para recuperar sus derechos viendo culminada su lucha en el 78 donde se recogió que la propiedad comunal era:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;inalienable: No se puede vender&lt;/li&gt;&lt;li&gt;inembargable&lt;/li&gt;&lt;li&gt;imprescribtible: No caduca jamás. Dentro de 1 o 500 años seguirán teniendo los mismos derechos.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Ante la pregunta de un alumno sobre el parecido entre la expropiación franquista y la &lt;a href=&#34;http://www.arrakis.es/%7Ejmra/desamort.htm&#34;&gt;desamortización del S. XIX&lt;/a&gt;, Xabier comenta que mietras que en España se cogen las tierras de la Iglesia y la nobleza y se entregaban a los campesinos de forma asequible, en Galicia esto no pasa hasta 1926 y mucha gente emigra para poder conseguir el dinero necesario para pagar los altos costes de la tierra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para explicar por que el &lt;strong&gt;incremento de la escala y el traslado de costes al futuro&lt;/strong&gt; es una característica fundamental del capitalismo, debemos entender algo sobre economía. Lo primero que la economía es una ciencia social y como todas las ciencias sociales está sujeta a interpretación. Lo segundo es que el estudio económico tiene tres patas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;asignación: Cuantos recursos (recursos naturales, trabajadores, medios de producción) debemos asignar a la producción. Por ejemplo cuantos recursos deben asignarse a la producción de comida y cuantos a la producción de coches o de armas.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;distribución: Como se distribuyen los beneficios y los costes entre los distintos agentes. En la actualidad la diferencia entre ricos y pobres se acrecienta cada vez más. Dentro de este coste debemos incluír además el coste social (por ejemplo el coste en vidas por conseguir pescado fresco, o el de los muertos en minas)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;escala: Abarcar cada vez más ámbitos y mayores producciones. Hoy la economía es 30 veces mayor que hace 30 años.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;El capitalismo se basa en abarcarlo todo. Además para aumentar los beneficios trata de disminuir los costes trasladándolos hacia el futuro, por ejemplo los residuos nucleares que se producen confiando en que en un futuro puedan tratarse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La charla concluye haciendo incapié en algunos aspectos. Xabier es muy crítico con el capitalismo porque es el sistema que tenemos pero también afirma que el comunismo tiene los mismos (o más) defectos que el capitalismo. En este orden de cosas, comenta también como el autoconsumo es una forma de resistencia ante el capitalismo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otro punto importante para Xabier es que el concibe la economía como un modo de entender la naturaleza de los problemas, no como un maletín del que se puedan sacar soluciones sin más. Así lo más importante es la existencia de ciudadanos más comprometidos y responsables, como dice Galeano &lt;em&gt;Tenemos que juntarnos para que la democracia deje de ser ajena a la gente&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/06/26/cronica-un-mundo-desigual/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/06/26/cronica-un-mundo-desigual/</guid> </item> <item> <title>La juventud de hoy está corrompida</title> <description>&lt;h1 id=&#34;la-juventud-de-hoy-esta-corrompida&#34;&gt;La juventud de hoy está corrompida&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Despierto leyendo &lt;a href=&#34;http://www.despacho101.com/press/que-les-pasa-a-los-jovenes/trackback/&#34;&gt;¿Qué les pasa a los jóvenes?&lt;/a&gt;. Ese artículo y un comentario que realizó ayer uno de los asistentes al &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/unmundodesigual&#34;&gt;curso «Un mundo Desigual»&lt;/a&gt;, me recuerda algo que escribí hace tiempo en &lt;a href=&#34;http://barrapunto.com/journal.pl?op=display&amp;amp;id=21775&amp;amp;uid=21403&#34;&gt;mi bitacora&lt;/a&gt; de barrapunto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Copio y pego el texto con alguna modificación para los que no les guste seguir enlaces:&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| La juventud de hoy está corrompida hasta el corazón, es mala, atea y perezosa. Jamás será lo que la juventud ha de ser, ni será capaz de preservar nuestra cultura. ||---|&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Inscripción grabada en una tablilla babilónica del siglo XI antes de Cristo&lt;/p&gt;&lt;p&gt;He encontrado está frase en varios blogs, pero ya se sabe que en internet hay que andar con pies de plomo, y hay que ser algo cuidadoso para identificar cuando se publica una falsedad. Así que me he puesto a buscar alguna referencia que pudiera asegurar que esa cita es cierta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Buscando en google por «La juventud de hoy está corrompida» salen unos cuantos resultados pero ninguno útil para comprobar su veracidad. Buscando en cambio por «La juventud de hoy está corrupta sólo salen dos resultados pero ambos interesantes (ambos son pdf):&lt;/p&gt;&lt;p&gt;– &lt;a href=&#34;http://www.amai.org/pdfs/revista-amai/revista-amai-articulo-20050429_105823.pdf&#34;&gt; Tres citas antiguas sobre los jóvenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;– &lt;a href=&#34;http://www.autorescatolicos.org/esthersousa01.pdf&#34;&gt; Artículo que cita un libro en el que aparece lo de la tablilla babilónica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Del segundo enlace se puede deducir que hay altas posibilidades de la que cita sea cierta, porque cita a su vez sus fuentes.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/06/30/la-juventud-de-hoy-esta-corrompida/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/06/30/la-juventud-de-hoy-esta-corrompida/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Un mundo desigual (II)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-un-mundo-desigual-ii&#34;&gt;Crónica: Un mundo desigual (II)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;.flickr-photo { border: solid 2px #000000; }&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La primera ponencia del tercer día del curso &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/unmundodesigual&#34;&gt;Un mundo desigual&lt;/a&gt; corrió a cargo de Lara Fernández, socia de &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es&#34;&gt;ESF&lt;/a&gt; y participante en uno de los proyectos de conocimiento de la realidad, a través del cual estuvo dos meses colaborando en un proyecto en Perú. Se trataba de acercar al público asistente la realidad de sudamérica y en concreto de Perú. Aviso de nuevo que esta es mi propia interpretación de las palabras del ponente y no tiene porque coincidir con lo que dijo.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;[![Mapa de conflictos](http://farm2.static.flickr.com/1132/695376447_e6fecdce2e.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/695376447/ &#34;IDH 2006&#34;) &lt;/div&gt;&lt;p&gt;Como se puede ver en el mapa en Sudamérica existen relativamente pocos conflictos comparados con otras zonas como África.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;[![Mapa IDH 2006](http://farm2.static.flickr.com/1052/693011453_a20385fbca.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/693011453/ &#34;IDH 2006&#34;) &lt;/div&gt;&lt;p&gt;Los índices que se suelen emplear para entender en términos macroscópicos el estado de desarrollo de un país o región son el &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%8Dndice_de_Desarrollo_Humano&#34;&gt;Índice de Desarrollo Humano (IDH)&lt;/a&gt; y el Índice de Gini. El IDH pondera diversos aspectos como educación, salud y educación para obtener una medida del desarrollo de un país (El IDH de España es 0.938). El &lt;a&gt;Índice de Gini&lt;/a&gt; es una medida de la desigualdad existente, en el mapa se representa la desigualdad de ingresos entre los habitantes de un país.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;[![Mapa Coeficiente de Gini](http://farm2.static.flickr.com/1335/694551931_cbad606764.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/694551931/ &#34;IDH 2006&#34;) &lt;/div&gt;&lt;p&gt;De los mapas observamos que en Sudamérica no hay una situación tan negativa en cuanto al desarrollo como en África pero si existen grandes desigualdades en la distribución de la riqueza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lara continúa la charla hablando de la historia y cultura de Perú. En Perú no se conservan demasiados rasgos de las culturas preincas, las mayores yacimientos arqueológicos como el Machu Pichu pertencen a la cultura Inca. En las ciudades quedan pocos vestigios incas, en la mayoría de ellas predomina la cultura colonial. Es significativo que en practicamente toda ciudad o pueblo inca exista una plaza de armas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Continuando con la idea de la desigualdad, nos presenta fotos de Lima. Un champú en un supermercado del centro puede costar 3€, mientras que una comida en las afueras 1€. Existe una situación de descompensación muy grande.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una de las cosas que llama la atención es la existencia de tabús muy fuertes, por ejemplo los niños y niñas no se mezclan apenas y a la salida del colegio se sientan separados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perú arrastra una historia triste en cuanto a política. Sendero Luminoso nació como un partido comunista que defendía al proletariado y a los indígenas y acabó convertido en un grupo terrorista que mataba a las gentes que decía proteger. Bajo el mandato de Fujimori, para acabar con Sendero Luminoso se cometieron también muchos asesinatos acusando a la gente de colaboracionista. Todavía se puede observar en la gente el miedo a la vuelta de Sendero Luminoso y la radicalidad de algunos partidos a veces se observa con mucha desconfianza y miedo. Todo esto genera un clima de desconfianza en la política, Toledo por ejemplo, firmó el Tratado de Libre Comercio estando de presidente en funciones, se dice que esto fue la causa de que perdiera las elecciones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pasamos a hablar luego de la cultura andina y Cajamarca. Una de las cosas que llaman la atención es que no existe ninguna conciencia medioambiental, la basura se tira directamente al suelo. En estas zonas deberiamos hacer distinciones por altitud, a menos de 1800 metros hay muchos recursos, mientras que por encima de los 4000 es un desierto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lara proporciona algunos datos más en Perú el 17% de la población no tiene acceso a agua potable, pero en el rural este porcentaje asciende 37%. Además se calcula que de los que tienen acceso al agua sólo un 37% tiene agua en casa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lara remarca las violaciones de derechos que se producen en Perú. La minera de oro más grande del mundo se encuentra a un par de km de Cajamarca. Hay muchos conflictos porque la mina extiende su territorio haciendo prospecciones para buscar nuevas vetas y esto contamina el agua. Los campesinos se revelan y la única medida de presión que pueden ejercer es tomar las carreteras para impedir el paso a los camiones de la mina. La minera emplea entonces guardias armados para desalojarlos por la fuerza y esto crea muchos y peligrosos enfrentamientos.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/02/cronica-un-mundo-desigual-ii/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/02/cronica-un-mundo-desigual-ii/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Laboratorio de Innovación Social</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-laboratorio-de-innovacion-social&#34;&gt;Crónica: Laboratorio de Innovación Social&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RpJqNHg-0XI/AAAAAAAAAAM/G9GQV4F5M8M/s1600-h/equipo%2Bf%C3%BAtbol%2Bvigo.JPG&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://3.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RpJqNHg-0XI/AAAAAAAAAAM/G9GQV4F5M8M/s320/equipo%2Bf%C3%BAtbol%2Bvigo.JPG&#34; /&gt;&lt;/a&gt;A pesar del peligro de que este blog se convierta en una colección de resúmenes de los cursos que hago, haré una entrada sobre el &lt;a href=&#34;http://laboratoriodeinnovacionsocial.org/&#34;&gt;Laboratorio de Innovación Social&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El Laboratorio consiste en una serie de talleres de 4 horas por toda España para romper la barrera tecnólogica que sufren muchos activistas en su relación con internet. El taller está centrado sobre todo en explicar lo sencillo que resulta hacer un blog y lo útil que puede resultar para la comunicación de una entidad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.labroma.org/blog/&#34;&gt;Olga&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://subcomandantefelipe.blogspot.com/&#34;&gt;Felipe&lt;/a&gt; llegan comentando las vicisitudes de llegar al lugar del taller, la &lt;a href=&#34;http://www.teleco.uvigo.es/&#34;&gt;Escuela de Telecomunicaciones de Vigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras una presentación de los asistentes al taller, todos pertenecientes a distintos colectivos y con diferentes grados conocimientos aunque interesados en profundizar sus conocimientos de las NNTT y especialmente en las posibilidades de los blogs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se empieza describiendo los &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;pasos necesarios para crear un blog&lt;/span&gt; Se emplea para ello &lt;a href=&#34;http://www.blogger.com/&#34;&gt; Blogger&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Simplemente pulsar en crear blog y si no tenemos una cuenta google asociarla a nuestra dirección de correo electrónico. Se hace mucho incapié en anotar el nombre de usuario y la contraseña en un papel que no vayamos a perder.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La palabra de verificación que aparece consiste simplemente en escribir en la cajita de texto los caracteres que se ven en la imagen. Los humanos reconocen facilmente esos caracteres pero los ordenadores son incapaces lo que evita mucho spam.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La dirección del blog es lo que deberá escribir la gente para acceder a nuestra página. Será lo que nosotros queramos más &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;.blogspot.com&lt;/span&gt;. Antes de continuar debemos comprobar que esa dirección no la ha escogido nadie antes, para ello empleamos el botón para comprobar la disponibilidad. Hay que tratar de escoger una dirección corta y fácil de recordar.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;El siguiente paso es escoger una plantilla (el fondo, colores, forma) que tendrá nuestra página. Se recomienda una que luego permite la lectura del blog con sencillez. Sin más que darle a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;continuar&lt;/span&gt; podemos pasar a escribir la primera entrada de nuestro nuevo blog. Realmente sencillo.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Se describe a continuación &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;como se escriben las entradas&lt;/span&gt;, accediendo a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Creación de entradas &lt;/span&gt;y luego &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;crear&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;En la pestaña &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Redactar&lt;/span&gt; podemos escribir nuestro articulo de forma parecida a como se hace en los procesadores de texto se puede cambiar el tipo de letra, poner negrita… Es especialmente interesante la opción de &lt;a href=&#34;http://laboratoriodeinnovacionsocial.org/&#34;&gt;vínculo&lt;/a&gt; (el mundo verde con la cadena encima). Que nos permite hacer enlaces a otras páginas desde la nuestra.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Edición de HTML&lt;/span&gt; se puede escribir el artículo en código &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/HTML&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pulsando sobre &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;vista previa&lt;/span&gt; podemos ver como va quedando nuestro artículo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Etiquetas de esta entrada&lt;/span&gt;, se ponen las etiquetas correspondientes a esta entrada. Las etiquetas son como palabras clave que identifiquen las secciones o los temas que trataremos en el blog. En cada entrada podemos poner nuevas etiquetas o poner alguna que ya hayamos usado. Planificar adecuadamente las etiquetas permitirá a los visitantes una navegación más fluída por nuestra página.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Al darle a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Publicar entrada&lt;/span&gt; queda fijada, la opción &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;guardar ahora&lt;/span&gt; es como un borrador del correo electrónico, nos permite cerrar el navegador para acabar del escribir el artículo en otro momento.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Con esto ya sabemos lo suficiente para escribir nuestro blog, nos quedan conceptos más avanzados como acompañar los artículos con imágenes o modificar la estructura o colores que hemos escogido por defecto a través de nuestra plantilla. Todos estas cosas se explican claramente en la &lt;a href=&#34;http://help.blogger.com/&#34;&gt;ayuda de blogger&lt;/a&gt;. Veamos a continuación algunas de estas cosas que se nos quedan en el tintero:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Para poder volver a editar nuestro blog (una vez hayamos cerrado la sesión o apagado el ordenador) podemos acceder desde blogger poniendo nuestro nombre de usuario y contraseña o bien si introducimos la dirección de nuestro blog en la parte superior habrá un botón &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;acceder&lt;/span&gt; desde el que podremos acceder al panel de administración (previa identificación con correo y contraseña claro)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Añadir imágenes. Se hace desde el icono que parece una foto llamado &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;añadir imagen&lt;/span&gt;. Aquí podemos escoger la imagen a subir (puede estar en nuestro disco duro o en internet), el tamaño (se recomienda pequeño o mediano en general) y en que parte del artículo publicarla. Es recomendable desmarcar la opción &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;utilizar siempre este diseño&lt;/span&gt; para poder escoger cada vez facilmente donde colocar la imagen. Debemos además marcar que &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;aceptamos las condiciones&lt;/span&gt; del servicio para poder subir nuestra imagen. Dándole a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;subir imagen&lt;/span&gt; y despues a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;finalizar&lt;/span&gt; volvemos a la pantalla de edición para terminar de escribir nuestro post.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Podemos moficar prácticamente todo el blog a traves de la pestaña de &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Opciones&lt;/span&gt; y la de &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Plantilla&lt;/span&gt;. Es recomedable revisar esas opciones pues casi todas autoexplicativas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras explicar lo básico de la creación de los blogs se hace un pequeño repaso a la teoría, el nacimiento, las características y su utilidad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Surgen hace 10 años, y se popularizan con la guerra de Irak, publicando información alternativa a los medios tradicionales. El escándalo lewinsky salto a través del blog de un periodista americano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Características técnicas de los blogs:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Los artículos antiguos van quedando abajo, se facilita contar el día a día, la inmediatez (a pesar de que todos quedan guardados y facilmente accesibles).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Permite el feedback y el diálogo a través del sistema de comentarios.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pueden ser individuales o colectivos, de modo que varias personas (cada una con una cuenta distinta) puedan publicar artículos. Se pueden además establecer jerarquías de modo que alguna de las personas pueda cambiar cualquier opción mientras que otras sólo escribir artículos previa confirmación del administrador por ejemplo.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Características filosóficas de los blogs:&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Si bien tecnicamente los blogs no son nada especial, la revolución comunicativa que ha supuesto es increible.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Primero porque es tan sencilla que puede ser usada por todo el mundo por ejemplo gente sin hogar, es integradora.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Se hace incapié en el lenguaje y mensaje cercano que supone el blog, hay que perder la asepsia en la que han caido las organizaciones sociales, y contar lo que nos preocupe de verdad, la historia humana en la que trabajas, que te preocupa, que te afecta. El blog debe ser una media entre diario personal y campaña institucional.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Es muy importante el poder que consiguen el conjunto de los blogs, la blogosfera (campaña contra el pais.es por las imagenes del &lt;s&gt;11m&lt;/s&gt; 11S)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Comunicación horizontal, dejar comentarios a expertos en sus blogs y entrar en comunicación al mismo nivel con gente en principio inaccesible.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Otras cosas a tener en cuenta:&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;No es necesario, y a lo mejor tampoco útil, hacer un blog de la Entidad, si no que es mejor hacerlo de una determinada campaña o actividad.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Los blogs no son sólo de personas o ONG, hay ayuntamientos, empresas, … que también mantienen bitácoras.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anonimato. Los blogs podrían publicarse de forma anónima como forma crítica.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A pesar de que la herramienta que se recomienda es Blogger existen otras muchas, por ejemplo &lt;a href=&#34;http://nireblog.com/&#34;&gt;nireblog&lt;/a&gt; que cuenta con una interfaz traducida a 62 idiomas.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Muchas de los puntos que he comentado aquí fueron explicados a través de blogs en activo. Los blogs empleados en los ejemplo (y muchos otros de activismo) se encuentra recogidos en el &lt;a href=&#34;http://del.icio.us/proyectoblong&#34;&gt;Proyecto Blong&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En el taller se vieron más herramientas, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Lista_de_correo&#34;&gt;listas de correo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Wiki&#34;&gt;wikis&lt;/a&gt;, … pero de las que ya no voy a hablar porque se vieron rapidamente, y al cabo de tres horas las notas iba tomando perdían consistencia :)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No me queda más que darle las gracias a los &lt;a href=&#34;http://laboratoriodeinnovacionsocial.org/&#34;&gt;organizadores&lt;/a&gt; por cuatro horas muy divertidas que permiten a la gente abandonar el miedo a internet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PD: Olga comenta las incidencias del viaje hasta teleco en su &lt;a href=&#34;http://www.labroma.org/blog/wp-trackback.php?p=1307&#34;&gt;blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;on down&#34; title=&#34;Vínculo&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/09/cronica-laboratorio-de-innovacion-social/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/09/cronica-laboratorio-de-innovacion-social/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Un mundo desigual (III)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-un-mundo-desigual-iii&#34;&gt;Crónica: Un mundo desigual (III)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/fpuga/828149331/&#34; title=&#34;Intercambio de fotos&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Un mundo desigual 2007 - Ibrahima Niang&#34; src=&#34;http://farm2.static.flickr.com/1430/828149331_1a49b29a33_m.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Continuo la crónica del &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/unmundodesigual&#34;&gt;curso&lt;/a&gt; de manera desordenada y aperiódica a medida que voy econtrando mis notas y me van entrando ganas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hoy me gustaría hablar de la charla de &lt;a href=&#34;http://vello.vieiros.com/gterra/nova.php?Ed=28&amp;amp;id=56788&#34;&gt;Ibrahima Niang, presidente de AIDA&lt;/a&gt; (Asociación para la integración y desarrollo del africano). Es difícil resumir lo que dijo así que no voy a intentarlo. A veces los número y los datos son menos importantes que las sensaciones que se desprenden del relato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porque en realidad, de eso iba la charla, de como es el mundo y de como nos lo enseñan o de de como queremos verlo. Porque a veces no soy yo quien tiene la razón a pesar de que lo crea, o porque puede que mis ideas y las tuyas sean distintas pero no incompatibles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Porque a veces, o más bien siempre, el mundo es un lugar complejo donde no existe una verdad única, si no que al contrario existen tantas verdades como personas. Es por tanto obligación de todos, constuír a través de nuestra verdad individual un espacio colectivo, diverso, &lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/identidade-e-cultura-multiculturalismo-e-mestizaxe/&#34;&gt;mestizo&lt;/a&gt; y justo en el que esté asegurado el &lt;a href=&#34;http://dicc.hegoa.efaber.net/listar/mostrar/68&#34;&gt;desarrollo humano.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relacionados:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://obazardenes.blogaliza.org/pluton-a-realidade-a-ciencia-e-o-relato/trackback/&#34;&gt;Plutón: a realidade, a ciencia e o relato&lt;/a&gt; [Gallego]&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Contra el choque de civilizaciones [Youtube, 2:31 minutos]&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;&lt;/div&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/14/cronica-un-mundo-desigual-iii/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/14/cronica-un-mundo-desigual-iii/</guid> </item> <item> <title>Crónica: Un mundo desigual (IV y fin)</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cronica-un-mundo-desigual-iv-y-fin&#34;&gt;Crónica: Un mundo desigual (IV y fin)&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Acabo con este post la crónica del curso &lt;a href=&#34;http://galicia.isf.es/&#34;&gt;Un mundo desigual&lt;/a&gt;. A continuación el resumen de la ponencia del día 26 de Kiko Ortiz sobre deuda externa. Aviso de nuevo que esta es mi propia interpretación de las palabras del ponente y no tiene porque coincidir con lo que dijo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se recomienda leer el texto a la vez que la presentación, cada vez que encontreis &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt; en el texto avanzad una transparencia.&lt;/p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Kiko comienza la charla indicando que su deseo es que la gente adquiriera en esas dos horas los fundamentos necesarios para entender que es la deuda externa y cuales son las medidas que toma el gobierno en este tema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La deuda es el dinero que un país debe a agentes externos. En realidad cuando el deudor es un país rico se habla de deficit público, mientras que si el deudor es un país pobre se habla de deuda externa. &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;El origen de la deuda se sitúa en los años 70.&lt;/span&gt; En esta época el precio del barril de petróleo se multiplica por cuatro, con lo que los países productores se ven con un exceso de dolares que acaban invirtiendo en los bancos occidentales. Una de las actividades más lucrativas de los bancos es el prestamo, pero dado los altos tipos de interés del momento, la cantidad de prestamos en occidente era reducida. La solución de estos bancos pasa por comenzar a prestar grandes cantidades de dinero a un montón de países fundamentalmente de África. Este prestamo tiene varias características:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Irresponsables:&lt;/span&gt; No se hace un estudio de las posibilidades de pago, se aplica la &lt;em&gt;clausula del país sumergido&lt;/em&gt;, un país siempre acabará pagando a no ser que se sumerja bajo las aguas, porque si no paga una generación lo hará la siguiente o la siguiente o la que sea.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A un tipo de interés variable del 8%, lo que puede clasificarse como &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;usura.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Ilegítimos:&lt;/span&gt; Se presta dinero en muchas ocasiones a gobiernos corruptos y dictatoriales, teniendo luego los ciudadanos que afrontar pagos realizados a gobernantes no elegidos por ellos mismos.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;En 1982 Méjico declara que dejará de pagar la deuda por considerarla injusta, se produce así la primera crisis de la deuda. &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los bancos, alarmados, llaman al &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/FMI&#34;&gt;FMI&lt;/a&gt; para que actue de mediador. A partir de aquí se suceden una serie de planes cuyo objetivo es permitir una especie de explotación sostenible.&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El Plan Baker (1985) consiste en una idea demencial, prestar más dinero para que los países puedan afrontar los antiguos créditos, confiando en que alcanzarán una situación en la que puedan pagar los viejos y los nuevos. Introduce además un plan de Ajuste Estructural, que antepone la obtención de liquidez a las necesidades básicas de las personas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El Plan Brady hace una separación de la deuda, de modo que se genera un mercado de deuda externa. Cualquier familia podía comprar deuda de países y comerciar con ella en el mercado.&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Los planes realizados hasta el momento no han servido, la mayoría de los países sigue sin poder afrontar la cantidad que debe&lt;/span&gt;&lt;span&gt; [Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras estos planes la deuda pertece a distintos acreedores:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Multilateral: Pertenciente sobre todo a Instituciones Financieras Internacionales (FMI, BM)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bilateral: Un país rico debe a un país pobre (Esta es la única condonable)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Privada: Es la que proviene de operaciones comerciales internacionales. Si la operación esta asegurada (seguro en el sentido de asegurar el coche o la casa) por entidades del estado donde se asiente la empresa se denomina con garantía pública.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;Lo cierto es que si analizamos los datos, los países del sur realizan más pagos al norte en concepto de deuda que el dinero transferido de norte a sur en forma de ayuda al desarrollo. &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;En conclusión, para los países empobrecidos sería mejor que los dejasemos en paz.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En España se crea deuda externa de dos formas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.debtwatch.org/es/inicio/enprofunditat/plantilla_1.php?identif=28&#34;&gt;Los créditos FAD&lt;/a&gt;. Se presta un dinero para realizar un determinado proyecto o obtener determinados bienes o servicios a condición de que esos proyectos o bienes sean adquiridos a empresas españolas. Estos créditos provenientes del dinero de todos los ciudadanos españoles acaba en entidades privadas españolas. Además en ocasiones se emplean como instrumento de presión, o se otorgan condicionados a apoyos en votaciones o similares…&lt;span&gt;[Sig][Sig]&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;España también genera deuda externa a través de la &lt;a href=&#34;http://www.debtwatch.org/es/inicio/enprofunditat/plantilla_1.php?identif=25&#34;&gt;CESCE&lt;/a&gt;, que es un organismo público que avala operaciones comerciales entre empresas españolas y empresas extranjeras. Cuando la empresa extranjera no puede pagar, la CESCE abona esa deuda a la empresa española, de modo que la empresa extranjera pasa a deber el dinero a la CESCE (entidad pública) en lugar de a la empresa española inicial. Después la CESCE obliga (mediante presiones) al país donde resida la empresa deudora a asumir esa deuda. Se lo considera un mecanismo para convertir deuda privada en pública, puesto que una operación comercial entre dos empresas privadas se convierte en una deuda entre dos estados.&lt;span&gt;[Sig][Sig][Sig]&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Es importante conocer quien gestiona la deuda en España, para que se condone la deuda habría incidir en el Ministerio de Economía, mientras que para evitar que se siga generando en el de Industria. &lt;span&gt;[Sig]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre las trasparencias 14 y 18 se trata de explicar que en muy pocas ocasiones se produce una cancelación real de la deuda. La mayoría de las cosas vendidas como cancelaciones son moratorias o conversión de deuda para invertir en empresas españolas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La 19 y la 20, tratan de introducir la ley sobre deuda que se pretende aprobar en España en poco tiempo y se señalan por encima los aspectos positivos y negativos de la ley.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/07/23/cronica-un-mundo-desigual-iv-y-fin/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/07/23/cronica-un-mundo-desigual-iv-y-fin/</guid> </item> <item> <title>Instalar driver para D-Link DSL200 en Ubuntu 7.04</title> <description>&lt;h1 id=&#34;instalar-driver-para-d-link-dsl200-en-ubuntu-704&#34;&gt;Instalar driver para D-Link DSL200 en Ubuntu 7.04&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;El principal problema que puedes encontrarte en un sistema operativo es tener algún dispositivo hardware para el que no existan drivers, es decir que los programas de tu ordenador no puedan usar el cacharro que te has comprado. Yo soy un &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;insatisfecho&lt;/span&gt; cliente de ONO, para conectarme por ADSL uso el [modem usb d-link dsl 200 b1](http://www.dlink.es/?go=jN7uAYLx/oIJaWVUDLYZU93ygJVYLelXSNvhLPG3yV3oWI9pxu5vbMYjOadh5itsRWm5kCVP+J0IBN7m3qPkLE4S), que sólo viene con drivers para sistemas privativos. Por suerte en el activo mundo del software libre alguien se ha preocupado de programar un [driver llamado eciadsl](http://eciadsl.flashtux.org/) válido para una gran cantidad de modem adsl por usb. Como la instalación del citado driver puede dar algún que otro quebradero de cabeza, voy a tratar de hacer una pequeña guia de los pasos que he seguido yo para poder conectarme a internet, particularizando para mi modem con ONO desde una Ubuntu Feisty (v 7.04)&lt;/div&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Comprobar que nuestro modem está soportado por el driver en esta &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/modems.php&#34;&gt;página&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Comprobar que cumplimos los prerequisitos en cuanto a los paquetes que tenemos instalados. No voy a comentar nada de este paso porque deberían cumplirse para cualquier distribución moderna.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la sección de &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download.php&#34;&gt;downloads&lt;/a&gt; de la página podemos ver que archivo descargar en función de nuestro kernel y si tendremos que parchearlo. En general para distros seminuevas nos bajaremos el archivo &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/eciadsl-usermode-0.11.tar.gz&#34;&gt;eciadsl-usermode-0.11.tar.gz&lt;/a&gt; sin más. &lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Si nuestro kernel es superior a la versión 2.6.18 (como sucede con Ubuntu Feisty el driver por defecto no funciona. Debemos parchearlo con el &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/beta/synch.patch&#34;&gt;synch.patch&lt;/a&gt; o bajarnos esta versión del driver ya parcheada:&lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/beta/eciadsl-usermode-0.11-synch-patch.tar.bz2&#34;&gt;eciadsl-usermode-0.11-synch.patch.tar.bz2&lt;/a&gt; (descargable desde el &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/forum/viewtopic.php?t=3247&#34;&gt;hilo 2.6.18 kernel problem del foro de eciadsl&lt;/a&gt; Para conocer la versión de nuestro kernel empleamos el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;uname -r&lt;/span&gt; | |---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;4. El resto de pasos deben hacerse desde un terminal e identificados como root. Podemos hacer esto anteponiendo la orden &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;sudo&lt;/span&gt; a cada uno de los comandos que aparecen aquí o directamente escribiendo &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;su root&lt;/span&gt; en el terminal (a partir de ese momento se ejecutan todos los comandos como root. &lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| En Ubuntu no funciona automaticamente lo de hacer &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;su root&lt;/span&gt; para solucionarlo: Sistema -&amp;gt; Administración -&amp;gt; Gestión de Usuarios y Grupos -&amp;gt; y cambiar la clave de root (que por defecto es la de nuestro usuario habitual) Con esto ya deberia funcionar. ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;5. Descomprimimos el archivo y en el directorio donde lo hayamos hecho tecleamos las siguientes instrucciones (Doy por hecho que estamos usando el archivo ya parcheado):&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;./configure&lt;br /&gt;make&lt;br /&gt;make install&lt;/span&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Si tenemos el ubuntu de serie es probable que el configure falle con el siguiente error &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;C compiler cannot create executables&lt;/span&gt;. Esto puede ser debido a varias cosas pero seguramente lo solucionaremos instalando algunos paquetes. Para ello introducimos el CD de Ubuntu. Después vamos a Sistema -&amp;gt; Administración -&amp;gt; Gestor de paquetes Synaptic. Buscamos el paquete build-essential. Tras unos instantes nos dirá que se necesitan instalar varios paquetes más, aceptamos y después le damos a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Aplicar&lt;/span&gt; Con esto ya deberiamos poder crear los ejecutables tecleando los comandos anteriores. ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;6. A continuación debemos descargar el fichero &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download/eciadsl-synch_bin.tar.bz2&#34;&gt;eciadsl-synch_bin.tar.bz2&lt;/a&gt; también disponible en la sección de &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/download&#34;&gt;downloads&lt;/a&gt; y descomprimirlo en el directorio &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/eciadsl&lt;/span&gt;. Este archivo contiene los archivos de sincronización .bin (son las información que necesita el modem para conectarse con el proveedor en la etapa en que uno de los leds parpadea)7. El siguiente paso es comprobar que tenemos el módulo dabusb deshabilitado. Para curarnos en salud lo que debemos hacer es (tras arrancar el ordenador con el modem desconectado) - Si existe el fichero &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/hotplug/blacklist&lt;/span&gt; editarlo y añadir una línea con la palabra &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;dabusb&lt;/span&gt;- Si no existe el fichero mencionado teclearemos en un terminal &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-remove-dabusb&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A continuación podremos volver a conectar el modem.8. Toca configurar el driver. Para ello podemos emplear el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-tk&lt;/span&gt;(en modo gráfico) o &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-text&lt;/span&gt;(en modo texto). Si tenemos el ubuntu de serie es poco probable que venga instalado tcl/tk necesario para usar el modo de configuración gráfico de modo que tendremos que emplear el modo texto. &lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Si nos toca usar el modo texto y usamos ubuntu es probable que nos encontremos con más problemas. Si aparece algún error a la hora de introducir los datos (especialmente con la clave de conexión) puede ser porque la shell que usemos sea distinta a la que enlaza &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/bin/sh&lt;/span&gt;. En la configuración por defecto de mi Ubuntu 7.04 usa una shell bash pero &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/bin/sh&lt;/span&gt; apunta a una shell dash. Podemos ver cual es nuestra shell mediante &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;echo $SHELL&lt;/span&gt; y este valor debería coincidir con el que haya en &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ls -l /bin/sh&lt;/span&gt;. Si no es así debemos cambiarlo. Esto podría variar de unos sistemas a otros pero en general será algo así como: &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ln -fs /bin/bash /bin/sh&lt;/span&gt;. Tras configurar el driver si queremos podemos volver &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/bin/sh&lt;/span&gt; a su estado original o dejarlo así. Para deshacer el cambio. Si cuando hicimos ls -l /bin/sh apuntaba a una shell que no fuera dash esa es la que debemos emplear en lugar de /bin/dash: &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ln -fs /bin/dash /bin/sh&lt;/span&gt; ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;Cuando ejecutemos &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-text&lt;/span&gt; tendremos que seguir (aproximadamente) los siguientes pasos.&lt;br /&gt;1. Configure all your settings&lt;br /&gt;2. Introducir el nombre de usuario que nos haya dado nuestro proveedor de acceso a internet&lt;br /&gt;La clave que nos hayan dado. (si no sabemos alguno de estos tendremos que llamar al servicio de atención al cliente)&lt;br /&gt;3. Seleccionamos nuestro proveedor. Si no aparece en la lista podemos seleccionar el 5&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;8&lt;/span&gt; que es &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;other&lt;/span&gt; con lo cual después tendremos que introducir a mano nuestro servidor DNS o bien seleccionar uno cualquiera de nuestro propio país que en general debería funcionar correctamente.&lt;br /&gt;4. Damos intro dos veces para aceptar los DNS por defecto (o escribimos los que queramos)&lt;br /&gt;5.VPI suele ser 8. VCI suele ser 35 (al menos estos son valores correctos para ONO en Pontevedra.&lt;br /&gt;6. A continuación seleccionamos nuestro modem.&lt;br /&gt;7. Después 5 intros aceptando los valores por defecto.&lt;br /&gt;8. A continuación vienen varias opciones que son dependientes del proveedor. En mi caso funciona escogiendo todas las opciones por defecto hasta que pregunta si nuestro proveedor usa DHCP que en mi caso es No y si usas IP estática que en general también será No. El fichero de sincronización que uso es gs7470_synch04.bin&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;text-align: center&#34;&gt;| Aunque es probable que nos valgan varios ficheros de sincronización .bin distintos si cuando estemos conectando pone &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Synchronization successful&lt;/span&gt; y luego &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Couldn’t get channel number: Input/output error&lt;/span&gt; debemos probar otros ficheros. También podemos probar otros ficheros si notamos problemas de desconexiones o la sincronización es lenta. En el propio foro de soporte de eciadsl uno de los desarrolladores comenta que no conocen exactamente el protocolo de sincronización y que en caso de errores es conveniente probar otros ficheros. Para ello, debemos ejecutar &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-text&lt;/span&gt; y seleccionar la opción 3 para escoger un nuevo fichero de la lista. A continuación podemos volver a ejecutar &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-start&lt;/span&gt; para comprobar si hay mejoras. A la hora de probar un nuevo fichero lo mejor es apagar y encender el ordenador (no reiniciar) aunque desconectando y conectando el modem unos instantes después debería ser suficiente. ||---|&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/div&gt;9. Si todo ha ido bien ya deberíamos poder conectarnos a internet para ello tecleamos &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-start&lt;/span&gt; y cruzamos los dedos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Actualización: El proceso para escribir este post no fue lineal ya que no conseguí hacer funcionar el driver a la primera. Una de las cosas que probé fue a desinstalar el paquete *restricted-manager* pero no creo que sea necesario, aunque si estas desesperado quítalo. También deberías probar la versión vcs del driver, distintos ficheros .bin, a cambiar el kernel… En todo caso no desesperes en el [foro de eciadsl](http://eciadsl.flashtux.org/forum) hay multitud de mensajes y seguro que alguno se ajusta a tu problema. ¡Suerte!&lt;/div&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/08/09/instalar-driver-para-d-link-dsl200-en-ubuntu-704/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/08/09/instalar-driver-para-d-link-dsl200-en-ubuntu-704/</guid> </item> <item> <title>Driver para modem adsl usb en linux mandriva 2007</title> <description>&lt;h1 id=&#34;driver-para-modem-adsl-usb-en-linux-mandriva-2007&#34;&gt;Driver para modem adsl usb en linux mandriva 2007&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;En mi anterior entrada comenté que había conseguido conectar a internet usando el &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/&#34;&gt;driver eciadsl&lt;/a&gt; para un modem adsl por usb d-link dsl-200 b1 desde Ubuntu Feisty (v 7.04). Pués bien, a pesar de que si que conseguí conectar no lograba una conexión estable y además en muchas ocasiones no lograba conectar al primer intento. Esto, sumado a que no me adaptaba a Gnome y Ubuntu, acostumbrado desde hace unos 6 años a Mandrake/Mandriva y KDE hicieron que volviera a mi distro de toda la vida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Así que para completar la guía anterior voy a describir alguna de las particularidades para poder instalar el driver en la Mandriva (y alguna otra cosilla que se quedó en el tintero). Que conste que es mucho más fácil que con Ubuntu, lo único de lo que debemos preocuparnos si usamos la Mandriva 2007.0 es de instalar el kernel adecuado (no se cual trae de serie la 2007.1 o 2007 Spring). Mandriva 2007.0 viene por defecto con el kernel 2.6.17-5 que no funciona correctamente con el driver eciadsl. Debemos pasar a uno superior. (Preferiblemente de 2.6.17.8 a 2.6.17.14, porque a partir de 2.6.18 hace falta parchear el driver). Yo he instalado los paquetes &lt;a href=&#34;http://rpm.pbone.net/index.php3/stat/4/idpl/4340893/com/kernel-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm.html&#34;&gt;kernel-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://rpm.pbone.net/index.php3/stat/4/idpl/4340915/com/kernel-source-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm.html&#34;&gt;kernel-source-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm&lt;/a&gt;. Con este kernel la versión eciadsl-usermode-0.11.tar.gz del driver sin ningún parche me funciona de fábula. Atención a bajarse los paquetes que pongan mdv2007.0 o mdv2007.1 según si tenemos la Mandriva 2007 normal o la Mandriva 2007 Spring. Para buscar paquetes en rpm yo suelo usar la página es http://rpm.pbone.net (en concreto para este caso podemos usar la opción 3 y buscar por kernel-2.6.17*mdv* o algo parecido)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una vez hayamos descargado el kernel y el kernel-source con hacer doble clik sobre ellos y darle siempre a aceptar deberían instalarse correctamente. Después añadimos la línea &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;dabusb&lt;/span&gt; a &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/hotplug/blacklist&lt;/span&gt; y reiniciamos. Descomprimimos el driver en una carpeta, lo compilamos y lo instalamos como root (&lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;./configure &amp;amp;&amp;amp; make &amp;amp;&amp;amp; make install)&lt;/span&gt;. A continuación descomprimimos el archivo con los ficheros .bin en &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/eciadsl&lt;/span&gt;. Para configurar el driver (siempre como root) usamos el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-tk&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las opciones que yo uso usando como proveedor ONO son las siguientes:&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-size:85%&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Fichero de Sincronización:&lt;/span&gt; gs7470_synch04.bin&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;PPP Mode:&lt;/span&gt; VCM_RFC2364&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;VPI:&lt;/span&gt;8 &lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;VCI:&lt;/span&gt;35&lt;br /&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Provider DNS:&lt;/span&gt; ES.Auna&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A continuación voy a comentar algunas dudas sueltas que he visto que salen en los foros sobre estos temas.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;A pesar de que en la herramienta para configurar el hardware de Mandriva aparezca una entrada que identifique el dispositivo USB como un modem no significa que pueda configurarse desde allí.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En la documentación de la página de eciadsl da la impresión de que al encender el ordenador no debe haber ninguna luz encendida en el modem. En mi modem siempre hay una luz encendida y conecto sin problemas.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Otros ficheros de sincronización que creo que van bien para mi son: gs7470_synch06.bin, gs7470_synch01a.bin y gs7470_synch18.bin&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si notas que las páginas web cargan muy despacio aunque luego las descargas van a velocidad normal es probable que sea un problema con los servidores DNS. Puedes copiar la dirección ip primaria y secundaria de la configuración que uses en windows o tomarlas por ejemplo de la página &lt;a href=&#34;http://www.opendns.com/&#34;&gt;OpenDNS.&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Una vez anotadas esas dos ips, puedes ejecutar de nuevo el comando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;eciadsl-config-tk&lt;/span&gt; e introducirlas a mano seleccionando &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;other&lt;/span&gt; en &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;provider dns&lt;/span&gt;. Aunque yo creo que es mejor editar el fichero &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;/etc/resolv.conf&lt;/span&gt; comentar todas las lineas que aparezcan (poniendo el síbolo # al principio de cada línea) y añadir dos lineas al estilo&lt;br /&gt; &amp;gt; nameserver ip1&lt;br /&gt; &amp;gt; nameserver ip2&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si aparece un error como &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;nice: pppd: No existe el fichero o el directorio&lt;/span&gt; en el 4 punto &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;[EciAdsl 4/5] Connecting to provider…&lt;/span&gt; es que no tenemos instalado el paquete ppp. Para ello vamos &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;Sistema -&amp;gt; Confiración -&amp;gt; Configurar su computadora -&amp;gt; Instalar sofware.&lt;/span&gt;Buscamos «ppp» en la casilla de busca e instalamos los paquetes &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ppp, ppp-pppoatm&lt;/span&gt;. (Según que proveedor tengamos puede ser necesario instalar también los paquetes &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;ppp-pppoe&lt;/span&gt; y &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;rp-pppoe&lt;/span&gt;). En algún momento del proceso nos pedirán que introducizcamos el DVD de instalación de Mandriva.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si todo parece ir bien pero cuando ejecutamos eciadsl-start se queda colgado en el punto 4 [EciAdsl 4/5] Connecting to provider, podemos pulsar Ctrl+Z y después teclear el comando bg (o killall -9 eciadsl-start si bg no funciona) Con esto debería conectar. Tener en cuenta que esto generará ficheros basura de nombre core en el directorio /root que debemos borrar periodicamente.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Hay un [hilo del foro](http://eciadsl.flashtux.org/forum/viewtopic.php?t=3152) en el que hablan de ello. A mi me ha funcionado el editar el archivo /usr/local/bin/eciadsl-start, buscar la línea que pone &lt;span style=&#34;font-style: italic&#34;&gt;nice –20 pppd call adsl updetach&lt;/span&gt; (es la línea 546), borrarla y añadir estas dos: &gt; pppd unit 1 call adsl &gt; pppd unit 0 call adsl updetach7. Algunos comando útiles para saber los módulos que tenemos cargados y los dispositivos usb conectados: lsmod, dmesg | grep usb, lsusbA continuación algunos enlaces que pueden resultar útiles:&lt;/div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dlink.com.au/tech/#d&#34;&gt;Soporte D-link DSL-200&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;FTP con cosas del DSL-200: ftp://ftp.dlink.it/Adsl/Dsl-200-B1/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Página de otro &lt;a href=&#34;http://atm.eagle-usb.org/wakka.php&#34;&gt;eagle-usb&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://wiki.bandaancha.st/C%C3%B3mo_elegir_las_DNS&#34;&gt;Como Elegir las DNS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bandaancha.st/foros.php?temid=360314&#34;&gt;Drivers y tutoriales para modems ADSL con conexión USB&lt;/a&gt; Es bastante antiguo pero igual se saco algo en claro.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.adslayuda.com/Generico-datosdeconexion.html&#34;&gt;Datos de conexión de distintos proveedores&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Este &lt;a href=&#34;http://www.patriziobassi.it/blight/index.php?showtopic=94&amp;amp;hl=&#34;&gt;enlace&lt;/a&gt; y las preguntas &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/faq.php?faq_lang=es#q5.0&#34;&gt;5.0&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://eciadsl.flashtux.org/faq.php?faq_lang=es#q5.12&#34;&gt;5.12&lt;/a&gt; del FAQ hablan de como conectar al inicio o sin tener que introducir la clave de root.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/08/16/driver-para-modem-adsl-usb-en-linux-mandriva-2007/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/08/16/driver-para-modem-adsl-usb-en-linux-mandriva-2007/</guid> </item> <item> <title>Un regalo liberador</title> <description>&lt;h1 id=&#34;un-regalo-liberador&#34;&gt;Un regalo liberador&lt;/h1&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Gracias a la bitacora de un usuario de [barrapunto](http://www.barrapunto.com/) (no recuerdo el nick, lo siento) me he encontrado con una [joyita](http://www.trycktill.com/eng/unlock_swe.asp) que quería compartir con vosotros. La página en cuestión da los códigos necesarios para liberar un motón de móviles sin más que introducir el IMEI del teléfono y la compañía. Recomiendo encarecidamente leer el texto que sale en la web para no cometer ningún error, ni yo (ni nadie) se va a hacer responsable de lo que le pase a vuestro teléfono haciendo estas cosas. Para poner el cuadro central en inglés hay que pulsar sobre la banderita adecuada abajo a la izquierda.Desde mi punto de vista hay varias razones por las que deberías liberar tu teléfono.&lt;/div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Libertad.&lt;/span&gt; La libertad no es escoger otra cosa sino que yo y cada uno de nosotros tengamos la posibilidad de escoger otra cosa.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: bold&#34;&gt;Ecología.&lt;/span&gt; Entendido en sentido amplio. Hay mucha gente que tiene más de un móvil en casa (porque te lo han regalado al cambiar de compañia por ejemplo), si se estropea el nuevo siempre podrás volver a usar el viejo…&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;Por último releed la letra pequeña de vuestros contratos, muchos de ellos dirán que el móvil no se puede liberar hasta pasado un año o tendrán otros compromisos parecidos con lo que estariais incurriendo en una ilegalidad de liberarlo.&lt;/div&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/08/22/un-regalo-liberador/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/08/22/un-regalo-liberador/</guid> </item> <item> <title>I Reconquista (pacífica) de Toralla</title> <description>&lt;h1 id=&#34;i-reconquista-pacifica-de-toralla&#34;&gt;I Reconquista (pacífica) de Toralla&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://4.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RufqI8EjKII/AAAAAAAAAAc/y31yfZtSOmk/s1600-h/toralla.jpg&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://4.bp.blogspot.com/_wrQ7gWEOyz8/RufqI8EjKII/AAAAAAAAAAc/y31yfZtSOmk/s320/toralla.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;El pasado sábado 8 de septiembre estuve en la &lt;a href=&#34;http://galiza.indymedia.org/gz/2007/08/12061.shtml&#34;&gt;I Reconquista da Illa de Toralla&lt;/a&gt; organizada por el colectivo Xogo Descuberto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para el que no lo sepa Toralla es una isla situada a unos 200 metros de la playa del Vao en Vigo y unida a esta por un puente. Por azares del destino que no conozco demasiado bien (se agradecen comentarios al respecto) la isla es de titularidad privada. Durante mucho tiempo el acceso a la isla estuvo totalmente prohibido pero finalmente se logro el acceso público a las dos playas de la isla. En realidad no son dos playas, sino una sóla dividida de manera artificial por un puente que la une a tierra (y que posiblemente esté arruinando el arenal). Al margen del despropósito que supone que una isla sea privada, y de un &lt;a href=&#34;http://vigoblog.blogspot.com/2006/09/por-un-litoral-de-la-isla-de-toralla.html&#34;&gt;más que probable incumplimiento&lt;/a&gt; de la Ley de Costas del año 88, podéis apreciar en la foto (sacada del &lt;a href=&#34;www.mma.es&#34;&gt;Ministerio de Medio Ambiente&lt;/a&gt;) el atentado que supone a la vista tener ese mazacote de cemento en plena ría.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La reconquista-protesta transcurrió en ambiente festivo en todo momento, la marcha por el puente iba acompañada de instrumentos musicales y mucho colorido. Después de una paradita en la playa para tomar fuerzas y ovacionar a los manifestantes que acudieron por mar se leyó un manifiesto frente a la barrera de entrada a la isla dando por finalizado el acto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una vez acabada la protesta la mayoría de los aĺlí presentes decidió dar un tranquilo paseo por la isla. Paseo bastante pequeño puesto que la carretera es bastante corta estando todo lleno de chales y porque al poco de llegar al final aparecieron dos furgones de la policía nacional al que se unió algo más tarde un tercero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mayoría de los policías (aunque tampoco todos) bajaron con bastantes malos modos y porra en mano cuando la gente estaba tranquilamente apoyada en un muro mirando al mar ordenando desalojar inmediatamente de la isla por ser una propiedad privada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uno de los policías pensó que un cámara le estaba filmando la cara y le dio un par de empujones al grito de «Que estás filmando eh…» o algo parecido, cuando lo lógico (y que viendo el vídeo estoy seguro de que hubiera funcionado mejor) hubiera sido pedirle tranquilamente que no filmara sus caras. Tras ese y algún otro pequeño incidente la gente abandonó el lugar escoltada por la policía.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mis conclusiones son:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Este tipo de iniciativas son geniales porque permiten recuperar una cierta cultura de movilización ciudadana que parecía perdida. En esta concentración debía haber unas 250 personas, lo que no está nada mal.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Los intereses económicos existentes en torno a la lista van a hacer que sea muy complicado recuperarla para el uso público pero hay que intentarlo. Una &lt;a href=&#34;http://www.segundamano.es/vi/7759077.htm?ca=36_s&#34;&gt;casa en la isla&lt;/a&gt; puede costar casi dos millones de euros.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La persona al mando de la operación policial, que en última instancia supongo que será el Delegado del Gobierno en Pontevedra, debería saber transmitir moderación a sus agentes cuando se trata de actos tranquilos. Comprendo que 20 policías contra 200 manifestantes de cierto miedo y se trate de cortar por lo sano, pero también se supone que la policía ha recibido el adecuado entrenamiento para actuar de modo correcto y no como porteros de discoteca.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Titulares sensacionalistas como el de &lt;a href=&#34;http://www.apeneira.com/seccion/cidades/novas_10_09_7.php&#34;&gt;«Violenta carga policial contra colectivos ecoloxistas en Toraia»&lt;/a&gt; sólo contribuyen a crear un clima de crispación (palabra muy de modo últimamente)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Y para concluir y &lt;a href=&#34;http://blip.tv/file/371456&#34;&gt;dejaros con un vídeo&lt;/a&gt;, decir que &lt;span style=&#34;font-weight:bold&#34;&gt;lo expuesto es sólo mi opinión personal&lt;/span&gt; a partir de lo que yo vi. Opinión que puede no coincidir con la de los demás (policías o manifestantes) y que por supuesto asumo que puede ser errónea.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relacionados:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.comunidadebasecoia.org/index.php?option=com_content&amp;amp;task=view&amp;amp;id=97&amp;amp;Itemid=38&#34;&gt;Los piratas reconquistas toralla&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lavozdegalicia.es/vigo/2007/09/10/0003_6128287.htm&#34;&gt;Noticia en La Voz de Galicia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://galiza.indymedia.org/gz/2007/09/12249.shtml&#34;&gt;Nota de prensa en Galiza Indymedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://galiza.indymedia.org/gz/2007/09/12260.shtml&#34;&gt;Crónica da reconquista por Xogo Descuberto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2007/09/12/i-reconquista-pacifica-de-toralla/</link> <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 22:02:16 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss-updated.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2007/09/12/i-reconquista-pacifica-de-toralla/</guid> </item> </channel></rss>