<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"> <channel><title>Francisco Puga</title><description>Página personal de Francisco Puga</description><link>https://franciscopuga.es/</link><atom:link href="https://franciscopuga.es/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><managingEditor>Francisco Puga</managingEditor><language>es</language> <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 20:39:46 -0000</pubDate> <lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2025 20:39:46 -0000</lastBuildDate> <ttl>2880</ttl> <generator>MkDocs RSS plugin - v1.15.0</generator> <item> <title>Vídeo: Deep Dive into LLMs like ChatGPT. By Andrej Karpathy</title> <description>&lt;h1 id=&#34;video-deep-dive-into-llms-like-chatgpt-by-andrej-karpathy&#34;&gt;Vídeo: Deep Dive into LLMs like ChatGPT. By Andrej Karpathy&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://karpathy.ai/&#34;&gt;Andrej Karpathy&lt;/a&gt; fue uno de los fundadores de OpenAI y Director de IA en Tesla.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En este vídeo de tres horas y media desgrana todo el funcionamiento de un LLM, desde que descargas los datos de internet hasta que puedes conversar con ella. Si hace unas semanas enlazaba la interesante, pero complicada explicación de &lt;a href=&#34;https://franciscopuga.es/blog/2025/01/19/como-funciona-un-llm-y-porque-mienten/&#34;&gt;Stephen Wolfram&lt;/a&gt; este es un vídeo para todos los públicos.&lt;/p&gt;&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/7xTGNNLPyMI?si=AO97C63oAmv0CpVQ&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;Uno de los pocos momentos en que sale sale de la parte &#34;técnica&#34; es sobre la 1h:10min. Explica que tras el pre-training (entrenar al modelo con todo internet), se pasa al post-training. En el post-training &#34;especialistas humanos&#34; redactan conversaciones en base a unas ideas generales de &#34;personalidad&#34; que la empresa que construye el modelo quiere que tenga. Más o menos dice los siguiente:&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;lo que pasa cuando abres chatgpt y haces una pregunta, no es que una especie de IA mágica te responda, es un proceso estadístico en la que las respuestas se parecen a lo que unos editores humanos siguiendo las instrucciones de una empresa han decidido que es correcto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si preguntas &#34;Cuales son los 5 lugares que no me puedo perder de París&#34;, la respuesta no se basa en una comparativa &#34;científica&#34; de que lugar es mejor y porqué, se parece más bien a la respuesta que estatisticamente habría respondido el editor.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2025/02/15/video-deep-dive-into-llm-andrej-karpathy/</link> <pubDate>Sat, 15 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2025/02/15/video-deep-dive-into-llm-andrej-karpathy/</guid> </item> <item> <title>Cómo funciona un LLM y porqué mienten</title> <description>&lt;h1 id=&#34;como-funciona-un-llm-y-porque-mienten&#34;&gt;Cómo funciona un LLM y porqué mienten&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Uno de los artículos más inteligentes que he leído sobre LLM.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El autor, Simon Willinson es sensato (desde mi punto de vista), trabaja mucho con LLM y es el creador de Django (uno de los frameworks web más usados).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Básicamente dice que ChatGPT es una herramienta increíble, cuando sabes usarla, pero que usarla bien no es tan fácil &lt;a href=&#34;https://simonwillison.net/2023/Apr/7/chatgpt-lies/&#34;&gt;porqué &#34;ChatGPT miente&#34;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y para entender porqué &#34;miente&#34; o como funciona los LLM a alto nivel pero muy técnico, &lt;a href=&#34;https://writings.stephenwolfram.com/2023/02/what-is-chatgpt-doing-and-why-does-it-work/&#34;&gt;este otro artículo&lt;/a&gt; de un verdadero pionero de estos temas es imprescindible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wolfram es en resumen el creador de Mathematica, que en cierto momento estuvo a la altura de Matlab pero luego se fue por otros derroteros. Su buscador Wolfram Alfa que yo sepa fue el primero que intentaba no darte una colección de links si no responder a preguntas formuladas en lenguaje natural, y ya tiene bastantes añitos (2009 según la Wikipedia)&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2025/01/19/como-funciona-un-llm-y-porque-mienten/</link> <pubDate>Sun, 19 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2025/01/19/como-funciona-un-llm-y-porque-mienten/</guid> </item> <item> <title>Vimium: Un plugin para navegar la web con el teclado</title> <description>&lt;h1 id=&#34;vimium-un-plugin-para-navegar-la-web-con-el-teclado&#34;&gt;Vimium: Un plugin para navegar la web con el teclado&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Por productividad y salud estoy intentando usar menos el ratón. Una de las situaciones donde más lo usaba era al navegar por páginas web y tras una &lt;a href=&#34;https://pakstech.com/blog/browse-web-with-keyboard/&#34;&gt;pequeña búsqueda&lt;/a&gt; me he decidido por &lt;a href=&#34;https://vimium.github.io/&#34;&gt;Vimium&lt;/a&gt;. Un plugin para Firefox, Chrome, y familia que permite usar las teclas de Vim para navegar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo más molón, es la tecla &lt;code&gt;f&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;F&lt;/code&gt; (de follow). Activa lo que llaman hint mode. Detecta todos los enlaces de la página y los marca con unas letras amarillas al lado. Al pulsar la secuencia de letras sigue el enlace. En la misma pestaña si se ha usado f, en otra pestaña si se ha pulsado F, o se teclea la secuencia en mayúsculas. Se puede usar Escape para desactivar los hints. Nuestras teclas preferidas de largo. Según como esté construida la página esta opción funciona también para aceptar avisos de cookies, …&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y en &lt;a href=&#34;https://icarto.es/&#34;&gt;iCarto&lt;/a&gt; no soy yo sólo quien &lt;a href=&#34;https://gitlab.com/icarto/ikdb/-/blob/master/configurar_equipo/browser/browser_navegar_teclado_vimium.md&#34;&gt;se ha hecho adicto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;iframe allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;349&#34; loading=&#34;lazy&#34; referrerpolicy=&#34;strict-origin-when-cross-origin&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/t67Sn0RGK54?feature=oembed&#34; title=&#34;Vimium - The Hacker&#39;s Browser&#34; width=&#34;620&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2021/07/17/vimium-un-plugin-para-navegar-la-web-con-el-teclado/</link> <pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2021/07/17/vimium-un-plugin-para-navegar-la-web-con-el-teclado/</guid> </item> <item> <title>Experimentos de «Monetization» en este blog</title> <description>&lt;h1 id=&#34;experimentos-de-monetization-en-este-blog&#34;&gt;Experimentos de «Monetization» en este blog&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Hace unos días Tom MacWright publicaba en su blog un artículo titulado &lt;a href=&#34;https://macwright.com/2020/11/15/mini-monetization-experiments.html&#34;&gt;Monetization experiments on this website&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como él, un poco por tratar de pagar el hosting, y sobre todo por &lt;em&gt;jugar&lt;/em&gt; un poco hice varios experimentos en este blog. Nunca fue algo que me tomara demasiado en serio. De hecho para escribir este artículo he intentado revisar algunos datos para descubrir que las estadísticas de Google Analytics dejaron de funcionar en mi blog, seguramente en alguna actualización y no tengo acceso a datos antiguos. Y me pasa lo mismo con las estadísticas de WordPress.com / Jetpack.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando escribía en el blog algo más a menudo, sobre todo artículos más utilitaristas del tipo &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/197/&#34;&gt;Como cifrar una partición de un disco duro externo&lt;/a&gt; tenía bastantes visitas para ser un blog personal, aunque ahora no me atrevo a dar una cifra. Con este desastre, no puedo dar datos muy concretos, pero para hacernos una idea, en base a mi memoria y los números que me encuentro en Google AdSense, en los últimos tres años constan 15.304 páginas vistas y 1.86€. En él último mes 376 páginas vistas y 0.01€&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los experimentos:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Desde que me dí de alta en AdSense (creo recordar que en 2011) he generado un saldo de 33.37€. Google sólo hace efectivos los pagos cuando se llega a 70€. Así que a este ritmo me quedan otros 9 años hasta poder cobrar algo. Al cancelar la cuenta hacen efectivo el pago si pasa de 10€&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Algunos de los &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/libro-javascript-the-good-parts-de-douglas-crockford/858/&#34;&gt;libros que comento en el blog&lt;/a&gt; tenían enlaces a Amazon a través del programa de Affiliates. De modo que si alguien lo comproba siguiendo el enlace me quedaba un porcentaje de la venta. Amazon nunca me notifico una compra a través de estos enlaces.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/libro-matar-a-un-ruisenor/723/&#34;&gt;Otros libros o enlaces&lt;/a&gt; a descargas compartidas los ponía a través de adf.ly. Un anonimizador de enlaces que te obliga a pasar por una página previa de publicidad. He comprobado que mi cuenta está actualmente cancelada y en su momento tampoco recuerdo que llegará a obtener más de unos céntimos.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A través del botón de donaciones de paypal recibí un pago de 1.5€&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En dos ocasiones me llegaron correos ofreciéndome escribir posts patrocionados. Uno de un casino online, el otro no recuerdo de que. Ofrecían unos 50€ pero no comprobé si era verdad porqué rechazé ambas&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Así que arranco el nuevo año con un poco de limpieza:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Cerrando cuentas en servicios que aparecen en mi keepass en los que no he entrado desde hace tiempo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Elimino la primera versión de este blog que todavía existía en blogspot.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Elimino del blog Google Analytics y Google AdSense&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Borrados los enlaces a Amazon. En algún momento seguramente incluya enlaces a &lt;a href=&#34;https://macwright.com/2020/12/24/the-new-reading-stack.html&#34;&gt;alguno de los sitios recomendados en este post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Los enlaces a adf.ly los he eliminado o substituido por los enlaces finales directamente&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Amazon Afiliados y Google AdSense seguramente son una de las formas más sencillas en las que un blog personal al que dediques algo de mimo puede generar ingresos, pero por los cantidades que aportan, a mi al menos, no me compensan para ayudar a perpetuar los problemas que estas empresas causan.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2021/01/01/experimentos-de-monetization-en-este-blog/</link> <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2021/01/01/experimentos-de-monetization-en-este-blog/</guid> </item> <item> <title>Presentaciones de fotos en formato vídeo (slideshows) desde la línea de comandos</title> <description>&lt;h1 id=&#34;presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos&#34;&gt;Presentaciones de fotos en formato vídeo (slideshows) desde la línea de comandos&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Hace ya algunos años apareció en este blog como &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/hacer-presentaciones-de-fotos-en-formato-video/35/&#34;&gt;hacer presentaciones de fotos en formato vídeo&lt;/a&gt;. A pesar de que hay muchos programas buenos para editar vídeo en GNU/Linux, esta vez quería tener un proceso sencillo y fácilmente replicable aún a costa de perder un poco de calidad o efectos (como degradado entre imágenes, …).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En este tutorial veremos, sin entrar en muchos detalles (mis conocimientos no dan para ello), una forma muy rápida de crear un slideshow con música usando únicamente el terminal. Como limitante partimos de la base de que todas las imágenes están en el mismo formato (en este caso JPEG)&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;las-herramientas&#34;&gt;Las herramientas&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;sudo apt-get install --install-recommends rename imagemagick ffmpeg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.howtogeek.com/423214/how-to-use-the-rename-command-on-linux/&#34;&gt;rename&lt;/a&gt; permite renombrar archivos usando expresiones regulares&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://imagemagick.org&#34;&gt;imagemagick&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ffmpeg.org/&#34;&gt;ffmpeg&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2 id=&#34;normalizar-los-nombres-y-ordenar-las-imagenes&#34;&gt;Normalizar los nombres y ordenar las imágenes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;El primer paso es ordenar las imágenes poniéndolos un «nombre normalizado» que represente ese orden. En este caso partimos de unas imágenes que ya tienen cierto orden, pero arreglamos las mayúsculas, usamos dos caracteres para los números y ajustamos las del medio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cada caso será muy particular pero veamos un ejemplo:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ cp -r original copia&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ cd copia&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ ls&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;0.JPG 1_1.JPG 12_1.JPG 13.jpg 15.jpg 17.JPG 19.jpg 20.jpg 22.jpg 24.jpg 26.jpg 28.jpg 2.JPG 31.jpg 4.JPG 6.JPG 8.JPG&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;10.JPG 11.JPG 12.JPG 14.jpg 16.jpg 18.jpg 1.JPG 21.JPG 23.jpg 25.JPG 27.jpg 29.jpg 30.jpg 3.JPG 5.jpg 7.JPG 9.JPG&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ rename &#39;s/.JPG/.jpg/&#39; *.JPG&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ rename &#39;s/3(\d).jpg/5$1.jpg/&#39; 3*.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ rename &#39;s/2(\d).jpg/4$1.jpg/&#39; 2*.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ rename &#39;s/1([2-9]).jpg/3$1.jpg/&#39; 1*.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ ls&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;0.jpg 1_1.jpg 12_1.jpg 2.jpg 33.jpg 35.jpg 37.jpg 39.jpg 40.jpg 42.jpg 44.jpg 46.jpg 48.jpg 4.jpg 51.jpg 6.jpg 8.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;10.jpg 11.jpg 1.jpg 32.jpg 34.jpg 36.jpg 38.jpg 3.jpg 41.jpg 43.jpg 45.jpg 47.jpg 49.jpg 50.jpg 5.jpg 7.jpg 9.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ mv 12_1.jpg 31.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ rename &#39;s/1([0-1]).jpg/2$1.jpg/&#39; 1*.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ rename &#39;s/([1-9]).jpg/1$1.jpg/&#39; ?.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ mv 0.jpg 00.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ mv 1_1.jpg 01.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;$ ls&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;00.jpg 11.jpg 13.jpg 15.jpg 17.jpg 19.jpg 21.jpg 32.jpg 34.jpg 36.jpg 38.jpg 40.jpg 42.jpg 44.jpg 46.jpg 48.jpg 50.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;01.jpg 12.jpg 14.jpg 16.jpg 18.jpg 20.jpg 31.jpg 33.jpg 35.jpg 37.jpg 39.jpg 41.jpg 43.jpg 45.jpg 47.jpg 49.jpg 51.jpg&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;rotar-las-imagenes&#34;&gt;Rotar las imágenes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A pesar de que en la previsualización del explorador de archivos podamos ver todas las imágenes rectas, alguna de ellas puede estar girada. Esto es por qué muchas herramientas usan por defecto &lt;a href=&#34;https://jdhao.github.io/2019/07/31/image_rotation_exif_info/&#34;&gt;los metadatos EXIF de la imagen para rotarlas&lt;/a&gt; de la forma lógica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# las que no tengan un&lt;/code&gt;1&lt;code&gt;están rotadas&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;identify -verbose * | grep -E &#39;(Image:|Orientation)&#39;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;# Rotarlas. https://stackoverflow.com/a/19475281/930271&lt;br /&gt;# Esto modifica todas las fotos, por lo que mejor usarlo sólo con la que deben&lt;br /&gt;# ser rotadas&lt;br /&gt;mogrify -auto-orient *.jpg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;identify -verbose * | grep -E &#39;(Image:(.*)|exif:Orientation: [2-9])&#39;&lt;br /&gt;mogrify -auto-orient 16.jpg&lt;br /&gt;mogrify -auto-orient 45.jpg&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;identificar-tamanos-y-aspect-ratio&#34;&gt;Identificar tamaños y «aspect ratio»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Para montar las imágenes en el vídeo debemos investigar sus tamaños y sobre todo la relación de aspecto. El comando &lt;a href=&#34;https://imagemagick.org/script/identify.php&#34;&gt;identify&lt;/a&gt; de ImageMagick nos puede dar la información más relevante y podemos ordenarla por &lt;em&gt;aspect ratio&lt;/em&gt;, anchura, …&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# https://unix.stackexchange.com/questions/50252&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;# ordenadas por aspect ratio&lt;br /&gt;$ identify -format &#34;%[fx:w/h] %w %h %M\n&#34; *.jpg | sort -n -k1&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1.5 4608 3072 20.jpg&lt;br /&gt;0.75 1944 2592 15.jpg&lt;br /&gt;0.75 2304 3072 16.jpg&lt;br /&gt;0.75 3864 5152 45.jpg&lt;br /&gt;1.33333 1280 960 44.jpg&lt;br /&gt;1.33333 1280 960 46.jpg&lt;br /&gt;1.33333 1280 960 47.jpg&lt;br /&gt;1.33333 2592 1944 13.jpg&lt;br /&gt;1.33333 3072 2304 17.jpg&lt;br /&gt;1.33333 3264 2448 01.jpg&lt;br /&gt;1.33333 3264 2448 14.jpg&lt;br /&gt;1.33333 3264 2448 19.jpg&lt;br /&gt;1.33333 3264 2448 33.jpg&lt;br /&gt;1.33333 4000 3000 43.jpg&lt;br /&gt;1.33333 4000 3000 50.jpg&lt;br /&gt;1.33333 4000 3000 51.jpg&lt;br /&gt;1.33333 4320 3240 18.jpg&lt;br /&gt;1.33333 4608 3456 31.jpg&lt;br /&gt;1.33333 4672 3504 34.jpg&lt;br /&gt;1.33333 4672 3504 35.jpg&lt;br /&gt;1.33333 5120 3840 49.jpg&lt;br /&gt;1.33333 5152 3864 32.jpg&lt;br /&gt;1.33333 5152 3864 37.jpg&lt;br /&gt;1.33472 1280 959 38.jpg&lt;br /&gt;1.33884 2592 1936 00.jpg&lt;br /&gt;1.33884 2592 1936 11.jpg&lt;br /&gt;1.49841 3776 2520 21.jpg&lt;br /&gt;1.77778 3072 1728 12.jpg&lt;br /&gt;1.77778 3264 1836 39.jpg&lt;br /&gt;1.77778 3968 2232 41.jpg&lt;br /&gt;1.77778 5312 2988 36.jpg&lt;br /&gt;1.77778 5312 2988 40.jpg&lt;br /&gt;1.77778 5312 2988 42.jpg&lt;br /&gt;1.77778 5312 2988 48.jpg&lt;/p&gt;&lt;p&gt;# ordenadas por width&lt;br /&gt;identify -format &#34;%[fx:w/h] %w %h %M\n&#34; *.jpg | sort -n -k2&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aquí la clave es:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ajustar las imágenes para que tengan todas la misma relación de aspecto y que no salgan deformadas. Cosa que haremos directamente con ffmpeg al crear el vídeo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Escoger el tamaño de referencia a usar para las imágenes. La «redimensión» la haremos directamente al crear el vídeo.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Sin entender mucho de vídeos mi criterio es coger el aspect ratio más común a las imágenes, en este caso &lt;strong&gt;1.333&lt;/strong&gt;, y un tamaño intermedio, de modo que haya pocas imágenes por debajo de ese tamaño, y que al ampliar no pixelen demasiado, en este caso me quedo con &lt;strong&gt;2592×1936&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;montar-el-video&#34;&gt;Montar el vídeo&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La wiki de ffmpeg da el comando básico para &lt;a href=&#34;https://trac.ffmpeg.org/wiki/Slideshow&#34;&gt;hacer el slideshow&lt;/a&gt;, y en stackoverflow &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/24961127/how-to-create-a-video-from-images-with-ffmpeg&#34;&gt;también&lt;/a&gt; hay buenas &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/44634765/ffmpeg-aspect-ratio-of-image-in-a-slideshow&#34;&gt;respuestas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El comando que usaremos en este caso es:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;ffmpeg -framerate 1/5 -pattern_type glob -i &#39;*.jpg&#39; -i audio.mp3 -vf &#39;scale=2592:1936:force_original_aspect_ratio=decrease,pad=2592:1936:(ow-iw)/2:(oh-ih)/2,setsar=1&#39; -c:v libx264 -c:a copy -crf 14 -r 25 -pix_fmt yuv420p -shortest output.mp4&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los parámetros más relevantes para el &lt;em&gt;slideshow&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-framerate 1/5&lt;/code&gt;: El denominador define cuanto se mostrará cada imagen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;-pattern_type glob -i &#39;*.jpg&#39;&lt;/code&gt;: Cuando las imágenes no están ordenadas exactamente de forma secuencial con este parámetro las meterá en el video ordenadas por nombre&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;&#39;scale=2592:1936:force_original_aspect_ratio=decrease,pad=2592:1936:(ow-iw)/2:(oh-ih)/2,setsar=1&#39;&lt;/code&gt;: Escala las imágenes a 2592×1936 y mete bandas negras de relleno cuando no se pueda conservar la relación de aspecto&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/</link> <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/</guid> </item> <item> <title>Circular Dependencies Webcast por Miguel Grinberg</title> <description>&lt;h1 id=&#34;circular-dependencies-webcast-por-miguel-grinberg&#34;&gt;Circular Dependencies Webcast por Miguel Grinberg&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Un &lt;a href=&#34;https://blog.miguelgrinberg.com/post/flask-webcast-3-circular-dependencies&#34;&gt;Webcast de Miguel Grinberg sobre como evitar Dependencias Circulares&lt;/a&gt; en una aplicación Python / Flask.&lt;/p&gt;&lt;iframe allowfullscreen=&#34;allowfullscreen&#34; frameborder=&#34;0&#34; height=&#34;315&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/NH-8oLHUyDc&#34; width=&#34;560&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;h2 id=&#34;my-metadata&#34;&gt;My Metadata&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Descripción: Un webcast de 1h en el que se refactoriza una aplicación Flask que empieza con un único fichero a varios paquetes y módulos.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Calificación: 3 sobre 5&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Día de Visualización: 2020-06-28&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Año de publicación: 2018&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Duración: 68 minutos&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Velocidad de reproducción recomendada: 1.75&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Etiquetas: python; flask; dependencies; refactoring&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2 id=&#34;lecciones-aprendidas&#34;&gt;Lecciones aprendidas&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Mantener el &lt;em&gt;entry point&lt;/em&gt; tan limpio como sea posible. Incluso con un único import.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;El módulo que es ejecutado inicialmente por Python adquiere el nombre de &lt;code&gt;__main__&lt;/code&gt; a nivel interno, por ello los «nombres» que se definan en este módulo, no se identificarán inicialmente a efectos de dependencias como &lt;code&gt;myfile.myvar&lt;/code&gt; si no como &lt;code&gt;__main__.myvar&lt;/code&gt;, lo que es más fácil que genere un error de dependencias circulares&lt;/li&gt;&lt;li&gt;No usar los __init__.py como mecanismo para acortar los imports. Hay tantas opiniones a favor como en contra sobre el tema. A mi me ha generado más problemas que soluciones.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Usar imports desde la «raíz» &lt;code&gt;from myapp.models.user import User&lt;/code&gt; y no estilo &lt;code&gt;from user import User&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;No pasa nada por no poner los &lt;code&gt;import&lt;/code&gt; al inicio del fichero cuando tenga sentido que sea de otra forma, por ejemplo para evitar dependencias circulares. Usar &lt;code&gt;# noqa&lt;/code&gt; para que no pite el linter en estos casos es aceptable.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2020/06/29/circular-dependencies-webcast-por-miguel-grinberg/</link> <pubDate>Mon, 29 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2020/06/29/circular-dependencies-webcast-por-miguel-grinberg/</guid> </item> <item> <title>Comprar un portátil para desarrollo en 2019</title> <description>&lt;h1 id=&#34;comprar-un-portatil-para-desarrollo-en-2019&#34;&gt;Comprar un portátil para desarrollo en 2019&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Toca cambiar de portátil. 8GB de RAM ya se quedan cortos. La patilla de la pantalla está dañada y no parece que vaya a aguantar mucho más. Y la batería con una vm, el ide y el navegador no dura mucho más de 1h.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para situarnos el anterior comprado hace cuatro años era un &lt;a href=&#34;https://es.msi.com/Laptop/GE60-2PC-Apache/Overview&#34;&gt;MSI GE60 2PC Apache&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Micro &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/content/www/es/es/ark/products/78934/intel-core-i7-4720hq-processor-6m-cache-up-to-3-60-ghz.html&#34;&gt;i7-4720HQ&lt;/a&gt;. 2.60GHz de frecuencia base, hasta 3.60GHz con el Turboboost. 4 cores, 8 threads, 6MB de cache y un TDP de 47W.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;8GB RAM SODIMM DDR3 a 1600 fabricada por Kingston. No se cual es la latencia.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nvidia GeForce GTX 850M con 2MB RAM&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Disco duro mecánico de 1TB a 7200rpm&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pantalla de 15.5 y resolución de 1920×1080 normalita&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Wireless-AC 3160, b/g/n y bt 4.0&lt;/li&gt;&lt;li&gt;hdmi, vga. 2 puertos USB 2.0 y 2 puertos USB 3.0, además de jacks para salida y entrada de audio.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;383 x 249 x 30 y 2.6kg de peso con batería&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Batería de 6 celdas, 49Wh&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Cuando lo compré escribí una &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/buscando-portatil-programar/752/&#34;&gt;guía de compra de portátil&lt;/a&gt; que aunque desactualizada me sirve de base para buscar uno nuevo. En base al rendimiento actual los requisitos no han variado demasiado:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Todo lo importante debe funcionar al 100% con linux. Si no va la luz del teclado me da igual. Si deja de funcionar el wifi con cada actualización del kernel adios.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mínimo 16GB de RAM&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Un i7 o equivalente en AMD. Un vistazo rápido me dice que los i5-82xxu que se montan en este rango de precios no son mucho mejores que mi micro actual y no me interesa averiguar si con un i5 me llega.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Resolución pantalla mínima 1920 x 1080. Como la mayoría del tiempo uso una externa como principal no necesito que sea extraordinariamente buena pero no quiero quemarme los ojos así que será un plus interesante&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mínimo 1TB de disco&lt;/li&gt;&lt;li&gt;No tengo necesidad de gráfica dedicada pero prefiero que no me coma RAM extra&lt;/li&gt;&lt;li&gt;No lo quiero más grande ni pesado que el actual. A pesar de que el 85% del tiempo está apoyado en una mesa, el 15% restante de viajes en tren, reuniones y uno o dos viajes de trabajo al año hacen que prefiera uno más pequeño. Pero no voy a sacrificar más de 150€ o rendimiento por ello&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Quiero un teclado «bueno» a pesar de que la mayor parte del tiempo use uno externo&lt;/li&gt;&lt;li&gt;No tengo demasiadas necesidades de conectividad y puertos, no necesito Bluetooth y me da igual que tenga salida VGA y lector de DVD. Estos detalles me ayudaran en la decisión final pero asumo que con el resto de características que busco las necesidades mínimas en este aspecto estarán cubiertas. &lt;em&gt;Update: Cuando revisé las opciones disponibles esto varió un poco, más en otro post&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La marca no me preocupa. Hay demasiadas opiniones y experiencias particulares a favor y en contra de todas las marcas. Por experiencias cercanas doy puntos positivos a MSI y Slimbook y negativos a los HP y los Dell pero sólo en la clasificación final cuando haya dudas. No a priori. Y lo mismo con &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/760/&#34;&gt;otras consideraciones como el uso de minerales de zonas de conflicto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mi orquilla inicial es amplia y la reduciré a medida que investigue un poco. Empezaré por portátiles entre 900 y 1300€ con IVA. Una cantidad por la que se puede comprar algo aceptable para cuatro años si estás dispuesto a sacrificar alguna característica a cambio de precio como: batería, tamaño o potencia.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Hay un par de puntos clave sobre los que tenía dudas al principio:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Tamaño de la pantalla. Probablemnte la decisión más eliminadora a la hora de comprar el portátil. El de ahora es de 15.6 y para mi uso es cómodo. Pero siempre dudo con coger uno más pequeño. 14» sería perfecto. A los de 13» les tengo algo de manía. &lt;em&gt;Update: Al poco de empezar a buscar los de 14» quedaron prácticamente descartados porque no me interesaba tanto sacrificar rendimiento o precio a cambio de mejoras de tamaño y batería&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Con el disco duro también tengo dudas. De comprar unicamente un único disco magnético (HDD) tengo claro que sea de 7.200rpm. Una búsqueda rápida me dice que hay algún SSD de 1TB (lo ideal) a partir de 1.100€ pero en general suben bastante el precio. La opción de dos discos SSD + HDD puede ser buena pero me da que consume bastante batería y me puede fastidiar un poco mi organización actual de particiones, donde guardo las cosas cifrado y backups. &lt;em&gt;Update: Cerca de tomar la decisión final quedó claro que en ese rango de precios tengo que sacrificar mi organización actual.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Con esto en la cabeza preparo mi hoja de cálculo y la inicializo con un par de configuraciones de &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook&lt;/a&gt; que me servirán de referencia. Luego voy rellenando algunos datos principales y descartando algunos directamente a partir de la búsqueda en un par de páginas. Fundamentalmente:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;https://www.pccomponentes.com/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;https://slimbook.es/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;https://www.vantpc.es/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.es/b?_encoding=UTF8&amp;amp;tag=conocimientoa-21&amp;amp;linkCode=ur2&amp;amp;linkId=36da4e949e420deafa18c8184e2926cd&amp;amp;camp=3638&amp;amp;creative=24630&amp;amp;node=683279031&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;y un vistazo rápido a:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;http://tiendas.mediamarkt.es/ordenadores-portatiles&lt;/li&gt;&lt;li&gt;https://www.worten.es/inicio/informatica/ordenadores/portatil.html&lt;/li&gt;&lt;li&gt;http://www.elcorteingles.es&lt;/li&gt;&lt;li&gt;https://www.dell.com/es-es&lt;/li&gt;&lt;li&gt;https://www.pcbox.com/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;https://www.lenovo.com/&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Si estás interesado en este tema puedes ver &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/tag/comprar-portatil/&#34;&gt;otros artículos parecidos&lt;/a&gt; o seguir esta serie &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/tag/comprar-portatil-2019/&#34;&gt;en esta etiqueta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2019/05/13/comprar-portatil-desarrollo-2019/</link> <pubDate>Mon, 13 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2019/05/13/comprar-portatil-desarrollo-2019/</guid> </item> <item> <title>Virtualbox + Windows + VideoConferencia Múltiple en Skype</title> <description>&lt;h1 id=&#34;virtualbox-windows-videoconferencia-multiple-en-skype&#34;&gt;Virtualbox + Windows + VideoConferencia Múltiple en Skype&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Si usas linux no sería extraño que alguna vez te hayas encontrado con una &lt;strong&gt;ineludible&lt;/strong&gt; videoconferencia de grupo por Skype y hayas tenido que hacer números para poder participar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quien dice Skype, dice alguno de esas extrañas aplicaciones privativas de videoconferencia que alguna gente (clientes) insisten en usar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si tienes una licencia de Windows que puedas reusar para una máquina virtual, a mi estas instrucciones me funcionan en Ubuntu 18.04 para poder usar webcam y micro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Substituir por el usuario deseado&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;USER=$(whoami)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;sudo apt install virtualbox virtualbox-ext-pack virtualbox-guest-additions-iso virtualbox-guest-x11 virtualbox-dkms&lt;br /&gt;sudo usermod -a -G vboxusers $USER&lt;br /&gt;sudo usermod -a -G video,audio,pulse-access $USER&lt;br /&gt;sudo usermod -a -G audio pulse&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras crear la máquina guest con Windows:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Encender la máquina virtual&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;Dispositivos ópticos&lt;/code&gt; -&amp;gt; &lt;code&gt;montar una nueva iso&lt;/code&gt; -&amp;gt; En &lt;code&gt;/usr/share/virtualbox&lt;/code&gt; seleccionr VBoxGuestAdditions.iso.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En caso de que no se ejecute automáticamente el cd/iso, ejecutaremos el .exe desde el explorador de archivos.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Con estas instrucciones tendremos una máquina virtual que soporte webcam, audio, usbs, portapapeles bidireccional (a activar en la configuración de cada máquina), …&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2018/07/24/virtualbox-windows-videoconferencia-multiple-en-skype/</link> <pubDate>Tue, 24 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2018/07/24/virtualbox-windows-videoconferencia-multiple-en-skype/</guid> </item> <item> <title>Cifrar una disco duro externo en Ubuntu</title> <description>&lt;h1 id=&#34;cifrar-una-disco-duro-externo-en-ubuntu&#34;&gt;Cifrar una disco duro externo en Ubuntu&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;La sencillez con que se pueden hacer ciertas tareas en Ubuntu u otras distros GNU/Linux ha mejorado enormemente desde la &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/197/&#34;&gt;última vez que escribí sobre esto como cifrar un disco duro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A día de hoy en Ubuntu la mejor opción es usar el asistente gráfico. Llega con insertar el USB y desmontarlo. A continuación desplegamos el menú contextual del disco externo pulsando con el botón derecho sobre él en el navegador de archivos y seleccionamos &lt;code&gt;Format&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://conocimientoabierto.es/files/2018/06/cifrar_disco_externo_1-267x300.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En la ventana de opciones seleccionamos las que aparecen en la siguiente captura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;&#34; src=&#34;http://conocimientoabierto.es/files/2018/06/cifrar_disco_externo_2-300x193.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y listo, ya tenemos un disco duro externo cifrado en formato ext4 ideal para hacer copias de seguridad.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2018/06/10/cifrar-disco-duro-externo-en-ubuntu/</link> <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2018/06/10/cifrar-disco-duro-externo-en-ubuntu/</guid> </item> <item> <title>Migrar a GitLab manteniendo mirrors en GitHub</title> <description>&lt;h1 id=&#34;migrar-a-gitlab-manteniendo-mirrors-en-github&#34;&gt;Migrar a GitLab manteniendo mirrors en GitHub&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;En &lt;a href=&#34;http://icarto.es&#34;&gt;iCarto&lt;/a&gt; habíamos planificado hace un tiempo migrar nuestra infraestructura de desarrollo (repositorios de código principalmente) a GitLab. Estos días hemos terminado la migración y he aprovechado para escribir un artículo de &lt;a href=&#34;http://icarto.es/2018/06/migrar-a-gitlab-manteniendo-mirrors-en-github/&#34;&gt;como se pueden mantener mirrors de los repos de gitlab en github&lt;/a&gt; a través de la propia plataforma o con un servidor intermedio.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2018/06/09/migrar-a-gitlab-manteniendo-mirrors-en-github/</link> <pubDate>Sat, 09 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2018/06/09/migrar-a-gitlab-manteniendo-mirrors-en-github/</guid> </item> <item> <title>Libro: El corredor del laberinto</title> <description>&lt;h1 id=&#34;libro-el-corredor-del-laberinto&#34;&gt;Libro: El corredor del laberinto&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;He aprovechado las vacaciones de navidad a uno de mis «&lt;a href=&#34;https://capacitaccionchile.wordpress.com/category/placer-culpable-o-el-arte-de-dejarse-llevar/&#34;&gt;placeres culpables&lt;/a&gt;» que es la lectura de sagas &lt;a href=&#34;https://www.caninomag.es/guia-para-principiantes-la-literatura-young-adult/&#34;&gt;Young Adult&lt;/a&gt; de ciencia ficción o fantasía. En este caso toco el turno de «&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/The_Maze_Runner&#34;&gt;El corredor del laberinto&lt;/a&gt;» de James Dashner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Poco que decir de este libro a parte de ser una decepción absoluta. De los que me he tragado hasta ahora Harry Potter, Los Juegos del Hambre, Divergente, … esta serie es la peor y no la recomiendo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clasificación&lt;/strong&gt;: 2/5&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Te gustará si&lt;/strong&gt;: Eres un fan incodicional de este tipo de novelas y Divergente te pareció buena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Puedes comprarlo en tu tienda habitual, aunque hay quien te lo presta gratis en &lt;a href=&#34;https://www.epubgratis.org/el-corredor-del-laberinto-james-dashner/&#34;&gt;epubgratis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/12/31/libro-el-corredor-del-laberinto/</link> <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/12/31/libro-el-corredor-del-laberinto/</guid> </item> <item> <title>Libro: Dive Into Python</title> <description>&lt;h1 id=&#34;libro-dive-into-python&#34;&gt;Libro: Dive Into Python&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Hay una versión del libro &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython.net/&#34;&gt;para python 2&lt;/a&gt;, cuya última edición es de 2004, y una versión centrada en &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython3.net/&#34;&gt;python 3&lt;/a&gt; con algo de contenido reescrito. El autor original Mark Pilgrim hace tiempo que &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mark_Pilgrim#.22Disappearance.22_from_the_Internet&#34;&gt;desapareció de internet&lt;/a&gt;, pero los libros continúan &lt;a href=&#34;https://github.com/diveintomark/diveintopython3&#34;&gt;siendo mantenidos&lt;/a&gt; aunque poco actualizados en github.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ambas versiones de los libros tienen buenas puntuaciones en Amazon y Goodreads [&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/24038.Dive_Into_Python&#34;&gt;v2&lt;/a&gt;] [&lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/6919462-dive-into-python-3&#34;&gt;v3&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se venden como un hands-on en python, es decir poca teoría y presentar ejemplos prácticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La estructura de ambas versiones es la misma para todos los capítulos comienza con un ejemplo de código, y a continuación lo explica paso a paso. Durante el proceso va introduciendo nuevas funcionalidades del lenguaje. Tal y como está estructurado no es adecuado para alguien sin conocimientos de programación previos. Tampoco me parece adecuado para gente que sepa de otro lenguaje y quiera aprender python.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Algunos de los capítulos de la segunda versión se quedan antiguos y/o muy específicos como trabajar con http, xml o html. La parte de testing, tdd y refactoring es bastante limitada y no me acaba de convencer, aunque hay que reconocer que pocos libros no específicos tratan estos temas, por lo que es de agradecer que al menos los mencionen. Los primeros tres capítulos y el de expresiones regulares son casi un relleno, me parecen avanzados para alguien que no sepa python, poco útiles para quien ya controle del lenguaje. Los capítulos de &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython.net/power_of_introspection/index.html&#34;&gt;Introspección&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython.net/object_oriented_framework/index.html&#34;&gt;POO&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython.net/functional_programming/index.html&#34;&gt;Programación Funcional&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython.net/dynamic_functions/index.html&#34;&gt;Funciones dinámicas&lt;/a&gt; pueden aportar algún conocimiento de interés y funcionalidades del lenguaje algo menos habituales de usar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En la versión 3 pasa más o menos lo mismo, aunque los capítulos sobre &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython3.net/generators.html&#34;&gt;Closures &amp;amp; Generatos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython3.net/iterators.html&#34;&gt;Classes &amp;amp; Iteratos&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython3.net/advanced-iterators.html&#34;&gt;Advanced Iteratos&lt;/a&gt;, y &lt;a href=&#34;http://www.diveintopython3.net/special-method-names.html&#34;&gt;Special Method Names&lt;/a&gt; son interesantes. Esta versión tiene un poco menos de carga en la parte de Programación orientada a objetos, así que esos capítulos se pueden revisar en la versión para python 2. Los capítulos sobre migración de python 2 a python 3 sólo son de interés para quien tenga que abordar un proyecto de ese tipo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si estás buscando un libro para aprender python sepas o no programar previamente esta no es una buena opción. Pero si merece la pena cuando ya tengas idea del lenguaje y estés buscando aprender un poco más y conocer algunos &lt;em&gt;idioms&lt;/em&gt;, sobre todo en modo lectura rápida. Abre cada capítulo y trata de entender el ejemplo propuesto, si no tienes dudas puedes pasar al siguiente capítulo. Si el ejemplo tiene algo que te resulta de interés lee un poco más de ese capítulo.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/12/08/libro-dive-into-python/</link> <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/12/08/libro-dive-into-python/</guid> </item> <item> <title>Libro: Think Python: How to Think Like a Computer Scientist</title> <description>&lt;h1 id=&#34;libro-think-python-how-to-think-like-a-computer-scientist&#34;&gt;Libro: Think Python: How to Think Like a Computer Scientist&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;How to Think Like a Computer Scientist es un libro clásico entre los recomendados para comenzar a programar en python. La primera edición es de 2002, escrito por Jeffrey Elkner, Allen B. Downey y Chris Meyers bajo licencia GNU FDL. El ser tan «antiguo» y el estar publicado bajo licencia libre ha hecho que a lo largo del tiempo hayan aparecido diversas versiones del libro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tenemos dos versiones del libro para python 2&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.openbookproject.net/thinkcs/python/english2e/&#34;&gt;How to Think Like a Computer Scientist: Learning with Python 2nd edition&lt;/a&gt;, sería la última edición para python 2 del libro original, y está fechada en 2012. Las soluciones a algunos ejercicios se pueden encontrar en &lt;a href=&#34;https://en.wikibooks.org/wiki/How_to_Think_Like_a_Computer_Scientist:_Learning_with_Python_2nd_Edition&#34;&gt;wikibooks&lt;/a&gt; (y seguramente valgan para otras versiones).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La &lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/wp/learning-with-python/&#34;&gt;primera edición&lt;/a&gt; (2002) de ese mismo libro la podemos encontrar en &lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/wp/&#34;&gt;Green Tea Press&lt;/a&gt; la página personal (y «editorial») de Allen B. Downey uno de los autores originales&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Y también en Green Tea Press podemos encontrar una reedición distinta del mismo libro para python, renombrada simplemente a &lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/wp/think-python/&#34;&gt;Think Python&lt;/a&gt;. Revisando el github donde se mantiene el libro los últimos cambios serios parecen ser de 2015&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;También tenemos varias versiones del libro enfocadas a python 3.&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;La que podríamos considerar primera, de 2012, es &lt;a href=&#34;http://openbookproject.net/thinkcs/python/english3e/&#34;&gt;How to Think Like a Computer Scientist: Learning with Python 3&lt;/a&gt;, reeditada fundamentalmente por Peter Wentworth como libro de texto para un primer curso de programación.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Otra versión sería una adaptación de la de Peter Wentworth, hecha por varios profesores de la Universidad de Groningen, para emplearla también como &lt;a href=&#34;https://howtothink.readthedocs.io/en/latest/&#34;&gt;libro de texto para sus clases&lt;/a&gt;. En el prólogo declaran que su idea era cambiar la filosofía del libro, de «how to think like a computer scientist» to «how to think as a scientist with a computer», pero revisándolo en mi opinión, los cambios no son tan significativos como para conseguirlo. Está en readthedocs por lo que también se puede &lt;a href=&#34;https://readthedocs.org/projects/howtothink/&#34;&gt;descargar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En Green Tea Press también encontramos una versión (los últimos cambios serios en el github son de 2016). Esta sería algo así como la &lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/wp/think-python-2e/&#34;&gt;segunda edición de Think Python&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Por último, un experimento interesante. &lt;a href=&#34;https://interactivepython.org/courselib/static/thinkcspy/index.html&#34;&gt;Un libro interactivo&lt;/a&gt;, que parece basado fundamentalmente la versión de Wentworth. Consiste en una aplicación web que permite ejecutar código en el propio navegador, depurar paso a paso a modo educativo y responder a cuestionarios&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;En la página de Green Tea Press hay un dos artículos explicando porqué publicar &lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/free_books.html&#34;&gt;«free books»&lt;/a&gt;, y su &lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/wp/textbook-manifesto/&#34;&gt;filosofía&lt;/a&gt; a la hora de escribir libros de texto. Además en el prólogo del libro se puede leer &lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/thinkpython2/html/thinkpython2001.html#sec2&#34;&gt;algo sobre su historia&lt;/a&gt; para entender los autores y los cambios a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Todas las versiones (inluída la interactiva) están en repositorios de código en github o launchpad, por lo que es posible colaborar en su mejora. Y están escritos en reStructuredText o Markdown y convertidos a libros con sphinx u otras herramientas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;No resulta sencillo decir «cual es mejor», cada una de las veriones tiene sus puntos fuertes y débiles:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los que hemos hemos numerado como dos y como tres son los que tienen para mi un orden de capítulos más lógico. Por ejemplo trata listas, tuplas y diccionarios en capítulos contiguos mientras que en las otras versiones los diccionarios están separados del resto de tipos de datos. Pero en dos han juntado varios capítulos en uno sólo por lo que su lectura se hace algo más difícil. Además los capítulos sobre numpy, matplotlib y data handling no encajan muy bien como están escritos en un libro para principiantes. Por tanto a pesar de ser el más actualizado yo en principio descartaría esta versión.El uno tiene algún material adicional respecto a los otros como capítulos sobre estructuras de datos más avanzadas (pilas, colas y árboles). Si bien creo que estos capítulos son de interés, tampoco pasa nada por prescindir de ellos en un primer contacto, porque hay otros libros más avanzados o más específicos que tratan mejor este tipo de temas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;El número tres (&lt;a href=&#34;http://greenteapress.com/wp/think-python-2e/&#34;&gt;Think Python&lt;/a&gt;) tiene para mi otros alicientes como que algunos de los problemas y soluciones están resueltos &lt;a href=&#34;https://github.com/AllenDowney/ThinkPython2/tree/master/code&#34;&gt;en el github del autor&lt;/a&gt;. Es de los que siguen un orden más lógico, capítulos cortos, y una sección «debugging» al final de cada capítulo que explica «técnicas mentales» a la hora de depurar y construír un programa que resultan útiles. Además se puede comprar a través de Amazon, descargar gratuitamente en PDF, leer en html… Así que seguramente esta es la versión más recomendable.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La versión interactiva también me ha sorprendido gratamente. El texto no es tan bueno como el de Think Python, pero el poder jugar con el código mientras leemos el texto, da muchas opciones a alguien que se introduce en el lenguaje y le permite aprender sin tener que liarse con el entorno. Además la opción de debug (&lt;em&gt;codelens&lt;/em&gt; en su terminología es especialmente útil para ver lo que pasa en el programa). Esta tambień es un opción recomendable.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Entre la opción interactiva y Think Python es difícil decidirse, si quieres avanzar rápido y tener una panorámica general, el libro seguramente es mejor, y la irrupción de cajas y botones en medio del texto menos molesta. Depende del estilo de aprendizaje de cada uno. Leer un par de capítulos de cada uno y decide tu mismo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si está revisión te ha ahorrado tiempo y quieres agradacerme el esfuerzo planteate donar usando el botón de la derecha, o simplemente dejar un comentario en esta entrada.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/11/15/libro-think-python-how-to-think-like-a-computer-scientist/</link> <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/11/15/libro-think-python-how-to-think-like-a-computer-scientist/</guid> </item> <item> <title>Hacen falta más programadores contando sus miserias</title> <description>&lt;h1 id=&#34;hacen-falta-mas-programadores-contando-sus-miserias&#34;&gt;Hacen falta más programadores contando sus miserias&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Desde que Andrés planteara hace ya dos años el reto de escribir sobre la &lt;a href=&#34;http://nosolosoftware.com/la-importancia-de-la-seleccion-tecnologica-en-una-pyme/&#34;&gt;selección tecnológica en pymes&lt;/a&gt; llevo queriendo escribir algo sobre ello.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Todavía no va a ir de esta, pero valga este mini-post para referenciar dos enlaces que han entrado en mi radar esta misma semana. En el primero &lt;a href=&#34;https://ma.tt/about/&#34;&gt;Matt Mullenweg&lt;/a&gt; quota a &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Ive&#34;&gt;Jony Ive&lt;/a&gt; de Apple para afirmar que &lt;a href=&#34;https://ma.tt/2017/11/product-and-process/&#34;&gt;tan importante como el producto (o el servicio) que proporcionas a tus clientes es el proceso, o el aprendizaje&lt;/a&gt;, con el que has llevado hasta él. Algo en lo que creo firmemente y que también leí en Kent Beck (aunque ahora no encuentro el enlace). En el segundo nos hablan de como &lt;a href=&#34;https://www.alexhudson.com/2017/10/14/software-architecture-failing/&#34;&gt;no todas las arquitecturas valen para todos los casos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Basicamente mi opinión va en la línea de que los creadores de opinión en torno al software, son lógicamente, increiblemente expertos en sus campos. Los frameworks con más éxito, son hechos por empresas como Google o Facebook. Las conferencias están llenas de gente que hace cosas muy chulas con las últimas tecnologías. Pero cuando tengas que decidir, si estás leyendo este post, seguramente no trabajes en Google, ni serás un mega-experto. Puede que tus clientes para hacer el deploy te hagan conectarte a un teamviewer ejecutándose en un Windows en una red interna donde te permiten abrir un putty al servidor y «monitorizan» todo lo que tecleas que debe hacerse a mano para validarlo. Trata de hablar con ellos de docker (o incluso de scripts para automatizar).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hace falta más conferencia, más libros y más posts de gente contando sus miserias, y de como su trabajo es tan necesario como el de quien tiene la suerte de poder desplegar en AWS, porqué también están resolviendo problemas reales.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/11/12/hacen-falta-mas-programadores-contando-sus-miserias/</link> <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/11/12/hacen-falta-mas-programadores-contando-sus-miserias/</guid> </item> <item> <title>Libro: A Byte of Python de Swaroop C H</title> <description>&lt;h1 id=&#34;libro-a-byte-of-python-de-swaroop-c-h&#34;&gt;Libro: A Byte of Python de Swaroop C H&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;El libro «&lt;a href=&#34;https://python.swaroopch.com/&#34;&gt;A Byte of Python&lt;/a&gt;» es uno de los que se suelen recomendar en las QA de como iniciarse en el desarrollo con Python. Es un libro corto, unas 120 hojas en la versión impresa que se puede ojear en apenas un par de horas. Está distribuído bajo licencia CC-by-sa 4.0 y el desarrollo se realiza en &lt;a href=&#34;https://github.com/swaroopch/byte-of-python&#34;&gt;github&lt;/a&gt;. Al ser libre hay distintas versiones en la red, la canónica está en &lt;a href=&#34;https://python.swaroopch.com/&#34;&gt;la página del autor&lt;/a&gt; y es la que se debería leer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El libro hace un repaso básico a la sintaxis del lenguaje, sin entrar en demasiada profundidad en ningún tema y con ejemplos tipo «¡Hola mundo!». Tampoco se para demasiado en conceptos de teoría de la programación, como explicar que es una variable o un lenguaje interpretado pero si lo menciona. Eso sí, la terminología que emplea para hacer referencia a los conceptos es correcta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Creo que es una buena guía si ya sabes algo de programación en otro lenguaje y quieres de una forma rápido poder empezar a hacer cosas con python, pero no es adecuado como primer contacto con el mundo del desarrollo.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/11/11/libro-a-byte-of-python-de-swaroop-c-h/</link> <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/11/11/libro-a-byte-of-python-de-swaroop-c-h/</guid> </item> <item> <title>Porqué creo que es útil discutir de Tabuladores y Espacios</title> <description>&lt;h1 id=&#34;porque-creo-que-es-util-discutir-de-tabuladores-y-espacios&#34;&gt;Porqué creo que es útil discutir de Tabuladores y Espacios&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Discutir de tabuladores y espacios es &lt;del&gt;importante&lt;/del&gt; útil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por mucho scrum y mucha &lt;a href=&#34;https://www.mountaingoatsoftware.com/agile/scrum/meetings/sprint-retrospective&#34;&gt;retro&lt;/a&gt;, generar el clima de confianza adecuado para cagarse en el facilitador o que los nóveles opinen si se debe usar una &lt;a href=&#34;http://alistair.cockburn.us/Hexagonal+architecture&#34;&gt;arquitectura hexagonal&lt;/a&gt; es difícil. Discutir sobre el color del &lt;a href=&#34;http://producingoss.com/en/common-pitfalls.html#bikeshed&#34;&gt;cobertizo para bicicletas&lt;/a&gt;, en algunos contextos será una perdida de tiempo y energía. En otros será una buena actividad, un ejercicio práctico antes de elevar el nivel de abstracción de las discusiones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y en todo caso, es algo que hay que decidir, así que mejor que sea por &lt;a href=&#34;https://lasindias.blog/4-ideas-sencillas-para-llevar-a-tu-comunidad-al-consenso&#34;&gt;consenso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/08/15/porque-creo-que-es-util-discutir-de-tabuladores-y-espacios/</link> <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/08/15/porque-creo-que-es-util-discutir-de-tabuladores-y-espacios/</guid> </item> <item> <title>Charlas “Programming Style” por Douglas Crockford</title> <description>&lt;h1 id=&#34;charlas-programming-style-por-douglas-crockford&#34;&gt;Charlas “Programming Style” por Douglas Crockford&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Otra de las &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/the-better-parts-douglas-crockford/901/&#34;&gt;series&lt;/a&gt; de charlas más conocidas de &lt;a href=&#34;http://crockford.com/&#34;&gt;Crockford&lt;/a&gt;, son en las que habla de la importancia del estilo de código que empleamos.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;A good style can help produce better programs. Style should not be about personal preferences and self-expression. Douglas Crockford&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;De esta serie creo que la más interesante es:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;YUIConf 2011. 66′. Douglas Crockford. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=taaEzHI9xyY&#34;&gt;Programming Style &amp;amp; Your brain&lt;/a&gt;. En esta charla Crockford explica lo importante que es usar un estilo de código adecuado, y como hay estilos mejores que otros (según el lenguaje que estemos usando). Al programar no debemos tratar de demostrar lo listos que somos, si no escribir código para que otros puedan entenderlo, y hay estilos que favorecen esto además de reducir los bugs que podamos cometer. La charla se centra en Javascript y la herramienta JSLint, pero el porqué de usar un estilo y herramientas es importante vale para cualquier lenguaje.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Otras charlas similares serían:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;HTML5 Dev Conf 2011. 36′. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cIOIyfRoGcM&#34;&gt;JavaScript Programming Style and Your Brain&lt;/a&gt; with Douglas Crockford. Es una versión reducida de la charla, contempla menos casos que en las otras.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;JaxConf 2012. 54′. Douglas Crockford: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_EANG8ZZbRs&#34;&gt;Programming Style &amp;amp; Your Brain&lt;/a&gt;. Bastante completa, pero un poco más aburrida que la larga.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2 id=&#34;escogiendo-un-estilo-de-codigo&#34;&gt;Escogiendo un estilo de código&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Crockford dice que al escoger un estilo, debemos priorizar (y en ese orden) que:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Evite errores (aunque sea errores que raramente sucedan)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sea legible. Comuniqué claramente su intención al resto de programadores. Y se debe preferir esto sobre ahorrar memoria o velocidad.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h2 id=&#34;algunos-comentarios-de-estilo-de-su-charla-con-los-que-estoy-de-acuerdo&#34;&gt;Algunos comentarios de estilo de su charla con los que estoy de acuerdo&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;la-llave-va-a-la-derecha&#34;&gt;La llave va a la derecha&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La llave va a la derecha, porqué el siguiente código en js produce un error silencioso:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[cc lang=»javascript»]&lt;br /&gt;return&lt;br /&gt;{&lt;br /&gt;ok: false&lt;br /&gt;};&lt;br /&gt;[/cc]&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mientras que esto funciona correctamente:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[cc lang=»javascript»]&lt;br /&gt;return {&lt;br /&gt;ok: false&lt;br /&gt;};&lt;br /&gt;[/cc]&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;usar-strict-equality-comparison&#34;&gt;Usar Strict Equality Comparison&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No usar nunca «==» usar siempre «===». Evita resultados indeseados al hacer casting.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;no-usar-el-slash-para-generar-strings-multilinea&#34;&gt;No usar el slash para generar strings multilínea&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No usar el slash para generar strings multilínea porqué si hay un espacio después del slash se produce un error&lt;br /&gt;[cc lang=»javascript»]&lt;br /&gt;«hola \&lt;br /&gt;mundo»&lt;br /&gt;[/cc]&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;usar-siempre-las-llaves-para-los-bloques-de-codigo&#34;&gt;Usar siempre las llaves para los bloques de código&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Usar siempre las llaves aunque sea para escribir en la misma linea [cci lang=»javascript»]if (flag) { doSomething(); }[/cci]&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;no-usar-prepost-incremento&#34;&gt;No usar pre/post incremento&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No usar pre/post incremento. En lugar de ++x o x++ usar x+=1; Los primeros casos obligan a pensar más en lo que se está haciendo de que valor va a tener x cuando se ejecute algo, e introduce más errores.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;no-usar-asignacion-transitiva&#34;&gt;No usar asignación transitiva&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;No usar la asignación transitiva var a = b = 0. Porqué no está claro si lo que se quería hacer era&lt;br /&gt;[cc lang=»javascript»]&lt;br /&gt;var a = 0,&lt;br /&gt;b = 0;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;b = 0;&lt;br /&gt;var a = b;&lt;br /&gt;[/cc]&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;en-los-switch-usar-siempre-break&#34;&gt;En los switch usar siempre break&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En el switch usar siempre break después de cada caso. Es muy fácil usarlo mal, y que se presente un bug difícil de depurar.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;forma-de-usar-las-iife&#34;&gt;Forma de usar las IIFE&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Al usar Immediately Invocable Function Expression, preferir la tercera forma que aparece aquí&lt;br /&gt;[cc lang=»javascript»]&lt;br /&gt;function () {&lt;br /&gt;…&lt;br /&gt;}(); // Syntax error!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(function () {&lt;br /&gt;…&lt;br /&gt;})(); // Bien&lt;/p&gt;&lt;p&gt;(function () {&lt;br /&gt;…&lt;br /&gt;}()); // Mejor. Queda más claro lo que estamos haciendo según Crockford&lt;br /&gt;[/cc]&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;usar-siempre-el&#34;&gt;Usar siempre el «;»&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Usar siempre el ; para evitar el Automatic Semicolon Insertion que puedo provocar bugs difíciles de depurar.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;algunos-con-los-que-puedo-estar-de-acuerdo-pero-deberia-revisar&#34;&gt;Algunos con los que puedo estar de acuerdo, pero debería revisar&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;declaracion-de-variables-en-el-top&#34;&gt;Declaración de variables en el top&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como javascript no tiene (¿tenía?) block scope, si no sólo function scope, hay que declarar todas las variables en la parte de arriba y declarar todos los métodos antes de usarlos. Esto deja claro como funciona el hoisting en javascript que puede introducir errores. Esto incluye el no declarar variables dentro del for – for (var i …) {, para dejar claro que la variable i es válida para toda la función, y tiene valor antes (undefined) y después del for (el último valor que haya tomado en el bucle). Habría que ver como se conjuga esto con let, const, …&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;espacio-entre-parentesis-y-resto-de-elementos&#34;&gt;Espacio entre paréntesis y resto de elementos&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Una serie de reglas sobre donde y como usar los paréntesis, del tipo:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;No space before ( when used to invoke a function&lt;/li&gt;&lt;li&gt;No space between a function name and a parameter list&lt;/li&gt;&lt;li&gt;One space between all other names and (&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Uso equivocado según crockford:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;foo (bar);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;function foo (b) {…}&lt;/li&gt;&lt;li&gt;function(x) {…}&lt;/li&gt;&lt;li&gt;return(a+b);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;if (a=== 0) {…}&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/</link> <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/</guid> </item> <item> <title>Charlas «The better Parts» por Douglas Crockford</title> <description>&lt;h1 id=&#34;charlas-the-better-parts-por-douglas-crockford&#34;&gt;Charlas «The better Parts» por Douglas Crockford&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Seguramente las charlas más conocidas de Crockford son las basadas en su libro &lt;a href=&#34;http://conocimientoabierto.es/libro-javascript-the-good-parts-de-douglas-crockford/858/&#34;&gt;The good parts&lt;/a&gt; y o algunas más modernas a las que llama de «The better parts» donde revisa alguna de sus anteriores prácticas y comenta features de ES6.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dentro de esta serie de &lt;em&gt;The Better Parts&lt;/em&gt; se pueden encontrar varias dadas en distintas momentos, entre ellas.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_EF-FO63MXs&#34;&gt;The Better Parts | .concat() 2015&lt;/a&gt;. El problema de esta charla es que no se ven las transparencias (y a pesar de ser similares) a las slides que usa en otras se hace un poco complicado seguir el hilo. Creo que una de las novedades de esta charla respecto a otra es cuando habla de los &lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Template_literals&#34;&gt;Template Literals&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.infoq.com/presentations/efficient-programming-language-es6&#34;&gt;The Better Parts. Infoq. Agosto/2014&lt;/a&gt;. Las transparencias de esta charla, que también valen de guía para el resto &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/file/d/0B9h_EQ82pIpuUi02S1dYNmRfZlk/edit&#34;&gt;están aquí&lt;/a&gt;. La de la JSConfUY me pareció un poco más fluída que esta. Pero hay al menos dos secciones que en esta están mejor explicadas o ampliadas la que llama en las transaprecias &lt;em&gt;New Good Parts in ES6&lt;/em&gt; que empieza en el minuto 12 y acaba en el 25. Y cuando explica su &lt;em&gt;constructor pattern&lt;/em&gt; (slide 46) a partir del minuto 34. El constructor también lo explica en la JSConfUY pero aquí se entienda mejor.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=bo36MrBfTk4&#34;&gt;The Better Parts – JSConfUY Septiembre/2014&lt;/a&gt;. En apareciencia esta tiene un poco más de carga filosófica que la de Infoq.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Yo ví la charla de JSConfUY, ojee la de concat, y fuí a algunas partes concretas de la de InfoQ. Mi recomendación es que veas la de InfoQ. O si no que veas de la JSConfUY y las partes concretas que mencionó de la de InfoQ.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A nivel contenidos las charlas son similares.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Arranca con una cita de Saint-Exupéry, «It seems that perfection is attained not when there is nothing more to add, but when there is nothing more to subtract.» y de como los programadores deben buscar la perfección. Por ello hace incapié en uno de sus habituales, que un lenguaje nos dé un montón de características no significa que tengamos que usarlas todas si no sólo las «buenas».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Luego habla de jslint y de su libro de «The good parts». Combate algunas de las criticas que se hacen de jslint y defiende porqué el estilo de desarrollo no es simplemente un «acuerdo», si no que hay estilos mejores que otros, y que escribir de una determinada forma elimina bugs y por tanto te acerca a la perfección.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Continúa con una mini revisión de esas buenas partes de JavaScript en general mezclándolo con como debería ser el lenguaje del futuro (tiene otra charla sobre esto llamada &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=NPB34lDZj3E&#34;&gt;The Post JavaScript Apocalypse&lt;/a&gt;), centrándose en su propuesta para un nuevo tipo de datos numérico llamado &lt;a href=&#34;http://dec64.com/&#34;&gt;DEC64&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y termina hablando un poco de JSON.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;the-better-parts&#34;&gt;The better parts&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Entre las prácticas que menciona como mejores están.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* No usar &lt;em&gt;for&lt;/em&gt;. Sólo &lt;em&gt;array.forEach&lt;/em&gt; y derivados&lt;br /&gt;* No dice nada de &lt;em&gt;for..of&lt;/em&gt;, supongo que en el momento todavía no habría una propuesta al respecto, pero si habla de evitar &lt;em&gt;for..in&lt;/em&gt; y emplear unicamente &lt;em&gt;Object.keys(object).forEach&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;* Y dice que tampoco usa ya while si no que usa una construcción de este tipo&lt;br /&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;function repeat(func) {&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; if (func() !== undefined) {&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; return repeat(func);&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; }&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;}&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como vemos, y como el mismo dice, estás Better Parts van en la línea de usar JavaScript como un lenguaje funcional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Especial atención merece su nuevo patrón para la construcción de objetos. Hace tiempo que aboga por no usar &lt;em&gt;new&lt;/em&gt; pero también ha dejado de usar &lt;em&gt;Object.create&lt;/em&gt;, de hecho ha dejado de usar &lt;em&gt;this&lt;/em&gt; para evitar problemas de seguridad. También defiende que la herencia basada en prototipos es una mejor idea que las jerarquías clásicas. Porqué, las jerarquías son en general erróneas, y además suelen establecerse al principio del proyecto, cuando menos información se tiene de como debe ser.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su patrón para la construcción de objetos tendría este aspecto&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;function constructor(spec) {&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; let {member} = spec,&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; {other} = other_constructor(spec),&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; method = function () {&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; // member, other, method&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; };&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;return Object.freeze({&lt;br /&gt; method,&lt;br /&gt; other&lt;br /&gt; });&lt;br /&gt;}&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donde&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;em&gt;spec&lt;/em&gt; será generalmente un object literal, que permite inicializar el objeto&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;em&gt;member&lt;/em&gt; será un miembro privado de la clase, no accesible desde el exterior&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Esta construcción permite que se pueden llamar tantas veces como se quiera a otros constructores (&lt;em&gt;other_constructor&lt;/em&gt;), de ese modo se obtiene herencia múltiple, y se pueden copiar, las funciones de interés de esos otros objetos en nuestro objetos&lt;/li&gt;&lt;li&gt;También puedo crear nuevos métodos (&lt;em&gt;method&lt;/em&gt;), que tendrán acceso a los miembros privados, a otros métodos, a lo que proporcione &lt;em&gt;other&lt;/em&gt;. En este caso &lt;em&gt;method&lt;/em&gt; es público porque se devuelve al llamante pero con el mismo diseño podría ser un método privado&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Se devuelve un nuevo objeto (el literal dentro de freeze, con todos los métodos de interés)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Lo congela para hacerlo inmutable, con todas las implicaciones que eso trae. Seguridad, comparaciones más sencillas, …&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Comenta que este sistema tiene un costo en memoria. Al contrario que otras estrategias que reaprovechan los métodos, en esta &lt;em&gt;method&lt;/em&gt; sería creado cada vez. Pero a cambio es muy rápido, porque no hay que recorrer el prototype chain para encontrar las claves si no que están directamente en el propio objeto&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;En otro momento, me gustaría hacer un artículo con los distintos patrones de creación de objetos de Javascript, pero debo decir que este me convence mucho, porque debe ser de las pocas veces que veo algo de este tema en JS que parece tener sentido a la primera. Lo que no comprendo es porque llama «constructor» a su función de ejemplo cuando en realidad es una «factory».&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/05/28/the-better-parts-douglas-crockford/</link> <pubDate>Sun, 28 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/05/28/the-better-parts-douglas-crockford/</guid> </item> <item> <title>Recargar el navegador desde Emacs</title> <description>&lt;h1 id=&#34;recargar-el-navegador-desde-emacs&#34;&gt;Recargar el navegador desde Emacs&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Aunque Emacs no suele aparecer entre los editores preferidos para desarrollo web sigue teniendo opciones que lo hacen interesante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En este artículo vamos a comentar algunos «plugins» que nos ayudan a recargar el navegador automáticamente cuando hacemos cambios en el código. No todos funcionan en las últimas versiones de Emacs, pero los dejo en el artículo para saber lo que hay disponible, o al menos lo que no merece la pena probar.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;conclusiones&#34;&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Para quien quiera ir directo al grano el que me parece más recomendable en este momento es &lt;a href=&#34;https://github.com/tungd/kite-mini.el&#34;&gt;Mini Kite Mode&lt;/a&gt;, que se comenta al final de listado y que descubrí a través de &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/22192164/remote-controlling-chrome-chromium-browser-from-emacs&#34;&gt;esta pregunta de stackoverlow&lt;/a&gt;. En las respuestas se mencionan algunos complementos para emacs para trabajar con desarrollo web que no he probado y que también podrían ser interesantes pero están todos desactualizados.&lt;/p&gt;&lt;h2 id=&#34;listado-de-plugins&#34;&gt;Listado de plugins&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;impatient-mode&#34;&gt;Impatient Mode&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Uno de los limitantes de &lt;a href=&#34;https://github.com/netguy204/imp.el&#34;&gt;Impatient Mode&lt;/a&gt; es que hay que habilitar el &lt;em&gt;impatient-mode&lt;/em&gt; por cada uno de los buffers que se quieran observar. Aunque supongo que se puede configurar de algún modo algún hook para que automáticamente habilite la observación en los buffers abiertos con determinadas extensiones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tras habilitar el modo &lt;code&gt;M-x impatient-mode&lt;/code&gt; y lanzar el servidor &lt;code&gt;M-x httpd-start&lt;/code&gt; tendremos en localhost un navegador que escuche los cambios &lt;code&gt;http://localhost:8080/imp/&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otro de sus problemas es que lo que parece hacer, es cargar dentro de un iframe la web que estamos editando en emacs, y desde el código html/js en el que está empotrado el frame se hace un pooling cada cierto tiempo para ver si el contenido cambia y recargar. Empotrar tu código dentro de un iframe al final excepto para casos sencillos puede ser problemático y el sistema de pooling tampoco es muy efectivo en la práctica, porque cada pocas pulsaciones de teclas se hace un refresco de la página.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;skewer-mode&#34;&gt;Skewer Mode&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para hacer funcionar &lt;a href=&#34;https://github.com/skeeto/skewer-mode&#34;&gt;Skewer Mode&lt;/a&gt; seguramente haya que hacer un par de pruebas, pero hay un &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=VEcobuYr5wg&#34;&gt;vídeo&lt;/a&gt; y una &lt;a href=&#34;https://emacs.stackexchange.com/questions/2376/how-to-use-skewer-mode&#34;&gt;pregunta de stackexchange&lt;/a&gt; que pueden ayudar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La parte interesante de este modo es que permite abrir un buffer en modo REPL para javascript. De modo que podemos evaluar el código js directamente en emacs como si estuvieramos usando la consola del navegador. O podemos editar nuestra fuente javascript y relanzar una función o porciones de código al navegador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uno de los mayores limitante es que la recarga no es automática, y en el modo html funciona tag a tag. Es decir, no podemos reenviar el buffer entero al navegador, si no sólo los tags que nos interesen. Lo que hace es modificar el dom, para actulizar el contenido de los tags. No lo he encontrado especialmente cómodo, pero tiene algunas extensiones que podrían simplificar el trabajo como &lt;a href=&#34;https://github.com/purcell/skewer-less&#34;&gt;skewer-less&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://github.com/NateEag/skewer-reload-stylesheets&#34;&gt;skewer-reload-stylesheets&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;emacs-browser-refresh&#34;&gt;Emacs browser refresh&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/syohex/emacs-browser-refresh&#34;&gt;Browser refresh&lt;/a&gt; es una idea sencilla e interesante. Basicamente usa &lt;a href=&#34;http://semicomplete.com/projects/xdotool&#34;&gt;xdotool&lt;/a&gt;, una herramienta que permite scriptear movimiento de ratón y pulsaciones de teclas, para poner la ventana del navegador en foco y pulsar «F5», cuando le damos a salvar. El script original no funciona del todo bien, y aunque es fácil de arreglar es una solución «error prone». Si tenemos varias ventanas del navegador abiertas, o hemos cambiado de pestaña puede funcionar incorrectamente.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;gc-refresh-mode&#34;&gt;GC Refresh Mode&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De nuevo una buena idea pero el código de &lt;a href=&#34;https://github.com/Unitech/gc-refresh-mode&#34;&gt;GC Refresh Mode&lt;/a&gt; está desactualizado y no funciona. Al activar el modo &lt;code&gt;M-x gc-refresh-mode&lt;/code&gt; pregunta la url a recargar, que puede ser un http://localhost o un file:///, abre esa uri en chrome en modo remote-debugging y sobreescribe &lt;em&gt;C-x C-s&lt;/em&gt; para que al recargar se ejecute un script en python. El script en python es una implementación muy sencilla del Chrome Debugging Protocol que conecta a un socket con el que comunicarse con la instancia del navegador que abrió antes, busca la pestaña donde está la uri de interés y la recarga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El problema es que Chrome ya no usa exactamente este sistema y el script no funciona. Este plugin está inspirado en la página de &lt;a href=&#34;https://www.emacswiki.org/emacs/SaveAndReloadBrowser&#34;&gt;Save And Reload Browser&lt;/a&gt; del Emacs Wiki.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;chrome-reload-page&#34;&gt;chrome-reload-page&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Basándose en la idea de GC Refresh Mode hace algún tiempo escribí &lt;a href=&#34;https://github.com/fpuga/trangalladas/tree/master/emacs/chrome-reload-page&#34;&gt;un ejemplo de código&lt;/a&gt; (funcional) que acabó de subir a github.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este script usa el &lt;a href=&#34;https://developer.chrome.com/devtools/docs/integrating&#34;&gt;Chrome debugging protocol&lt;/a&gt; para recargar la pestaña. El script lleva empotrado el código de python del fork de max-weller de &lt;a href=&#34;https://github.com/max-weller/chrome_remote_shell&#34;&gt;chrome_remote_shell&lt;/a&gt; para ahorrar trabajo.&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;mini-kite-mode&#34;&gt;Mini Kite Mode&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/tungd/kite-mini.el&#34;&gt;Mini Kite Mode&lt;/a&gt; es la más funcional de las opciones de este artículo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se puede instalar directamente desde MELPA. Para usarlo añadiremos a nuestro .emacs, las siguientes líneas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;(require &#39;kite-mini)&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;(require &#39;kite-mini-console)&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;# Automatically Turn on the mode for your buffer of choice.&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;(add-hook &#39;js-mode-hook (lambda () (kite-mini-mode t)))&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;(add-hook &#39;css-mode-hook (lambda () (kite-mini-mode t)))&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;(add-hook &#39;html-mode-hook (lambda () (kite-mini-mode t)))&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El segundo &lt;em&gt;require&lt;/em&gt; sólo es necesario si queremos abrir un buffer de Emacs como una consola js en modo REPL (similar a la consola de DevTools). Y los hooks permiten activar el modo para los buffers de interés en tener que activarlo a mano &lt;code&gt;M-x kite-mini-mode&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una vez en un buffer (y través a ver lanzado chrome / chromium en modo remote debug) simplemente conectamos con&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;M-x kite-mini-connect&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si la pestaña que tenemos abierta es con la que queremos interactual podemos simplemente pulsar intro. A partir de ese momento podemos lanzar la consola de js, enviar una región al navegador para que sea evaluada, o recargar la pestaña.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El mayor problema, de esta herramienta, y en realidad de todas las que usen el Remote Debug, es que sóla una herramienta puede estar conectada mediante el protocolo a la vez, y las DevTools hace uso de este sistema también. De modo que si kite está conectado y se abren las DevTools kite se desconectará. Y si son las DevTools las que estan activadas cuando hacemos kite-mini-connect, kite no llegará a conectar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para simplificar un poco el flujo he editado el fichero de &lt;em&gt;~/.emacs.d/elpa/kite-mini-20160508.406/kite-mini-el&lt;/em&gt; para que antes de hacer el reload salve el buffer, quedando así&lt;br /&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;(defun kite-mini-reload ()&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; (interactive)&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; (save-buffer)&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; (kite-mini-call-rpc&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; &#34;Page.reload&#34;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt; (list :ignoreCache t)))&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De este modo al pulsar &lt;em&gt;C-c C-r&lt;/em&gt;, primero salva y luego recarga. El siguiente paso, sería que mientras esté conectado, pulsar &lt;em&gt;C-x C-s&lt;/em&gt; salve el buffer y recargue, pero por ahora con esto me llega.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/</link> <pubDate>Sun, 21 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/</guid> </item> <item> <title>Modelado de datos booleanos en la base de datos</title> <description>&lt;h1 id=&#34;modelado-de-datos-booleanos-en-la-base-de-datos&#34;&gt;Modelado de datos booleanos en la base de datos&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Cuando definimos la información que un usuario puede visualizar o modificar a través de un formulario nos encontraremos datos aparentemente booleanos. Por ejemplo: ¿Hay un pozo en esta aldea?.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La primera aproximación para implementar esta información es poner un checkbox en el formulario y definir el campo como booleano en la base de datos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;CREATE TABLE aldea (id serial, pozo boolean);&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Haciéndolo de este modo existen varios posibles problemas:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;A nivel usabilidad. Que pasa si el usuario no sabe si hay un pozo. Lógicamente dejará el checkbox sin marcar, pero cuando se revise esa información no se podrá saber si a conciencia se dejo en blanco indicando que no había pozo, o si se desconocía el dato.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;A nivel implementación. Por defecto, a no ser que la lógica implementada en cliente lo gestione de otra forma, en la base de datos almacenaremos un valor NULL y no un valor FALSE. Al tener valores nulos las queries que hagamos se pueden complicar, por ejemplo un &lt;em&gt;SELECT * FROM aldea WHERE pozo IS FALSE;&lt;/em&gt; no nos devolverá los valores nulos. Si empleamos la tabla para hacer un informe o exportarla a una hoja de cálculo tendremos que lidiar con los nulos, …&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Por tanto cuando modelemos una información que parezca binaria, preguntémonos (y preguntemos al cliente) si es necesario distinguir entre falso, y desconocer el dato. Si estamos en la segunda situación debemos huír de usar checkboxes y emplear otro tipo de widget, como un combobox donde el usuario pueda escoger «Existe», «No existe» o dejar en blanco si no conoce el dato. A nivel implementación la información del combobox la guardaremos en general como un texto o un tipo enumerado. Y si eres un producto owner que usa algún tipo de documento para definir el modelo de datos a los desarrolladores asegurate siempre de especificar esta información.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Habrá situaciones en las que aún presentando al usuario la información mediante un combo, nos interese modelar el campo como un booleano. En este caso la lógica por encima de la base de datos sería la responsable de traducir el campo en blanco por un nulo, el ‘Existe’ por un true y el ‘No existe’ por un false.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando modelemos un campo en la base de datos que sea verdaderamente binario para evitar confusiones deberíamos implementarlo de esta forma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;CREATE TABLE aldea (&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;id serial,&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;pozo boolean NOT NULL DEFAULT false&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;)&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3 id=&#34;addendum&#34;&gt;Addendum&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cuando trabajamos con campos booleanos que admiten el valor nulo nos podemos encontrar un problema adicional al hacer migraciones de la base de datos. Imaginemos que tenemos un campo &lt;em&gt;contador&lt;/em&gt; de tipo &lt;em&gt;boolean&lt;/em&gt;, y que en la base de datos tenemos valores a &lt;em&gt;true&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;false&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;null&lt;/em&gt;. Si a posteriori decidimos cambiar contador por un sistema de medida, con opciones como Contador, Manual, Volumétrico, … hacer la migración hacia adelante será sencillo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;UPDATE myschema.mytable SET sistema_medicion = &#39;Contador&#39; WHERE contador IS true;&amp;lt;br&amp;gt;&amp;lt;/br&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero el revert no sería tan sencillo, porque habremos perdido la información de nulos y false.&lt;/p&gt;</description><link>https://franciscopuga.es/blog/2017/02/09/modelado-de-datos-booleanos-en-la-base-de-datos/</link> <pubDate>Thu, 09 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate><source url="https://franciscopuga.es/rss.xml">Francisco Puga</source><guid isPermaLink="true">https://franciscopuga.es/blog/2017/02/09/modelado-de-datos-booleanos-en-la-base-de-datos/</guid> </item> </channel></rss>