{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"<p>Fran tiene una visi\u00f3n interdisciplinar que abarca desde la perspectiva tecnol\u00f3gica hasta la social.</p> <p>Desarrollador de Software por profesi\u00f3n, ha colaborado activamente en ONG relacionadas con la tecnolog\u00eda, el desarrollo humano y el software libre. Esta experiencia le ha permitido desarrollar una comprensi\u00f3n profunda sobre las interacciones entre la tecnolog\u00eda y la sociedad.</p> <p>Puedes encontrarlo en:</p> <ul> <li> GitHub - parte de mi trabajo, charlas y escritos est\u00e1 aqu\u00ed.</li> <li> LinkedIn - para contacto comercial.</li> <li> Twitter/X - escribo poco, sobre todo para seguir a gente.</li> <li> StackOverflow - activo en un par de etiquetas.</li> </ul>"},{"location":"blog/2007/03/08/motivos/","title":"Motivos","text":"<p>El mundo es un lugar complejo. Mientras 1200 millones de personas carecen de agua potable unos cuantos cientos o miles pueden comer en Londres y llegar a Par\u00eds a bordo de su jet privado a tiempo de ver iluminarse a la Torre Eiffel.</p> <p>Las causas de esta desigualdad son muchas. Este blog surge con la finalidad de hablar de algunas de ellas, especialmente de aquellas relacionadas con la llamada Sociedad de la Informaci\u00f3n, el flujo libre de conocimientos y la tecnolog\u00eda. De muy diversas formas se puede abordar esta tarea, por mi parte tratar\u00e9 de mezclar los art\u00edculos de opini\u00f3n (espero que debidamente justificada) con art\u00edculos un poco m\u00e1s t\u00e9cnicos y peque\u00f1as recetas que demuestren la sencillez de uso y las incre\u00edbles capacidades del sistema operativo libre m\u00e1s extendido, GNU/Linux.</p> <p>No soy experto en nada por tanto lo que aqu\u00ed publique no debe ser tomado como verdades absolutas, espero que todo aquel que est\u00e9 en contra (o a favor) de lo que diga use los comentarios para manifestar su postura. Esa es la grandeza de la web, todo el mundo puede ser le\u00eddo.</p>"},{"location":"blog/2007/03/12/cambiar-permisos-de-forma-recursiva-y-selectiva/","title":"Cambiar permisos de forma recursiva y selectiva","text":"<p>Por culpa de un modem con drivers propietarios (y mi ineptitud para instalar unos libres) llevaba unos 6 meses usando Windows. En otro art\u00edculo hablar\u00e9 de mi odisea particular con los drivers, pero en este quiero hablar de uno de los problemas que nos asaltan cuando migramos de sistema operativo, traspasar los datos que tengamos almacenados en el antiguo sistema al nuevo.</p> <p>Cambiar de Windows a Linux implica cambiar de sistema de ficheros. Si somos un poco meticulosos enseguida nos damos cuenta de que no vale simplemente con copiar y pegar puesto que los permisos de los ficheros que hayamos copiado quedaran descolocados. El esquema de permisos ser\u00e1 algo como esto <code>-r-xr-xr-x</code>, es decir, sin permisos para poder modificar los ficheros ya creados y todos con la posibilidad de ser ejecutados. Adem\u00e1s todos los usuarios del sistema pueden leer los datos del resto de usuario, con los peligros de seguridad que ello conlleva.</p> <p>Migrar entre sistemas Unix (o entre distintas distribuciones de GNU/Linux) no nos dar\u00e1 esta clase de problemas a no ser que no copiemos los datos de una partici\u00f3n del disco duro a otra, sino que lo que hagamos sea hacer una copia de los ficheros a DVD y de ah\u00ed de nuevo al disco duro. En este caso, tambi\u00e9n aplicable a cuando hacemos copias de seguridad, lo m\u00e1s sencillo es empaquetar nuestros datos en un archivo comprimido mediante la utilidad tar pas\u00e1ndole las opciones adecuadas en la l\u00ednea de comandos para indicarle que preserve los permisos originales de los ficheros.</p> <pre><code># Para crear la copia.\n$tar --create --bzip2 --file=copia.tar.bz2 ${HOME}/Documentos\n\n# Para restaurarla\n$tar --extract --bzip2 --atime-preserve --same-permissions --file=copia.tar.bz2\n</code></pre> <p>Las opciones aqu\u00ed empleadas y m\u00e1s informaci\u00f3n pueden encontrarse como siempre en la ayuda del programa <code>man tar</code></p> <p>Lo que pretend\u00eda explicar era de todas formas otra cosa. En el momento en que tenemos los ficheros copiados y con los permisos establecidos de manera no adecuada debemos tirar del comando <code>chmod</code> para cambiarlos. Para cambiar de manera recursiva los permisos de todos los ficheros y directorios a partir del que elijamos usaremos:</p> <pre><code>chmod -R 0777\n</code></pre> <p>El problema es que <code>chmod</code> no discrimina tipos de archivo, estaremos asignando los mismos permisos a directorios, documentos de texto, ficheros que nos gustar\u00eda que fuesen de solo lectura como fotos, etc. La soluci\u00f3n nos la da el comando <code>find</code>. Las posibilidades del comando <code>find</code> son muy amplias aunque para nuestro objetivo expongo aqu\u00ed las m\u00e1s interesantes:</p> <ul> <li><code>-type d</code>: Devuelve los nombres de los directorios</li> <li><code>!</code>: Niega la siguiente expresi\u00f3n. As\u00ed, <code>! -type d</code> Devuelve los nombres de los ficheros no directorios</li> <li><code>-iname &lt;patron&gt;</code>: Devuelve los nombres de ficheros (sin distinguir may\u00fasculas y min\u00fasculas) que coinciden con un determinado patr\u00f3n, podemos usar los comodines <code>*</code> y <code>?</code></li> <li><code>-iregex &lt;patron&gt;</code>: Como el anterior pero patr\u00f3n es una expresi\u00f3n regular</li> <li><code>-exec &lt;comando&gt; {} ;</code>: Ejecuta el comando <code>&lt;comando&gt;</code>. <code>{}</code> Representa los nombres de archivo devueltos por find, es decir que ejecutamos el comando para cada fichero devuelto por find. <code>;</code> Es usado por la shell para reconocer el final del comando.</li> </ul> <p>As\u00ed para el caso m\u00e1s habitual en que deseamos otorgar permisos de lectura, escritura y ejecuci\u00f3n para directorios, y de lectura y escritura para el resto de archivos (y ninguno para el resto de usuarios) los comandos ser\u00edan:</p> <pre><code>find &lt;directorio&gt; -type d -exec chmod 0700 {} ;\nfind &lt;directorio&gt; ! -type d -exec chmod 0600 {} ;\n</code></pre> <p>Para aquellos con pocas ganas de jugar con los comandos, he escrito un peque\u00f1o script. Para ejecutarlo s\u00f3lo hay que copiar el c\u00f3digo y guardarlo en un fichero de texto de nombre <code>cambiar_permisos.sh</code> (por ejemplo). Abrir una consola y escribir:</p> <pre><code>bash cambiar_permisos.sh &lt;directorio&gt;\n</code></pre> <p>En el script se distinguen tres tipos de archivos:</p> <ul> <li>ficheros con las extensiones <code>.pdf .jpg .jpeg .bmp .png .gif .avi .mpg .mpeg .mp3 .ogg</code> a los que se asignan los permisos <code>0400</code></li> <li>directorios, a los que se asignan los permisos <code>0700</code></li> <li>resto de ficheros, a los que se asignan los permisos <code>0600</code></li> </ul> <pre><code>#!/bin/sh\n# (C) 2007. Francisco Puga Alonso.\n# Este software se distribuye sin ninguna garant\u00eda.\n# El autor no se hace responsable de los posibles da\u00f1os de su uso\n# Este software pertenece al dominio p\u00fablico\n\n# Para consultar la ayuda del script ejecute ./cambiar_permisos -h\n# Este script cambia los permisos de los ficheros y directorios a partir del directorio\n# de entrada que nosotros le indiquemos. A la hora de cambiar los permisos, asigna\n# permisos separados a directorios, ficheros de s\u00f3lo lectura y resto de ficheros. Si\n# quiere saber que se consideran ficheros de s\u00f3lo ejecute ./cambiar_permisos -h o\n# consulte el valor de la variable EXT_READ\n\n# Se comprueba que el directorio origen existe, pero no comprueba que tengamos\n# los permisos adecuados para cambiarlos\n\n# Ficheros considerados de s\u00f3lo lectura.\nEXT_READ=\".*pdf .*jpg .*jpeg .*bmp .*png .*gif .*avi .*mpg .*mpeg .*mp3 .*ogg\"\n\n#EXT_REGEX contiene la expresi\u00f3n regular que identificar\u00e1 estos ficheros\nEXT_REGEX=\".*pdf|.*jpg|.*jpeg|.*bmp|.*png|.*gif|.*avi|.*mpg|.*mpeg|.*mp3|.*ogg\"\n\n#Permisos por defecto aplicados a los distintos tipos de fichero considerados\nPDIRS=\"0700\"\nPREAD=\"0400\"\nPOTHERS=\"0600\"\nDIR=\"/dev/null\"\n\nayuda() {\n    #Imprime la informaci\u00f3n de ayuda\n    echo \"Usage: $0  [-d ] [-r ] [-o ]\"\n    echo \"-d :: Permisos aplicados a directorios y subdirectorios. Por defecto 0700\"\n    echo -e \"-r :: Permisos aplicados a los siguientes formatos de archivo \"\n    echo -e \"(Por defecto 0400):n$EXT_READ\"\n    echo \"-o :: Permisos aplicados al resto de ficheros. Por defecto 0600\"\n    echo \"-h :: Imprime esta ayuda\"\n    exit\n}\n\nif [ $# = \"0\" ] ; then\n    echo \"Debe especificar un directorio. Use . para referirse al directorio actual\"\n    ayuda $0\nelse\n    if ! [ -d $1 ] ; then\n        echo \"El primer par\u00e1metro debe ser un directorio\"\n        ayuda $0\n    else\n        DIR=\"$1\"\n    fi\n\n    shift\n\n    while (( $# )) ; do\n        case $1 in\n            -d ) PDIRS=\"$1\";;\n            -r ) PREAD=\"$1\";;\n            -o ) POTHERS=\"$1\";;\n            -h ) ayuda $0 ;;\n            * ) echo \"Opci\u00f3n Incorrecta\" ; ayuda $0 ;;\n        esac\n        shift\n    done\nfi\n\nfind \"$DIR\" -mount -type d -exec chmod \"$PDIRS\" {} ;\nfind \"$DIR\" -mount ! -type d -and -iregex \"$EXT_NOW\" -exec chmod \"$PREAD\" {} ;\nfind \"$DIR\" -mount ! -type d -and ! -iregex \"$EXT_NOW\" -exec chmod \"$POTHERS\" {} ;\n</code></pre> <p>Para la realizaci\u00f3n de este script me he inspirado en este post de Javier Sancho</p>"},{"location":"blog/2007/03/26/sonido-y-multiples-usuarios/","title":"Sonido y m\u00faltiples usuarios","text":"<p>Antes de entrar en el t\u00edtulo del post, me gustar\u00eda repasar una de las primeras cosas que se aprenden cuando se empieza a profundizar un poco en GNU/Linux, cualquier elemento del sistema es tratado como si fuese un fichero. Es decir, desde la foto que hemos descargado de la c\u00e1mara hasta nuestra tarjeta de sonido pasando por el disco duro tienen una representaci\u00f3n (un nombre) dentro del sistema de ficheros.</p> <p>Comprender La estructura del \u00e1rbol de directorios no es necesario en la pr\u00e1ctica, pero nos ayudar\u00e1 a entendernos mejor con el ordenador. Esta estructura dicta por tanto donde deber\u00eda ir colocado cada elemento del sistema. Nuestros archivos personales estar\u00e1n en alguna subcarpeta de /home mientras que nuestro disco duro ser\u00e1 representado por /dev/hda.</p> <p>Nuestra tarjeta de sonido estar\u00e1 representada mediante los ficheros /dev/dsp o /dev/audio, que por supuesto tendr\u00e1n establecidos unos determinados permisos y pertenecer\u00e1n a un determinado usuario y grupo. Lo que viene a continuaci\u00f3n est\u00e1 comprobado en una Mandriva 2007 pero entiendo que ser\u00e1 extrapolable a la mayor\u00eda de distribuciones de Linux.</p> <p><code>crw-rw---- 1 fran audio 14, 4 mar 26 10:37 /dev/audio&lt;br&gt;&lt;/br&gt;crw-rw---- 1 fran audio 14, 3 mar 26 10:37 /dev/dsp</code></p> <p>Cuando nos identificamos como un determinado usuario el sistema define como propietario de /dev/audio al usuario con el que hemos identificado, el grupo audio es creado durante la instalaci\u00f3n del sistema operativo. Si estando identificados como usuario1 lanzamos alg\u00fan proceso (mediante el comando su por ejemplo) como usuario2 que requiera usar la tarjeta de sonido habr\u00e1 un error puesto que el segundo usuario no tendr\u00e1 los permisos adecuados para escribir en el fichero que representa a la tarjeta de sonido.</p> <p>La soluci\u00f3n m\u00e1s sencilla y elegante (si el grupo audio existe) ser\u00e1 agregar a todos los usuarios que nos interese a ese grupo. Podemos hacerlo mediante la interfaz gr\u00e1fica (en Mandriva Sistema-&gt;Configuraci\u00f3n-&gt;Otro-&gt;Administrar Usuarios o abriendo un terminal de root y tecleando  <code>gpasswd -a fran audio</code></p> <p>Nuestra otra opci\u00f3n es aplicar permisos de escritura y lectura para todos sobre esos ficheros chmod a+r a+w /dev/audio</p>"},{"location":"blog/2007/04/04/instalar-los-drivers-para-una-webcam/","title":"Instalar los drivers para una webcam","text":"<p>Actualizaci\u00f3n 19/06/2009: Este art\u00edculo est\u00e1 desfasado. En la actualidad la mayor\u00eda de las webcam funcionan en gnu/linux simplemente con enchufarlas. Lo explico algo mejor en este art\u00edculo.</p> <p>Lo primero que debemos hacer es acudir a esta p\u00e1gina y comprobar si nuestra webcam est\u00e1 soportada. Para ello podemos buscar el nombre de nuestra c\u00e1mara en la 5 columna, la que pone algo parecido a based cameras.</p> <p>En caso de no encontrarla podemos buscar alguna que use el mismo chip, y usar sus valores. Para averiguar si usa el mismo chip debemos fijarnos en el ID del fabricante y el ID del dispositivo. En Mandriva podemos obtener estos valores del Panel de Control en la secci\u00f3n de Hardware. Una forma un poco m\u00e1s gen\u00e9rica consiste en abrir un terminal de root y teclear lsusb. En mi caso saldr\u00edan los siguiente valores. <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;[root@localhost ~]# lsusb&lt;br&gt;&lt;/br&gt;Bus 001 Device 003: ID 2001:5100 D-Link Corp. [hex]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;Bus 001 Device 002: ID 093a:2468 Pixart Imaging, Inc. Easy Snap Snake Eye WebCam&lt;br&gt;&lt;/br&gt;Bus 001 Device 001: ID 0000:0000&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Debemos identificar el correspondiente a la c\u00e1mara, que en mi caso es el segundo dispositivo. Los primeros n\u00famero tras ID corresponden al fabricante y los otros al dispositivo. <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;ID Fabricante=093a&lt;br&gt;&lt;/br&gt;ID Dispositov=2468&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Si la c\u00e1mara est\u00e1 soportada y el driver es del tipo spca5xx, tenemos suerte ya que podemos encontrar el driver que nos hace falta en la secci\u00f3n Download de esa misma web. A pesar de existir versiones precompiladas, si nuestra versi\u00f3n del kernel es superior a la 2.6.11 (lo que es muy probable, uname -a para comprobarlo) es mejor que nos descarguemos el archivo gspcav1-xxxx.tar.gz y lo compilemos nosotros mismos.</p> <p>Descomprimimos el fichero en nuestro disco duro y dentro de ese directorio <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#make&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#make install&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Si no se produce ning\u00fan error nuestra webcam deber\u00eda estar cas\u00ed lista para funcionar. Ahora debemos reiniciar el ordenador (supongo que si ejecutamos modprobe gspca no hace falta que reiniciemos pero no aseguro que esto de buen resultado). Para comprobar que ha sido correctamente instalado podemos usar nuestro cliente de mensajer\u00eda instantanea favorito. En mi caso he tenido problemas con kopete, pero con amsn y el ekiga sin problemas. En amsn he seleccionado webcam de baja calidad porque si no el v\u00eddeo iba a demasiados pocos frames por segundo.</p> <p>Al igual que en el post anterior en el que hablaba del sonido si deseamos lanzar programas como otro usuario debemos a\u00f1adir ese usuario al grupo video o dar permisos sobre los dispostivos /dev/video <code>gpasswd -a user2 video</code></p>"},{"location":"blog/2007/04/23/propuesta-para-el-viernes-noche/","title":"Propuesta para el viernes noche","text":"![cartel_patentes](http://farm1.static.flickr.com/190/469883011_257077ab26.jpg) <p>Hace un par de semanas Andr\u00e9s comentaba sus impresiones acerca de la charla sobre conocimiento abierto y desarrollo que preparamos entre los dos.</p> <p>No es mi intenci\u00f3n en este momento hacer valoraciones sobre la experiencia, que las har\u00e9, sino aprovechar esta tribuna para invitar a todo aquel que me lea a disfrutarla en vivo y en directo.</p> | Conocimiento Abierto y Desarrollo   Viernes, 27 de Abril a las 21:00   [ Caleidoskopio. Romil N\u00ba3. Vigo.](http://www.google.com/maps?f=q&amp;hl=es&amp;q=vigo+caleidoskopio&amp;sll=37.0625,-95.677068&amp;sspn=61.669968,108.28125&amp;layer=&amp;ie=UTF8&amp;ei=jAotRr-MOpqo3AKy4YiWBw&amp;cid=42233168,-8729728,16062093567350814503&amp;li=lmd&amp;z=14&amp;t=m) | |:-:|   <p>Para los que no podais asistir pero tengais inter\u00e9s hemos colgado la presentaci\u00f3n en internet, est\u00e1 en gallego, pero se entiende muy facilmente. Lo importante de este tipo de iniciativas es que se inicie un di\u00e1logo del que ambas partes, ponente y oyentes obtengan un aprendizaje, as\u00ed que os animo a que dejeis vuestras impresiones o sugerencias en los comentarios.</p>"},{"location":"blog/2007/04/30/cooperacion-y-supervivencia/","title":"Cooperaci\u00f3n y Supervivencia","text":"| entre los animales sociales sobrevive el que tenga m\u00e1s capacidad o habilidad para **cooperar**, no el m\u00e1s fuerte | |---|   <p>Frans de Waal, director del Yerkes Primates Center de EEUU. Le\u00eddo en esta entrevista</p>"},{"location":"blog/2007/05/17/de-la-imprenta-a-la-red-i/","title":"De la imprenta a la red (I)","text":"| Sobre todo lo alarma el hecho de que pod\u00e1is disponer de una imprenta y de que vuestras palabras puedan llegar a los focos de la revuelta | |---|   <p>Luther Blissett. Q. P\u00e1gina 78.</p> <p>En el siglo XVI una imprenta pod\u00eda ser un instrumento de poder o de suvbersi\u00f3n en funci\u00f3n de quien la poseyera. Con su aparici\u00f3n se romp\u00eda el monopolio de publicaci\u00f3n ostentando por la iglesia hasta ese momento. Desde las imprentas no controladas por los poderes establecidos se editaban desde panfletos incendiarios a tratados teol\u00f3gicos que abogaban por el cambio y la Reforma.</p> <p>La evoluci\u00f3n que supuso la imprenta, important\u00edsima en su momento, es s\u00f3lo una peque\u00f1a modificaci\u00f3n del modelo de comunicaci\u00f3n. Se pasa de un monopolio informativo a un oligopolio a trav\u00e9s del cual unos pocos l\u00edderes vierten sus ideas, pero la verticalidad del modelo se conserva. Las propuestas fluyen de arriba hacia abajo, de unos pocos-individuales a unos muchos-colectivos. De este modo, la \u00fanica forma que tiene la mayor\u00eda de participar en la creaci\u00f3n de la nueva sociedad es a trav\u00e9s de las acciones de la colectividad y no a nivel particular, es decir, sus propias convicciones, sus diferencias individuales, sus matices de pensamiento no son integradas sino que se difuminan en el pensamiento colectivo guiado (creado) por los l\u00edderes sin posibilidad de ser incorparados a este.</p> <p>A lo largo del tiempo, con la generalizaci\u00f3n de los medios de impresi\u00f3n (libros y peri\u00f3dicos) y la aparici\u00f3n de nuevos medios de comunicaci\u00f3n (radio y televisi\u00f3n) se desemboca en un modelo descentralizado y competitivo pero que en el fondo sigue siendo vertical (aunque ya no oligop\u00f3lico) . Aumentan las posibilidades de retroalimentaci\u00f3n de ideas pero siguen siendo demasiados pocos los que disponen de los medios para generar contenido.</p> <p>El cambio de paradigma no ha podido darse hasta hace poco. Me atrever\u00eda a decir que el inicio de este cambio todav\u00eda inconcluso es el nacimiento de la llamada web 2.0.</p> <p>De lo que supone el nuevo modelo y porque s\u00f3lo ha sido posible en este momento seguiremos hablando en el pr\u00f3ximo art\u00edculo: De la imprenta a la red (II).</p> <p>Relacionados: Q, AlGore, internet e a Imprenta \u2013 O bazar de nes.</p>"},{"location":"blog/2007/06/11/primates-violencia-y-genes/","title":"Primates, violencia y genes.","text":"<p>Acabo de verlo en la tele y no he podido resistirme.</p> <p>Los babuinos son una especie de primates bastante violenta. A principio de los 80 los machos de una manada de babuinos de la reserva de Masai Mara fallecieron por culpa de unos alimentos t\u00f3xicos. A pesar de esto el grupo consigui\u00f3 sobrevivir (supongo que quedar\u00eda alg\u00fan macho o con machos provenientes de otras manadas) pero la hembra cobr\u00f3 protagonismo. Estudios posteriores constataron como en este grupo las peleas (habituales entre los babuinos) se hab\u00edan reducido considerablemente dado que las hembras transmit\u00edan entre generaciones una especie de cultura de la paz.</p> <p>La interpretaci\u00f3n la voy a dejar para cada cual, s\u00f3lo un par de preguntas\u2026 \u00bfSon los machos violentos por naturaleza y las hembras pac\u00edficas? \u00bfPredomina la cultura sobre la gen\u00e9tica?</p> <p>Disclaimer: No he podido encontrar enlaces donde explicaran el caso en detalle (si alguien tiene alguno le agradecer\u00eda que lo dejase en los comentarios) y por tanto el art\u00edculo est\u00e1 basado en 5 m\u00ednutos de documental visto en televisi\u00f3n y como tal debe interpretarse.</p> <p>Actualizaci\u00f3n:</p> <ul> <li>Sapolsky and Share. A Pacific Culture among Wild Baboons: Its Emergence and Transmission</li> <li>Waal. Peace Lessons from an Unlikely Source</li> </ul> <p>El primer enlace es el art\u00edculo original en el que se comenta el caso. Debo decir que a pesar de no haberlo le\u00eddo entero el tema no es exactamente como yo lo hab\u00eda planteado pero la esencia sigue siendo la misma. (Podeis criticarme o explicarlos voostros mismos en los comentarios.)</p> <p>El segundo enlace es una discusi\u00f3n un poco m\u00e1s amplia sobre el tema de la violencia en humanos y animales bastante interesante escrito por alguien a quien ya hemos citado aqu\u00ed</p>"},{"location":"blog/2007/06/26/cronica-un-mundo-desigual/","title":"Cr\u00f3nica: Un mundo desigual","text":"<p>Empiezo hoy una serie de posts en los que har\u00e9 una cr\u00f3nica del curso \u00abUn mundo desigual: Retos y perspectivas\u00bb organizado por Enxe\u00f1er\u00eda sen Fronteiras Galicia. Lo que se describe aqu\u00ed es mi resumen personal de la ponencia, no debe interpretarse como las palabras del ponente puesto que puedo haberlas tergiversado.</p> <p>La conferencia del lunes 25 de Junio, fue impartida por Xabier Sim\u00f3n profesor de econom\u00eda aplicada de la Universidad de Vigo.</p> <p>Comienza Xabier explicando la importancia de la econom\u00eda. El sistema econ\u00f3mico abarca todos los \u00e1mbitos de la vida (transporte, alimentaci\u00f3n,\u2026) y dado que nuestro sistema econ\u00f3mico es el capitalismo, se hace fundamental conocer este para entender la configuraci\u00f3n del mismo.</p> <p>Ante la pregunta de que es el capitalismo se podr\u00edan dar m\u00faltiples respuestas, por ejemplo:</p> <ul> <li>El capitalismo es igual a la econom\u00eda.</li> <li>El capitalismo consiste en ganar dinero</li> <li>El capitalismo consiste en satisfacer las necesidades de las personas</li> </ul> <p>Seg\u00fan Xabier, las respuestas anteriores son m\u00e1s interpretativas que objetivas. Aparte de la interpretaci\u00f3n que cada cual pueda hacer de si el sistema es bueno o malo, este tiene unos fundamentos claros, que ir\u00e1 desgranando durante la charla:</p> <ul> <li>El objetivo del capitalismo es conseguir beneficios</li> <li>Se centra (y es condici\u00f3n necesaria para el propio sistema) en la existencia de la propiedad privada (de los medios de producci\u00f3n, de los bienes producidos, \u2026)</li> <li>Incremento de la escala y traslado de costes hacia el futuro.</li> </ul> <p>El capitalismo busca conseguir beneficios porque s\u00ed, el beneficio por el beneficio, no importa la naturaleza de la actividad si esta genera dinero, da igual que sea abrir un agujero y volver a taparlo si de ello se obtiene dinero. No es importante producir alimentos sanos para tener un organismo equilibrado o cuidar el medioambiente. Se hace mucho incapi\u00e9 en que es discutible que este sistema es positivo o negativo pero lo que no es discutible es que la naturaleza del sistema es obtener beneficios.</p> <p>El capitalismo necesita de la propiedad privada para su existencia. Se produce adem\u00e1s una separaci\u00f3n entre el due\u00f1o del medio de producci\u00f3n y el trabajador. A pesar de la idea imperante de que el capilismo es lo \u00fanico existente a lo largo de la historia hay y ha habido sistemas distintos. En el Regimen Feudal donde exist\u00eda una cierta industria no hab\u00eda separaci\u00f3n entre el due\u00f1o de las herramientas (medio de producci\u00f3n) y el trabajador, eran la misma persona.</p> <p>Para que surgiera el capitalismo fue necesario separar los medios de la fuerza de trabajo. Pero la propiedad privada no es la \u00fanica forma de propiedad existente. Existe por ejemplo la propiedad p\u00fablica. Dentro de esta propiedad p\u00fablica podemos encontrar por ejemplo la sanidad y la educaci\u00f3n, de la que son due\u00f1as la correspondiente Administraci\u00f3n. En esta propiedad p\u00fablica rigen principios distintos a los del propio mercado y es necesario que existan estos espacios donde el objetivo no sea producir beneficios si no satisfacer necesidades (de educaci\u00f3n, de salud, \u2026)</p> <p>Otro tipo de propiedad es la propiedad comunal. Mientras que la privada procede del derecho romano, la comunal procede del derecho germ\u00e1nico. Se calcula que un tercio de la superficie gallega pertece a las Comunidades de Montes que son un ejemplo de propiedad comunal. En el a\u00f1o 41 Franco expropia los derechos de la propiedad comunal, plantando especies forestales de crecimiento r\u00e1pido e introduciendo una actividad, la silvicultura, que nunca se hab\u00eda hecho en Galicia con consecuencias a\u00fan se est\u00e1n viendo ahora. Los vecinos lucharon con fuerza para recuperar sus derechos viendo culminada su lucha en el 78 donde se recogi\u00f3 que la propiedad comunal era:</p> <ul> <li>inalienable: No se puede vender</li> <li>inembargable</li> <li>imprescribtible: No caduca jam\u00e1s. Dentro de 1 o 500 a\u00f1os seguir\u00e1n teniendo los mismos derechos.</li> </ul> <p>Ante la pregunta de un alumno sobre el parecido entre la expropiaci\u00f3n franquista y la desamortizaci\u00f3n del S. XIX, Xabier comenta que mietras que en Espa\u00f1a se cogen las tierras de la Iglesia y la nobleza y se entregaban a los campesinos de forma asequible, en Galicia esto no pasa hasta 1926 y mucha gente emigra para poder conseguir el dinero necesario para pagar los altos costes de la tierra.</p> <p>Para explicar por que el incremento de la escala y el traslado de costes al futuro es una caracter\u00edstica fundamental del capitalismo, debemos entender algo sobre econom\u00eda. Lo primero que la econom\u00eda es una ciencia social y como todas las ciencias sociales est\u00e1 sujeta a interpretaci\u00f3n. Lo segundo es que el estudio econ\u00f3mico tiene tres patas:</p> <ul> <li>asignaci\u00f3n: Cuantos recursos (recursos naturales, trabajadores, medios de producci\u00f3n) debemos asignar a la producci\u00f3n. Por ejemplo cuantos recursos deben asignarse a la producci\u00f3n de comida y cuantos a la producci\u00f3n de coches o de armas.</li> <li>distribuci\u00f3n: Como se distribuyen los beneficios y los costes entre los distintos agentes. En la actualidad la diferencia entre ricos y pobres se acrecienta cada vez m\u00e1s. Dentro de este coste debemos inclu\u00edr adem\u00e1s el coste social (por ejemplo el coste en vidas por conseguir pescado fresco, o el de los muertos en minas)</li> <li>escala: Abarcar cada vez m\u00e1s \u00e1mbitos y mayores producciones. Hoy la econom\u00eda es 30 veces mayor que hace 30 a\u00f1os.</li> </ul> <p>El capitalismo se basa en abarcarlo todo. Adem\u00e1s para aumentar los beneficios trata de disminuir los costes traslad\u00e1ndolos hacia el futuro, por ejemplo los residuos nucleares que se producen confiando en que en un futuro puedan tratarse.</p> <p>La charla concluye haciendo incapi\u00e9 en algunos aspectos. Xabier es muy cr\u00edtico con el capitalismo porque es el sistema que tenemos pero tambi\u00e9n afirma que el comunismo tiene los mismos (o m\u00e1s) defectos que el capitalismo. En este orden de cosas, comenta tambi\u00e9n como el autoconsumo es una forma de resistencia ante el capitalismo</p> <p>Otro punto importante para Xabier es que el concibe la econom\u00eda como un modo de entender la naturaleza de los problemas, no como un malet\u00edn del que se puedan sacar soluciones sin m\u00e1s. As\u00ed lo m\u00e1s importante es la existencia de ciudadanos m\u00e1s comprometidos y responsables, como dice Galeano Tenemos que juntarnos para que la democracia deje de ser ajena a la gente</p>"},{"location":"blog/2007/06/30/la-juventud-de-hoy-esta-corrompida/","title":"La juventud de hoy est\u00e1 corrompida","text":"<p>Despierto leyendo \u00bfQu\u00e9 les pasa a los j\u00f3venes?. Ese art\u00edculo y un comentario que realiz\u00f3 ayer uno de los asistentes al curso \u00abUn mundo Desigual\u00bb, me recuerda algo que escrib\u00ed hace tiempo en mi bitacora de barrapunto.</p> <p>Copio y pego el texto con alguna modificaci\u00f3n para los que no les guste seguir enlaces:</p> | La juventud de hoy est\u00e1 corrompida hasta el coraz\u00f3n, es mala, atea y perezosa. Jam\u00e1s ser\u00e1 lo que la juventud ha de ser, ni ser\u00e1 capaz de preservar nuestra cultura. | |---|   <p>Inscripci\u00f3n grabada en una tablilla babil\u00f3nica del siglo XI antes de Cristo</p> <p>He encontrado est\u00e1 frase en varios blogs, pero ya se sabe que en internet hay que andar con pies de plomo, y hay que ser algo cuidadoso para identificar cuando se publica una falsedad. As\u00ed que me he puesto a buscar alguna referencia que pudiera asegurar que esa cita es cierta.</p> <p>Buscando en google por \u00abLa juventud de hoy est\u00e1 corrompida\u00bb salen unos cuantos resultados pero ninguno \u00fatil para comprobar su veracidad. Buscando en cambio por \u00abLa juventud de hoy est\u00e1 corrupta s\u00f3lo salen dos resultados pero ambos interesantes (ambos son pdf):</p> <p>\u2013  Tres citas antiguas sobre los j\u00f3venes</p> <p>\u2013  Art\u00edculo que cita un libro en el que aparece lo de la tablilla babil\u00f3nica</p> <p>Del segundo enlace se puede deducir que hay altas posibilidades de la que cita sea cierta, porque cita a su vez sus fuentes.</p>"},{"location":"blog/2007/07/02/cronica-un-mundo-desigual-ii/","title":"Cr\u00f3nica: Un mundo desigual (II)","text":"<p>.flickr-photo { border: solid 2px #000000; }</p> <p>La primera ponencia del tercer d\u00eda del curso Un mundo desigual corri\u00f3 a cargo de Lara Fern\u00e1ndez, socia de ESF y participante en uno de los proyectos de conocimiento de la realidad, a trav\u00e9s del cual estuvo dos meses colaborando en un proyecto en Per\u00fa. Se trataba de acercar al p\u00fablico asistente la realidad de sudam\u00e9rica y en concreto de Per\u00fa. Aviso de nuevo que esta es mi propia interpretaci\u00f3n de las palabras del ponente y no tiene porque coincidir con lo que dijo.</p> [![Mapa de conflictos](http://farm2.static.flickr.com/1132/695376447_e6fecdce2e.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/695376447/ \"IDH 2006\")  <p>Como se puede ver en el mapa en Sudam\u00e9rica existen relativamente pocos conflictos comparados con otras zonas como \u00c1frica.</p> [![Mapa IDH 2006](http://farm2.static.flickr.com/1052/693011453_a20385fbca.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/693011453/ \"IDH 2006\")  <p>Los \u00edndices que se suelen emplear para entender en t\u00e9rminos macrosc\u00f3picos el estado de desarrollo de un pa\u00eds o regi\u00f3n son el \u00cdndice de Desarrollo Humano (IDH) y el \u00cdndice de Gini. El IDH pondera diversos aspectos como educaci\u00f3n, salud y educaci\u00f3n para obtener una medida del desarrollo de un pa\u00eds (El IDH de Espa\u00f1a es 0.938). El \u00cdndice de Gini es una medida de la desigualdad existente, en el mapa se representa la desigualdad de ingresos entre los habitantes de un pa\u00eds.</p> [![Mapa Coeficiente de Gini](http://farm2.static.flickr.com/1335/694551931_cbad606764.jpg)](http://www.flickr.com/photos/7332576@N03/694551931/ \"IDH 2006\")  <p>De los mapas observamos que en Sudam\u00e9rica no hay una situaci\u00f3n tan negativa en cuanto al desarrollo como en \u00c1frica pero si existen grandes desigualdades en la distribuci\u00f3n de la riqueza.</p> <p>Lara contin\u00faa la charla hablando de la historia y cultura de Per\u00fa. En Per\u00fa no se conservan demasiados rasgos de las culturas preincas, las mayores yacimientos arqueol\u00f3gicos como el Machu Pichu pertencen a la cultura Inca. En las ciudades quedan pocos vestigios incas, en la mayor\u00eda de ellas predomina la cultura colonial. Es significativo que en practicamente toda ciudad o pueblo inca exista una plaza de armas.</p> <p>Continuando con la idea de la desigualdad, nos presenta fotos de Lima. Un champ\u00fa en un supermercado del centro puede costar 3\u20ac, mientras que una comida en las afueras 1\u20ac. Existe una situaci\u00f3n de descompensaci\u00f3n muy grande.</p> <p>Una de las cosas que llama la atenci\u00f3n es la existencia de tab\u00fas muy fuertes, por ejemplo los ni\u00f1os y ni\u00f1as no se mezclan apenas y a la salida del colegio se sientan separados.</p> <p>Per\u00fa arrastra una historia triste en cuanto a pol\u00edtica. Sendero Luminoso naci\u00f3 como un partido comunista que defend\u00eda al proletariado y a los ind\u00edgenas y acab\u00f3 convertido en un grupo terrorista que mataba a las gentes que dec\u00eda proteger. Bajo el mandato de Fujimori, para acabar con Sendero Luminoso se cometieron tambi\u00e9n muchos asesinatos acusando a la gente de colaboracionista. Todav\u00eda se puede observar en la gente el miedo a la vuelta de Sendero Luminoso y la radicalidad de algunos partidos a veces se observa con mucha desconfianza y miedo. Todo esto genera un clima de desconfianza en la pol\u00edtica, Toledo por ejemplo, firm\u00f3 el Tratado de Libre Comercio estando de presidente en funciones, se dice que esto fue la causa de que perdiera las elecciones.</p> <p>Pasamos a hablar luego de la cultura andina y Cajamarca. Una de las cosas que llaman la atenci\u00f3n es que no existe ninguna conciencia medioambiental, la basura se tira directamente al suelo. En estas zonas deberiamos hacer distinciones por altitud, a menos de 1800 metros hay muchos recursos, mientras que por encima de los 4000 es un desierto.</p> <p>Lara proporciona algunos datos m\u00e1s en Per\u00fa el 17% de la poblaci\u00f3n no tiene acceso a agua potable, pero en el rural este porcentaje asciende 37%. Adem\u00e1s se calcula que de los que tienen acceso al agua s\u00f3lo un 37% tiene agua en casa.</p> <p>Lara remarca las violaciones de derechos que se producen en Per\u00fa. La minera de oro m\u00e1s grande del mundo se encuentra a un par de km de Cajamarca. Hay muchos conflictos porque la mina extiende su territorio haciendo prospecciones para buscar nuevas vetas y esto contamina el agua. Los campesinos se revelan y la \u00fanica medida de presi\u00f3n que pueden ejercer es tomar las carreteras para impedir el paso a los camiones de la mina. La minera emplea entonces guardias armados para desalojarlos por la fuerza y esto crea muchos y peligrosos enfrentamientos.</p>"},{"location":"blog/2007/07/09/cronica-laboratorio-de-innovacion-social/","title":"Cr\u00f3nica: Laboratorio de Innovaci\u00f3n Social","text":"<p>A pesar del peligro de que este blog se convierta en una colecci\u00f3n de res\u00famenes de los cursos que hago, har\u00e9 una entrada sobre el Laboratorio de Innovaci\u00f3n Social.</p> <p>El Laboratorio consiste en una serie de talleres de 4 horas por toda Espa\u00f1a para romper la barrera tecn\u00f3logica que sufren muchos activistas en su relaci\u00f3n con internet. El taller est\u00e1 centrado sobre todo en explicar lo sencillo que resulta hacer un blog y lo \u00fatil que puede resultar para la comunicaci\u00f3n de una entidad.</p> <p>Olga y Felipe llegan comentando las vicisitudes de llegar al lugar del taller, la Escuela de Telecomunicaciones de Vigo.</p> <p>Tras una presentaci\u00f3n de los asistentes al taller, todos pertenecientes a distintos colectivos y con diferentes grados conocimientos aunque interesados en profundizar sus conocimientos de las NNTT y especialmente en las posibilidades de los blogs.</p> <p>Se empieza describiendo los pasos necesarios para crear un blog Se emplea para ello  Blogger.</p> <ul> <li>Simplemente pulsar en crear blog y si no tenemos una cuenta google asociarla a nuestra direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico. Se hace mucho incapi\u00e9 en anotar el nombre de usuario y la contrase\u00f1a en un papel que no vayamos a perder.</li> <li>La palabra de verificaci\u00f3n que aparece consiste simplemente en escribir en la cajita de texto los caracteres que se ven en la imagen. Los humanos reconocen facilmente esos caracteres pero los ordenadores son incapaces lo que evita mucho spam.</li> <li>La direcci\u00f3n del blog es lo que deber\u00e1 escribir la gente para acceder a nuestra p\u00e1gina. Ser\u00e1 lo que nosotros queramos m\u00e1s .blogspot.com. Antes de continuar debemos comprobar que esa direcci\u00f3n no la ha escogido nadie antes, para ello empleamos el bot\u00f3n para comprobar la disponibilidad. Hay que tratar de escoger una direcci\u00f3n corta y f\u00e1cil de recordar.</li> <li>El siguiente paso es escoger una plantilla (el fondo, colores, forma) que tendr\u00e1 nuestra p\u00e1gina. Se recomienda una que luego permite la lectura del blog con sencillez. Sin m\u00e1s que darle a continuar podemos pasar a escribir la primera entrada de nuestro nuevo blog. Realmente sencillo.</li> </ul> <p>Se describe a continuaci\u00f3n como se escriben las entradas, accediendo a Creaci\u00f3n de entradas y luego crear.</p> <ul> <li>En la pesta\u00f1a Redactar podemos escribir nuestro articulo de forma parecida a como se hace en los procesadores de texto se puede cambiar el tipo de letra, poner negrita\u2026 Es especialmente interesante la opci\u00f3n de v\u00ednculo (el mundo verde con la cadena encima). Que nos permite hacer enlaces a otras p\u00e1ginas desde la nuestra.</li> <li>En Edici\u00f3n de HTML se puede escribir el art\u00edculo en c\u00f3digo HTML</li> <li>Pulsando sobre vista previa podemos ver como va quedando nuestro art\u00edculo.</li> <li>En Etiquetas de esta entrada, se ponen las etiquetas correspondientes a esta entrada. Las etiquetas son como palabras clave que identifiquen las secciones o los temas que trataremos en el blog. En cada entrada podemos poner nuevas etiquetas o poner alguna que ya hayamos usado. Planificar adecuadamente las etiquetas permitir\u00e1 a los visitantes una navegaci\u00f3n m\u00e1s flu\u00edda por nuestra p\u00e1gina.</li> <li>Al darle a Publicar entrada queda fijada, la opci\u00f3n guardar ahora es como un borrador del correo electr\u00f3nico, nos permite cerrar el navegador para acabar del escribir el art\u00edculo en otro momento.</li> </ul> <p>Con esto ya sabemos lo suficiente para escribir nuestro blog, nos quedan conceptos m\u00e1s avanzados como acompa\u00f1ar los art\u00edculos con im\u00e1genes o modificar la estructura o colores que hemos escogido por defecto a trav\u00e9s de nuestra plantilla. Todos estas cosas se explican claramente en la ayuda de blogger. Veamos a continuaci\u00f3n algunas de estas cosas que se nos quedan en el tintero:</p> <ul> <li>Para poder volver a editar nuestro blog (una vez hayamos cerrado la sesi\u00f3n o apagado el ordenador) podemos acceder desde blogger poniendo nuestro nombre de usuario y contrase\u00f1a o bien si introducimos la direcci\u00f3n de nuestro blog en la parte superior habr\u00e1 un bot\u00f3n acceder desde el que podremos acceder al panel de administraci\u00f3n (previa identificaci\u00f3n con correo y contrase\u00f1a claro)</li> <li>A\u00f1adir im\u00e1genes. Se hace desde el icono que parece una foto llamado a\u00f1adir imagen. Aqu\u00ed podemos escoger la imagen a subir (puede estar en nuestro disco duro o en internet), el tama\u00f1o (se recomienda peque\u00f1o o mediano en general) y en que parte del art\u00edculo publicarla. Es recomendable desmarcar la opci\u00f3n utilizar siempre este dise\u00f1o para poder escoger cada vez facilmente donde colocar la imagen. Debemos adem\u00e1s marcar que aceptamos las condiciones del servicio para poder subir nuestra imagen. D\u00e1ndole a subir imagen y despues a finalizar volvemos a la pantalla de edici\u00f3n para terminar de escribir nuestro post.</li> </ul> <p>Podemos moficar pr\u00e1cticamente todo el blog a traves de la pesta\u00f1a de Opciones y la de Plantilla. Es recomedable revisar esas opciones pues casi todas autoexplicativas.</p> <p>Tras explicar lo b\u00e1sico de la creaci\u00f3n de los blogs se hace un peque\u00f1o repaso a la teor\u00eda, el nacimiento, las caracter\u00edsticas y su utilidad.</p> <p>Surgen hace 10 a\u00f1os, y se popularizan con la guerra de Irak, publicando informaci\u00f3n alternativa a los medios tradicionales. El esc\u00e1ndalo lewinsky salto a trav\u00e9s del blog de un periodista americano.</p> <p>Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas de los blogs:</p> <ul> <li>Los art\u00edculos antiguos van quedando abajo, se facilita contar el d\u00eda a d\u00eda, la inmediatez (a pesar de que todos quedan guardados y facilmente accesibles).</li> <li>Permite el feedback y el di\u00e1logo a trav\u00e9s del sistema de comentarios.</li> <li>Pueden ser individuales o colectivos, de modo que varias personas (cada una con una cuenta distinta) puedan publicar art\u00edculos. Se pueden adem\u00e1s establecer jerarqu\u00edas de modo que alguna de las personas pueda cambiar cualquier opci\u00f3n mientras que otras s\u00f3lo escribir art\u00edculos previa confirmaci\u00f3n del administrador por ejemplo.</li> </ul> <p>Caracter\u00edsticas filos\u00f3ficas de los blogs: </p> <ul> <li>Si bien tecnicamente los blogs no son nada especial, la revoluci\u00f3n comunicativa que ha supuesto es increible.</li> <li>Primero porque es tan sencilla que puede ser usada por todo el mundo por ejemplo gente sin hogar, es integradora.</li> <li>Se hace incapi\u00e9 en el lenguaje y mensaje cercano que supone el blog, hay que perder la asepsia en la que han caido las organizaciones sociales, y contar lo que nos preocupe de verdad, la historia humana en la que trabajas, que te preocupa, que te afecta. El blog debe ser una media entre diario personal y campa\u00f1a institucional.</li> <li>Es muy importante el poder que consiguen el conjunto de los blogs, la blogosfera (campa\u00f1a contra el pais.es por las imagenes del 11m 11S)</li> <li>Comunicaci\u00f3n horizontal, dejar comentarios a expertos en sus blogs y entrar en comunicaci\u00f3n al mismo nivel con gente en principio inaccesible.</li> </ul> <p>Otras cosas a tener en cuenta:</p> <ul> <li>No es necesario, y a lo mejor tampoco \u00fatil, hacer un blog de la Entidad, si no que es mejor hacerlo de una determinada campa\u00f1a o actividad.</li> <li>Los blogs no son s\u00f3lo de personas o ONG, hay ayuntamientos, empresas, \u2026 que tambi\u00e9n mantienen bit\u00e1coras.</li> <li>Anonimato. Los blogs podr\u00edan publicarse de forma an\u00f3nima como forma cr\u00edtica.</li> <li>A pesar de que la herramienta que se recomienda es Blogger existen otras muchas, por ejemplo nireblog que cuenta con una interfaz traducida a 62 idiomas.</li> </ul> <p>Muchas de los puntos que he comentado aqu\u00ed fueron explicados a trav\u00e9s de blogs en activo. Los blogs empleados en los ejemplo (y muchos otros de activismo) se encuentra recogidos en el Proyecto Blong</p> <p>En el taller se vieron m\u00e1s herramientas, listas de correo, wikis, \u2026 pero de las que ya no voy a hablar porque se vieron rapidamente, y al cabo de tres horas las notas iba tomando perd\u00edan consistencia :)</p> <p>No me queda m\u00e1s que darle las gracias a los organizadores por cuatro horas muy divertidas que permiten a la gente abandonar el miedo a internet.</p> <p>PD: Olga comenta las incidencias del viaje hasta teleco en su blog.</p> <p></p>"},{"location":"blog/2007/07/14/cronica-un-mundo-desigual-iii/","title":"Cr\u00f3nica: Un mundo desigual (III)","text":"<p>Continuo la cr\u00f3nica del curso de manera desordenada y aperi\u00f3dica a medida que voy econtrando mis notas y me van entrando ganas.</p> <p>Hoy me gustar\u00eda hablar de la charla de Ibrahima Niang, presidente de AIDA (Asociaci\u00f3n para la integraci\u00f3n y desarrollo del africano). Es dif\u00edcil resumir lo que dijo as\u00ed que no voy a intentarlo. A veces los n\u00famero y los datos son menos importantes que las sensaciones que se desprenden del relato.</p> <p>Porque en realidad, de eso iba la charla, de como es el mundo y de como nos lo ense\u00f1an o de de como queremos verlo. Porque a veces no soy yo quien tiene la raz\u00f3n a pesar de que lo crea, o porque puede que mis ideas y las tuyas sean distintas pero no incompatibles.</p> <p>Porque a veces, o m\u00e1s bien siempre, el mundo es un lugar complejo donde no existe una verdad \u00fanica, si no que al contrario existen tantas verdades como personas. Es por tanto obligaci\u00f3n de todos, constu\u00edr a trav\u00e9s de nuestra verdad individual un espacio colectivo, diverso, mestizo y justo en el que est\u00e9 asegurado el desarrollo humano.</p> <p>Relacionados:</p> <ul> <li>Plut\u00f3n: a realidade, a ciencia e o relato [Gallego]</li> <li>Contra el choque de civilizaciones [Youtube, 2:31 minutos]</li> </ul>"},{"location":"blog/2007/07/23/cronica-un-mundo-desigual-iv-y-fin/","title":"Cr\u00f3nica: Un mundo desigual (IV y fin)","text":"<p>Acabo con este post la cr\u00f3nica del curso Un mundo desigual. A continuaci\u00f3n el resumen de la ponencia del d\u00eda 26 de Kiko Ortiz sobre deuda externa. Aviso de nuevo que esta es mi propia interpretaci\u00f3n de las palabras del ponente y no tiene porque coincidir con lo que dijo.</p> <p>Se recomienda leer el texto a la vez que la presentaci\u00f3n, cada vez que encontreis [Sig] en el texto avanzad una transparencia.</p> <p>Kiko comienza la charla indicando que su deseo es que la gente adquiriera en esas dos horas los fundamentos necesarios para entender que es la deuda externa y cuales son las medidas que toma el gobierno en este tema.</p> <p>La deuda es el dinero que un pa\u00eds debe a agentes externos. En realidad cuando el deudor es un pa\u00eds rico se habla de deficit p\u00fablico, mientras que si el deudor es un pa\u00eds pobre se habla de deuda externa. [Sig]</p> <p>El origen de la deuda se sit\u00faa en los a\u00f1os 70. En esta \u00e9poca el precio del barril de petr\u00f3leo se multiplica por cuatro, con lo que los pa\u00edses productores se ven con un exceso de dolares que acaban invirtiendo en los bancos occidentales. Una de las actividades m\u00e1s lucrativas de los bancos es el prestamo, pero dado los altos tipos de inter\u00e9s del momento, la cantidad de prestamos en occidente era reducida. La soluci\u00f3n de estos bancos pasa por comenzar a prestar grandes cantidades de dinero a un mont\u00f3n de pa\u00edses fundamentalmente de \u00c1frica. Este prestamo tiene varias caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>Irresponsables: No se hace un estudio de las posibilidades de pago, se aplica la clausula del pa\u00eds sumergido, un pa\u00eds siempre acabar\u00e1 pagando a no ser que se sumerja bajo las aguas, porque si no paga una generaci\u00f3n lo har\u00e1 la siguiente o la siguiente o la que sea.</li> <li>A un tipo de inter\u00e9s variable del 8%, lo que puede clasificarse como usura.</li> <li>Ileg\u00edtimos: Se presta dinero en muchas ocasiones a gobiernos corruptos y dictatoriales, teniendo luego los ciudadanos que afrontar pagos realizados a gobernantes no elegidos por ellos mismos.</li> </ul> <p>En 1982 M\u00e9jico declara que dejar\u00e1 de pagar la deuda por considerarla injusta, se produce as\u00ed la primera crisis de la deuda. [Sig]</p> <p>Los bancos, alarmados, llaman al FMI para que actue de mediador. A partir de aqu\u00ed se suceden una serie de planes cuyo objetivo es permitir una especie de explotaci\u00f3n sostenible.[Sig]</p> <p>El Plan Baker (1985) consiste en una idea demencial, prestar m\u00e1s dinero para que los pa\u00edses puedan afrontar los antiguos cr\u00e9ditos, confiando en que alcanzar\u00e1n una situaci\u00f3n en la que puedan pagar los viejos y los nuevos. Introduce adem\u00e1s un plan de Ajuste Estructural, que antepone la obtenci\u00f3n de liquidez a las necesidades b\u00e1sicas de las personas.</p> <p>El Plan Brady hace una separaci\u00f3n de la deuda, de modo que se genera un mercado de deuda externa. Cualquier familia pod\u00eda comprar deuda de pa\u00edses y comerciar con ella en el mercado.[Sig]</p> <p>Los planes realizados hasta el momento no han servido, la mayor\u00eda de los pa\u00edses sigue sin poder afrontar la cantidad que debe [Sig]</p> <p>Tras estos planes la deuda pertece a distintos acreedores:</p> <ul> <li>Multilateral: Pertenciente sobre todo a Instituciones Financieras Internacionales (FMI, BM)</li> <li>Bilateral: Un pa\u00eds rico debe a un pa\u00eds pobre (Esta es la \u00fanica condonable)</li> <li>Privada: Es la que proviene de operaciones comerciales internacionales. Si la operaci\u00f3n esta asegurada (seguro en el sentido de asegurar el coche o la casa) por entidades del estado donde se asiente la empresa se denomina con garant\u00eda p\u00fablica.</li> </ul> <p>[Sig]Lo cierto es que si analizamos los datos, los pa\u00edses del sur realizan m\u00e1s pagos al norte en concepto de deuda que el dinero transferido de norte a sur en forma de ayuda al desarrollo. En conclusi\u00f3n, para los pa\u00edses empobrecidos ser\u00eda mejor que los dejasemos en paz.[Sig]</p> <p>En Espa\u00f1a se crea deuda externa de dos formas:</p> <ul> <li>Los cr\u00e9ditos FAD. Se presta un dinero para realizar un determinado proyecto o obtener determinados bienes o servicios a condici\u00f3n de que esos proyectos o bienes sean adquiridos a empresas espa\u00f1olas. Estos cr\u00e9ditos provenientes del dinero de todos los ciudadanos espa\u00f1oles acaba en entidades privadas espa\u00f1olas. Adem\u00e1s en ocasiones se emplean como instrumento de presi\u00f3n, o se otorgan condicionados a apoyos en votaciones o similares\u2026[Sig][Sig]</li> <li>Espa\u00f1a tambi\u00e9n genera deuda externa a trav\u00e9s de la CESCE, que es un organismo p\u00fablico que avala operaciones comerciales entre empresas espa\u00f1olas y empresas extranjeras. Cuando la empresa extranjera no puede pagar, la CESCE abona esa deuda a la empresa espa\u00f1ola, de modo que la empresa extranjera pasa a deber el dinero a la CESCE (entidad p\u00fablica) en lugar de a la empresa espa\u00f1ola inicial. Despu\u00e9s la CESCE obliga (mediante presiones) al pa\u00eds donde resida la empresa deudora a asumir esa deuda. Se lo considera un mecanismo para convertir deuda privada en p\u00fablica, puesto que una operaci\u00f3n comercial entre dos empresas privadas se convierte en una deuda entre dos estados.[Sig][Sig][Sig]</li> </ul> <p>Es importante conocer quien gestiona la deuda en Espa\u00f1a, para que se condone la deuda habr\u00eda incidir en el Ministerio de Econom\u00eda, mientras que para evitar que se siga generando en el de Industria. [Sig]</p> <p>Entre las trasparencias 14 y 18 se trata de explicar que en muy pocas ocasiones se produce una cancelaci\u00f3n real de la deuda. La mayor\u00eda de las cosas vendidas como cancelaciones son moratorias o conversi\u00f3n de deuda para invertir en empresas espa\u00f1olas.</p> <p>La 19 y la 20, tratan de introducir la ley sobre deuda que se pretende aprobar en Espa\u00f1a en poco tiempo y se se\u00f1alan por encima los aspectos positivos y negativos de la ley.</p>"},{"location":"blog/2007/08/09/instalar-driver-para-d-link-dsl200-en-ubuntu-704/","title":"Instalar driver para D-Link DSL200 en Ubuntu 7.04","text":"El principal problema que puedes encontrarte en un sistema operativo es tener alg\u00fan dispositivo hardware para el que no existan drivers, es decir que los programas de tu ordenador no puedan usar el cacharro que te has comprado. Yo soy un insatisfecho cliente de ONO, para conectarme por ADSL uso el [modem usb d-link dsl 200 b1](http://www.dlink.es/?go=jN7uAYLx/oIJaWVUDLYZU93ygJVYLelXSNvhLPG3yV3oWI9pxu5vbMYjOadh5itsRWm5kCVP+J0IBN7m3qPkLE4S), que s\u00f3lo viene con drivers para sistemas privativos. Por suerte en el activo mundo del software libre alguien se ha preocupado de programar un [driver llamado eciadsl](http://eciadsl.flashtux.org/) v\u00e1lido para una gran cantidad de modem adsl por usb. Como la instalaci\u00f3n del citado driver puede dar alg\u00fan que otro quebradero de cabeza, voy a tratar de hacer una peque\u00f1a guia de los pasos que he seguido yo para poder conectarme a internet, particularizando para mi modem con ONO desde una Ubuntu Feisty (v 7.04)   <ol> <li>Comprobar que nuestro modem est\u00e1 soportado por el driver en esta p\u00e1gina</li> <li>Comprobar que cumplimos los prerequisitos en cuanto a los paquetes que tenemos instalados. No voy a comentar nada de este paso porque deber\u00edan cumplirse para cualquier distribuci\u00f3n moderna.</li> <li> <p>En la secci\u00f3n de downloads de la p\u00e1gina podemos ver que archivo descargar en funci\u00f3n de nuestro kernel y si tendremos que parchearlo. En general para distros seminuevas nos bajaremos el archivo eciadsl-usermode-0.11.tar.gz sin m\u00e1s. | Si nuestro kernel es superior a la versi\u00f3n 2.6.18 (como sucede con Ubuntu Feisty el driver por defecto no funciona. Debemos parchearlo con el synch.patch o bajarnos esta versi\u00f3n del driver ya parcheada:eciadsl-usermode-0.11-synch.patch.tar.bz2 (descargable desde el hilo 2.6.18 kernel problem del foro de eciadsl   Para conocer la versi\u00f3n de nuestro kernel empleamos el comando uname -r |     |---| <p> 4. El resto de pasos deben hacerse desde un terminal e identificados como root. Podemos hacer esto anteponiendo la orden sudo a cada uno de los comandos que aparecen aqu\u00ed o directamente escribiendo su root en el terminal (a partir de ese momento se ejecutan todos los comandos como root. | En Ubuntu no funciona automaticamente lo de hacer su root para solucionarlo: Sistema -&gt; Administraci\u00f3n -&gt; Gesti\u00f3n de Usuarios y Grupos -&gt; y cambiar la clave de root (que por defecto es la de nuestro usuario habitual)   Con esto ya deberia funcionar. | |---| <p> 5. Descomprimimos el archivo y en el directorio donde lo hayamos hecho tecleamos las siguientes instrucciones (Doy por hecho que estamos usando el archivo ya parcheado): ./configure make make install| Si tenemos el ubuntu de serie es probable que el configure falle con el siguiente error C compiler cannot create executables. Esto puede ser debido a varias cosas pero seguramente lo solucionaremos instalando algunos paquetes. Para ello introducimos el CD de Ubuntu. Despu\u00e9s vamos a Sistema -&gt; Administraci\u00f3n -&gt; Gestor de paquetes Synaptic.   Buscamos el paquete build-essential. Tras unos instantes nos dir\u00e1 que se necesitan instalar varios paquetes m\u00e1s, aceptamos y despu\u00e9s le damos a Aplicar   Con esto ya deberiamos poder crear los ejecutables tecleando los comandos anteriores. | |---| <p> 6. A continuaci\u00f3n debemos descargar el fichero eciadsl-synch_bin.tar.bz2 tambi\u00e9n disponible en la secci\u00f3n de downloads y descomprimirlo en el directorio /etc/eciadsl. Este archivo contiene los archivos de sincronizaci\u00f3n .bin (son las informaci\u00f3n que necesita el modem para conectarse con el proveedor en la etapa en que uno de los leds parpadea) 7. El siguiente paso es comprobar que tenemos el m\u00f3dulo dabusb deshabilitado. Para curarnos en salud lo que debemos hacer es (tras arrancar el ordenador con el modem desconectado)  - Si existe el fichero /etc/hotplug/blacklist editarlo y a\u00f1adir una l\u00ednea con la palabra dabusb - Si no existe el fichero mencionado teclearemos en un terminal eciadsl-remove-dabusb</p> <p>A continuaci\u00f3n podremos volver a conectar el modem. 8. Toca configurar el driver. Para ello podemos emplear el comando eciadsl-config-tk(en modo gr\u00e1fico) o eciadsl-config-text(en modo texto). Si tenemos el ubuntu de serie es poco probable que venga instalado tcl/tk necesario para usar el modo de configuraci\u00f3n gr\u00e1fico de modo que tendremos que emplear el modo texto. | Si nos toca usar el modo texto y usamos ubuntu es probable que nos encontremos con m\u00e1s problemas. Si aparece alg\u00fan error a la hora de introducir los datos (especialmente con la clave de conexi\u00f3n) puede ser porque la shell que usemos sea distinta a la que enlaza /bin/sh. En la configuraci\u00f3n por defecto de mi Ubuntu 7.04 usa una shell bash pero /bin/sh apunta a una shell dash. Podemos ver cual es nuestra shell mediante echo $SHELL y este valor deber\u00eda coincidir con el que haya en ls -l /bin/sh. Si no es as\u00ed debemos cambiarlo. Esto podr\u00eda variar de unos sistemas a otros pero en general ser\u00e1 algo as\u00ed como: ln -fs /bin/bash /bin/sh.  Tras configurar el driver si queremos podemos volver /bin/sh a su estado original o dejarlo as\u00ed. Para deshacer el cambio. Si cuando hicimos ls -l /bin/sh apuntaba a una shell que no fuera dash esa es la que debemos emplear en lugar de /bin/dash: ln -fs /bin/dash /bin/sh | |---| <p>Cuando ejecutemos eciadsl-config-text tendremos que seguir (aproximadamente) los siguientes pasos. 1. Configure all your settings 2. Introducir el nombre de usuario que nos haya dado nuestro proveedor de acceso a internet La clave que nos hayan dado. (si no sabemos alguno de estos tendremos que llamar al servicio de atenci\u00f3n al cliente) 3. Seleccionamos nuestro proveedor. Si no aparece en la lista podemos seleccionar el 58 que es other con lo cual despu\u00e9s tendremos que introducir a mano nuestro servidor DNS o bien seleccionar uno cualquiera de nuestro propio pa\u00eds que en general deber\u00eda funcionar correctamente. 4. Damos intro dos veces para aceptar los DNS por defecto (o escribimos los que queramos) 5.VPI suele ser 8. VCI suele ser 35 (al menos estos son valores correctos para ONO en Pontevedra. 6. A continuaci\u00f3n seleccionamos nuestro modem. 7. Despu\u00e9s 5 intros aceptando los valores por defecto. 8. A continuaci\u00f3n vienen varias opciones que son dependientes del proveedor. En mi caso funciona escogiendo todas las opciones por defecto hasta que pregunta si nuestro proveedor usa DHCP que en mi caso es No y si usas IP est\u00e1tica que en general tambi\u00e9n ser\u00e1 No. El fichero de sincronizaci\u00f3n que uso es gs7470_synch04.bin</p> <p>| Aunque es probable que nos valgan varios ficheros de sincronizaci\u00f3n .bin distintos si cuando estemos conectando pone Synchronization successful y luego Couldn\u2019t get channel number: Input/output error debemos probar otros ficheros. Tambi\u00e9n podemos probar otros ficheros si notamos problemas de desconexiones o la sincronizaci\u00f3n es lenta. En el propio foro de soporte de eciadsl uno de los desarrolladores comenta que no conocen exactamente el protocolo de sincronizaci\u00f3n y que en caso de errores es conveniente probar otros ficheros. Para ello, debemos ejecutar eciadsl-config-text y seleccionar la opci\u00f3n 3 para escoger un nuevo fichero de la lista. A continuaci\u00f3n podemos volver a ejecutar eciadsl-start para comprobar si hay mejoras.   A la hora de probar un nuevo fichero lo mejor es apagar y encender el ordenador (no reiniciar) aunque desconectando y conectando el modem unos instantes despu\u00e9s deber\u00eda ser suficiente. | |---| <p> 9. Si todo ha ido bien ya deber\u00edamos poder conectarnos a internet para ello tecleamos eciadsl-start y cruzamos los dedos.</p> Actualizaci\u00f3n: El proceso para escribir este post no fue lineal ya que no consegu\u00ed hacer funcionar el driver a la primera. Una de las cosas que prob\u00e9 fue a desinstalar el paquete *restricted-manager* pero no creo que sea necesario, aunque si estas desesperado qu\u00edtalo. Tambi\u00e9n deber\u00edas probar la versi\u00f3n vcs del driver, distintos ficheros .bin, a cambiar el kernel\u2026 En todo caso no desesperes en el [foro de eciadsl](http://eciadsl.flashtux.org/forum) hay multitud de mensajes y seguro que alguno se ajusta a tu problema. \u00a1Suerte!"},{"location":"blog/2007/08/16/driver-para-modem-adsl-usb-en-linux-mandriva-2007/","title":"Driver para modem adsl usb en linux mandriva 2007","text":"<p>En mi anterior entrada coment\u00e9 que hab\u00eda conseguido conectar a internet usando el driver eciadsl para un modem adsl por usb d-link dsl-200 b1 desde Ubuntu Feisty (v 7.04). Pu\u00e9s bien, a pesar de que si que consegu\u00ed conectar no lograba una conexi\u00f3n estable y adem\u00e1s en muchas ocasiones no lograba conectar al primer intento. Esto, sumado a que no me adaptaba a Gnome y Ubuntu, acostumbrado desde hace unos 6 a\u00f1os a Mandrake/Mandriva y KDE hicieron que volviera a mi distro de toda la vida.</p> <p>As\u00ed que para completar la gu\u00eda anterior voy a describir alguna de las particularidades para poder instalar el driver en la Mandriva (y alguna otra cosilla que se qued\u00f3 en el tintero). Que conste que es mucho m\u00e1s f\u00e1cil que con Ubuntu, lo \u00fanico de lo que debemos preocuparnos si usamos la Mandriva 2007.0 es de instalar el kernel adecuado (no se cual trae de serie la 2007.1 o 2007 Spring). Mandriva 2007.0 viene por defecto con el kernel 2.6.17-5 que no funciona correctamente con el driver eciadsl. Debemos pasar a uno superior. (Preferiblemente de 2.6.17.8 a 2.6.17.14, porque a partir de 2.6.18 hace falta parchear el driver). Yo he instalado los paquetes kernel-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm y kernel-source-2.6.17.14mdv-1-1mdv2007.0.i586.rpm. Con este kernel la versi\u00f3n eciadsl-usermode-0.11.tar.gz del driver sin ning\u00fan parche me funciona de f\u00e1bula. Atenci\u00f3n a bajarse los paquetes que pongan mdv2007.0 o mdv2007.1 seg\u00fan si tenemos la Mandriva 2007 normal o la Mandriva 2007 Spring. Para buscar paquetes en rpm yo suelo usar la p\u00e1gina es http://rpm.pbone.net (en concreto para este caso podemos usar la opci\u00f3n 3 y buscar por kernel-2.6.17*mdv* o algo parecido)</p> <p>Una vez hayamos descargado el kernel y el kernel-source con hacer doble clik sobre ellos y darle siempre a aceptar deber\u00edan instalarse correctamente. Despu\u00e9s a\u00f1adimos la l\u00ednea dabusb a /etc/hotplug/blacklist y reiniciamos. Descomprimimos el driver en una carpeta, lo compilamos y lo instalamos como root (./configure &amp;&amp; make &amp;&amp; make install). A continuaci\u00f3n descomprimimos el archivo con los ficheros .bin en /etc/eciadsl. Para configurar el driver (siempre como root) usamos el comando eciadsl-config-tk.</p> <p>Las opciones que yo uso usando como proveedor ONO son las siguientes: </p> <p>Fichero de Sincronizaci\u00f3n: gs7470_synch04.bin PPP Mode: VCM_RFC2364 VPI:8 VCI:35 Provider DNS: ES.Auna</p> <p>A continuaci\u00f3n voy a comentar algunas dudas sueltas que he visto que salen en los foros sobre estos temas.</p> <ul> <li>A pesar de que en la herramienta para configurar el hardware de Mandriva aparezca una entrada que identifique el dispositivo USB como un modem no significa que pueda configurarse desde all\u00ed.</li> <li>En la documentaci\u00f3n de la p\u00e1gina de eciadsl da la impresi\u00f3n de que al encender el ordenador no debe haber ninguna luz encendida en el modem. En mi modem siempre hay una luz encendida y conecto sin problemas.</li> <li>Otros ficheros de sincronizaci\u00f3n que creo que van bien para mi son: gs7470_synch06.bin, gs7470_synch01a.bin y gs7470_synch18.bin</li> <li>Si notas que las p\u00e1ginas web cargan muy despacio aunque luego las descargas van a velocidad normal es probable que sea un problema con los servidores DNS. Puedes copiar la direcci\u00f3n ip primaria y secundaria de la configuraci\u00f3n que uses en windows o tomarlas por ejemplo de la p\u00e1gina OpenDNS.     Una vez anotadas esas dos ips, puedes ejecutar de nuevo el comando eciadsl-config-tk e introducirlas a mano seleccionando other en provider dns. Aunque yo creo que es mejor editar el fichero /etc/resolv.conf comentar todas las lineas que aparezcan (poniendo el s\u00edbolo # al principio de cada l\u00ednea) y a\u00f1adir dos lineas al estilo     &gt; nameserver ip1     &gt; nameserver ip2</li> <li>Si aparece un error como nice: pppd: No existe el fichero o el directorio en el 4 punto [EciAdsl 4/5] Connecting to provider\u2026 es que no tenemos instalado el paquete ppp. Para ello vamos Sistema -&gt; Confiraci\u00f3n -&gt; Configurar su computadora -&gt; Instalar sofware.Buscamos \u00abppp\u00bb en la casilla de busca e instalamos los paquetes ppp, ppp-pppoatm. (Seg\u00fan que proveedor tengamos puede ser necesario instalar tambi\u00e9n los paquetes ppp-pppoe y rp-pppoe). En alg\u00fan momento del proceso nos pedir\u00e1n que introducizcamos el DVD de instalaci\u00f3n de Mandriva.</li> <li>Si todo parece ir bien pero cuando ejecutamos eciadsl-start se queda colgado en el punto 4 [EciAdsl 4/5] Connecting to provider, podemos pulsar Ctrl+Z y despu\u00e9s teclear el comando bg (o killall -9 eciadsl-start si bg no funciona) Con esto deber\u00eda conectar. Tener en cuenta que esto generar\u00e1 ficheros basura de nombre core en el directorio /root que debemos borrar periodicamente.</li> </ul> Hay un [hilo del foro](http://eciadsl.flashtux.org/forum/viewtopic.php?t=3152) en el que hablan de ello. A mi me ha funcionado el editar el archivo /usr/local/bin/eciadsl-start, buscar la l\u00ednea que pone nice \u201320 pppd call adsl updetach (es la l\u00ednea 546), borrarla y a\u00f1adir estas dos: &gt; pppd unit 1 call adsl   &gt; pppd unit 0 call adsl updetach  7. Algunos comando \u00fatiles para saber los m\u00f3dulos que tenemos cargados y los dispositivos usb conectados: lsmod, dmesg | grep usb, lsusb A continuaci\u00f3n algunos enlaces que pueden resultar \u00fatiles:   <ul> <li>Soporte D-link DSL-200</li> <li>FTP con cosas del DSL-200: ftp://ftp.dlink.it/Adsl/Dsl-200-B1/</li> <li>P\u00e1gina de otro eagle-usb</li> <li>Como Elegir las DNS</li> <li>Drivers y tutoriales para modems ADSL con conexi\u00f3n USB Es bastante antiguo pero igual se saco algo en claro.</li> <li>Datos de conexi\u00f3n de distintos proveedores     Este enlace y las preguntas 5.0 y 5.12 del FAQ hablan de como conectar al inicio o sin tener que introducir la clave de root.</li> </ul>"},{"location":"blog/2007/08/22/un-regalo-liberador/","title":"Un regalo liberador","text":"Gracias a la bitacora de un usuario de [barrapunto](http://www.barrapunto.com/) (no recuerdo el nick, lo siento) me he encontrado con una [joyita](http://www.trycktill.com/eng/unlock_swe.asp) que quer\u00eda compartir con vosotros. La p\u00e1gina en cuesti\u00f3n da los c\u00f3digos necesarios para liberar un mot\u00f3n de m\u00f3viles sin m\u00e1s que introducir el IMEI del tel\u00e9fono y la compa\u00f1\u00eda. Recomiendo encarecidamente leer el texto que sale en la web para no cometer ning\u00fan error, ni yo (ni nadie) se va a hacer responsable de lo que le pase a vuestro tel\u00e9fono haciendo estas cosas. Para poner el cuadro central en ingl\u00e9s hay que pulsar sobre la banderita adecuada abajo a la izquierda.  Desde mi punto de vista hay varias razones por las que deber\u00edas liberar tu tel\u00e9fono.   <ul> <li>Libertad. La libertad no es escoger otra cosa sino que yo y cada uno de nosotros tengamos la posibilidad de escoger otra cosa.</li> <li>Ecolog\u00eda. Entendido en sentido amplio. Hay mucha gente que tiene m\u00e1s de un m\u00f3vil en casa (porque te lo han regalado al cambiar de compa\u00f1ia por ejemplo), si se estropea el nuevo siempre podr\u00e1s volver a usar el viejo\u2026</li> </ul> Por \u00faltimo releed la letra peque\u00f1a de vuestros contratos, muchos de ellos dir\u00e1n que el m\u00f3vil no se puede liberar hasta pasado un a\u00f1o o tendr\u00e1n otros compromisos parecidos con lo que estariais incurriendo en una ilegalidad de liberarlo."},{"location":"blog/2007/09/12/i-reconquista-pacifica-de-toralla/","title":"I Reconquista (pac\u00edfica) de Toralla","text":"<p> El pasado s\u00e1bado 8 de septiembre estuve en la I Reconquista da Illa de Toralla organizada por el colectivo Xogo Descuberto.</p> <p>Para el que no lo sepa Toralla es una isla situada a unos 200 metros de la playa del Vao en Vigo y unida a esta por un puente. Por azares del destino que no conozco demasiado bien (se agradecen comentarios al respecto) la isla es de titularidad privada. Durante mucho tiempo el acceso a la isla estuvo totalmente prohibido pero finalmente se logro el acceso p\u00fablico a las dos playas de la isla. En realidad no son dos playas, sino una s\u00f3la dividida de manera artificial por un puente que la une a tierra (y que posiblemente est\u00e9 arruinando el arenal). Al margen del desprop\u00f3sito que supone que una isla sea privada, y de un m\u00e1s que probable incumplimiento de la Ley de Costas del a\u00f1o 88, pod\u00e9is apreciar en la foto (sacada del Ministerio de Medio Ambiente) el atentado que supone a la vista tener ese mazacote de cemento en plena r\u00eda.</p> <p>La reconquista-protesta transcurri\u00f3 en ambiente festivo en todo momento, la marcha por el puente iba acompa\u00f1ada de instrumentos musicales y mucho colorido. Despu\u00e9s de una paradita en la playa para tomar fuerzas y ovacionar a los manifestantes que acudieron por mar se ley\u00f3 un manifiesto frente a la barrera de entrada a la isla dando por finalizado el acto.</p> <p>Una vez acabada la protesta la mayor\u00eda de los a\u013al\u00ed presentes decidi\u00f3 dar un tranquilo paseo por la isla. Paseo bastante peque\u00f1o puesto que la carretera es bastante corta estando todo lleno de chales y porque al poco de llegar al final aparecieron dos furgones de la polic\u00eda nacional al que se uni\u00f3 algo m\u00e1s tarde un tercero.</p> <p>La mayor\u00eda de los polic\u00edas (aunque tampoco todos) bajaron con bastantes malos modos y porra en mano cuando la gente estaba tranquilamente apoyada en un muro mirando al mar ordenando desalojar inmediatamente de la isla por ser una propiedad privada.</p> <p>Uno de los polic\u00edas pens\u00f3 que un c\u00e1mara le estaba filmando la cara y le dio un par de empujones al grito de \u00abQue est\u00e1s filmando eh\u2026\u00bb o algo parecido, cuando lo l\u00f3gico (y que viendo el v\u00eddeo estoy seguro de que hubiera funcionado mejor) hubiera sido pedirle tranquilamente que no filmara sus caras. Tras ese y alg\u00fan otro peque\u00f1o incidente la gente abandon\u00f3 el lugar escoltada por la polic\u00eda.</p> <p>Mis conclusiones son:</p> <ul> <li>Este tipo de iniciativas son geniales porque permiten recuperar una cierta cultura de movilizaci\u00f3n ciudadana que parec\u00eda perdida. En esta concentraci\u00f3n deb\u00eda haber unas 250 personas, lo que no est\u00e1 nada mal.</li> <li>Los intereses econ\u00f3micos existentes en torno a la lista van a hacer que sea muy complicado recuperarla para el uso p\u00fablico pero hay que intentarlo. Una casa en la isla puede costar casi dos millones de euros.</li> <li>La persona al mando de la operaci\u00f3n policial, que en \u00faltima instancia supongo que ser\u00e1 el Delegado del Gobierno en Pontevedra, deber\u00eda saber transmitir moderaci\u00f3n a sus agentes cuando se trata de actos tranquilos. Comprendo que 20 polic\u00edas contra 200 manifestantes de cierto miedo y se trate de cortar por lo sano, pero tambi\u00e9n se supone que la polic\u00eda ha recibido el adecuado entrenamiento para actuar de modo correcto y no como porteros de discoteca.</li> <li>Titulares sensacionalistas como el de \u00abViolenta carga policial contra colectivos ecoloxistas en Toraia\u00bb s\u00f3lo contribuyen a crear un clima de crispaci\u00f3n (palabra muy de modo \u00faltimamente)</li> </ul> <p>Y para concluir y dejaros con un v\u00eddeo, decir que lo expuesto es s\u00f3lo mi opini\u00f3n personal a partir de lo que yo vi. Opini\u00f3n que puede no coincidir con la de los dem\u00e1s (polic\u00edas o manifestantes) y que por supuesto asumo que puede ser err\u00f3nea.</p> <p>Relacionados:</p> <ul> <li>Los piratas reconquistas toralla</li> <li>Noticia en La Voz de Galicia</li> <li>Nota de prensa en Galiza Indymedia</li> <li>Cr\u00f3nica da reconquista por Xogo Descuberto</li> </ul>"},{"location":"blog/2007/09/17/ciberactivismo-de-carton/","title":"Ciberactivismo de cart\u00f3n","text":"<p>No me gustan los mails en cadena ni ese rollo blogueril al que se le suele llamar (de forma incorrecta a pesar de que lo use todo el mundo) meme.</p> <p>Hace tiempo que he dejado de firmar peticiones online, vengan de donde vengan. No lo hago porque no me parece que sea un instrumento apropiado, dudo mucho de la legalidad de las firmas online al presentarlas en los registros de la Administraci\u00f3n. No lo hago porque hay un mont\u00f3n de ellas y la mayor\u00eda no las siento como propias. No firmo cualquier cosa porque me gusta comprometerme con lo que hago, comprender las causas y estudiar las consecuencias, y el tiempo es finito.</p> <p>El envio de mails tiene algo m\u00e1s de gracia pero la mayor\u00eda manda el texto modelo de modo que se pierde la frescura y el compromiso. Sinceramente creo que ser\u00eda m\u00e1s positivo que el \u00abblanco\u00bb recibiera menos correos pero que estos fueran individualizados y no una producci\u00f3n industrial, de esto modo tal vez los leyeran e incluso los contestaran y los tuvieran en cuenta.</p> <p>Por suerte el ciberactivismo es mucho m\u00e1s que eso y las posibilidades inmensas. Lo resume bien Iv\u00e1n Pino en dos p\u00e1rrafos que leo gracias a Olga</p> | Hoy es noticia la oposici\u00f3n a las bombas de racimo. Y lo es motivada por dos fuentes que representan la tradici\u00f3n y la innovaci\u00f3n del activismo social. De una parte, Greenpeace, con su comunicado de prensa; y de otra, Francisco Polo, con su bit\u00e1cora Cosas de la Diplomacia. Al mismo nivel: una poderosa organizaci\u00f3n y un ciudadano corriente. As\u00ed son las cosas en la Sociedad Red. Internet nos permite promover una causa a cada uno de nosotros sin necesidad de constituir asociaciones con NIF, domicilio social y estatutos. Podemos hacerlo hablando con razones y sentimientos, sinceramente, como lo ha hecho Francisco Polo en su bit\u00e1cora personal. | |---|   <p>Los bloggers chilenos consiguieron ser oidos en el congreso en una campa\u00f1a que se inici\u00f3 de forma parecida a la que origin\u00f3 Francisco Polo. El poder de las redes distribu\u00eddas est\u00e1 ah\u00ed, s\u00f3lo necesitamos aprender a utilizarlo.</p> <p>Y ahora dos propuestas, la primera el Blog Action Day. Esta no me motiva especialmente porque se parece bastante a lo que acabo de criticar, pero tenia ganas de escribir sobre medio ambiente. Adem\u00e1s, tengo curiosidad por ver que pasa.</p> <p>De la segunda, Di no a las bombas de racimo, escribir\u00e9 otro d\u00eda.</p>"},{"location":"blog/2007/09/29/di-no-a-las-bombas-de-racimo/","title":"Di NO a las bombas de racimo","text":"[![](http://farm2.static.flickr.com/1160/1458025170_272d233eac.jpg)](http://www.flickr.com/photos/fpuga/1458025170/ \"photo sharing\")Llevaba un par de semanas con la intenci\u00f3n de escribir un art\u00edculo adhiri\u00e9ndome a la campa\u00f1a [Di no a las bombas de racimo](http://bombasno.cosasdeladiplomacia.info/?page_id=2) y al final [llego tarde](http://bombasno.cosasdeladiplomacia.info/wp-trackback.php?p=33), a\u00fan as\u00ed que este post sirva como adhesi\u00f3n (aunque sea a toro pasado), minicr\u00f3nica de lo sucedido y felicitaci\u00f3n a los que llegaron a tiempo. Antes de seguir leyendo puedes entender mejor que son las bombas de racimo si ves este [video](http://es.youtube.com/watch?v=ow5RYUJgi64) (dura menos de dos minutos). Si todav\u00eda no lo tienes claro puedes ver sus [terribles efectos en los ni\u00f1os](http://npaid.websys.no/item1)  Francisco Polo escrib\u00eda por primera sobre las bombas de racimo [en abril de este a\u00f1o](http://www.cosasdeladiplomacia.info/esto-es-urgente-hay-que-evitar-otra-crisis-humanitaria) haci\u00e9ndose eco de la intenci\u00f3n del gobierno Noruego apoyado por numerosas ONG para firmar un tratado que las prohibiera o al menos las limitara en 2008. El 4 de septiembre y tras [varios post m\u00e1s](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-armas-fuera-de-control) sobre el tema lanza la [propuesta de campa\u00f1a](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-la-conviccion-de-uno-no-basta) con la primera iniciativa, el env\u00edo de correos a los miembros de la Comisi\u00f3n de Exteriores del Congreso. La cosa se extiende r\u00e1pidamente y [el primer d\u00eda](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-dia-2) ya se han sumado 20 blogs, y algunas ONG. Pocos d\u00edas m\u00e1s tarde la [protesta se internacionaliza](http://www.cosasdeladiplomacia.info/bombas-de-racimo-internacionalizacion), y esta comienza a aparecer en los [medios tradicionales](http://bombasno.cosasdeladiplomacia.info/wp-trackback.php?p=20) adem\u00e1s de ser recogida por el [periodismo ciudadano](http://www.bottup.com/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=1739&amp;Itemid=28). Por fin, el 21 de septiembre, con ni siquiera un mes transcurrido desde el inicio de la campa\u00f1a [El Pa\u00eds](http://www.elpais.com/) publica que [el Gobierno de Espa\u00f1a promover\u00e1 una ley para la prohibici\u00f3n de las armas de racimo](http://www.elpais.com/articulo/espana/Espana/promovera/ley/prohibicion/bombas/racimo/pese/fabricarlas/elpepuesp/20070921elpepinac_8/Tes).  Una gran victoria, seguramente apoyada por [algunas diputadas conscientes del poder de las redes](http://www.deugarte.com/maestria-politica/trackback/).   <p>Relacionados: La bombas de racimo no son legales Coalici\u00f3n contra las bombas de racimo</p>"},{"location":"blog/2007/10/05/los-paises-pobres-nacen-o-se-hacen/","title":"Los paises pobres nacen o se hacen","text":"Ese era el t\u00edtulo de la conferencia inaugural del simposio [Pobre Mundo Rico](http://www.pobremundorico.org/). El ponente [Carmelo Garcia](http://www.pobremundorico.org/blog/?page_id=47) describi\u00f3 el problema con claridad meridiana. La pobreza del llamado tercer mundo se origina fundamentalmente en el proceso colonialista del S. XIX. En esta \u00e9poca de los aproximadamente 150 pa\u00edses que hab\u00eda en el mundo en ese momento s\u00f3lo 50 eran independientes, el resto estaban dominados por las potencias europeas. S\u00e1nchez-Ter\u00e1n tambi\u00e9n [habla de esto](http://www.xlsemanal.com/web/articulo.php?id=21077&amp;id_edicion=2447) esta semana. A continuaci\u00f3n lo que ya sabemos, procesos de independencias con gobiernos t\u00edtere, ausencia de estructuras internas y dem\u00e1s parafernalia. En realidad esa colonizaci\u00f3n todav\u00eda contin\u00faa s\u00f3lo que ahora es m\u00e1s sutil, [deuda externa](http://conocimientoabierto.blogspot.com/2007/07/crnica-un-mundo-desigual-iv-y-fin.html#links), relaciones comerciales abusivas y acuerdos injustos provocan que alrededor de 1.000 millones de personas vivan con menos de un dolar al d\u00eda.  Las soluciones:  - Organizaci\u00f3n de la sociedad civil - Exigir a los decisores pol\u00edticos y econ\u00f3micos tomar las decisiones correctas. - Y sobre todo, recuperar nuestra dignidad individual y colectiva  Tal vez en mi resumen no se aprecie y no quiero extenderme mucho, pero la charla fue interesant\u00edsima, y como coment\u00f3 [Andr\u00e9s](http://obazardenes.blogaliza.org/), parece mentira que una persona de 70 a\u00f1os con todas las decepciones que debi\u00f3 sufrir siguiera con esa vitalidad, un pensamiento realmente l\u00facido y no quejarse solamente de la situaci\u00f3n actual, sino hablar tambi\u00e9n de lo que se hab\u00eda logrado avanzar y de que era posible acabar con la desigualdad.  Por desgracia debo decir que no estoy igual de contento con el turno de comentarios, no me llegan los dedos de la mano para contar la cantidad de veces que los asistentes unieron en la misma frase pol\u00edticos y banqueros con mediocres u otros adjetivos similares, adem\u00e1s de referirse a violencia policial y temas parecidos. Y lo siento se\u00f1ores, pero no estoy de acuerdo. Desde algunos sectores del activismo esta postura es muy habitual, se refieren a los pol\u00edticos como si fueran entes abstractos al margen de la naturaleza. Siento desilusionaros, pero resulta que son personas. Buenas y malas. Con acierto y fallos. Y que como yo (y supongo que todos) a veces tienen miedo.  El mundo no se mejora s\u00f3lo desde las barricadas. De hecho el [la incidencia es](http://www.laneta.apc.org/mcd/publicaciones/cabildeo/quees.htm):  &gt; la capacidad de influir en un actor con poder de decisi\u00f3n.  El objetivo no es denigrar a la gente si no ayudar a aquellas personas que por su situaci\u00f3n personal tiene capacidad para tomar decisiones, a que estas, sean lo m\u00e1s correctas posibles. Parafraseando a [Melvin Kranzberg](http://en.wikipedia.org/wiki/Melvin_Kranzberg):  &gt; Las personas que ocupan cargos de responsabilidad no son buenas ni malas, ni tampoco neutrales  Actualizaci\u00f3n 1: No os perdais lo que ha escrito Andr\u00e9s en los comentarios, lo suscribo totalmente.   Actualizaci\u00f3n 2: Acabo de dejar un [comentario (el n\u00famero 21)](http://www.pobremundorico.org/blog/?page_id=46) pidiendo que cuelguen los v\u00eddeos de las conferencias de pobre mundo rico. Si os parece interesante sumaros dejando all\u00ed un comentario o escribi\u00e9ndoles un correo.   Actualizaci\u00f3n 3 (06/10/07 \u2013 12:50): Ignorar mi comentario anterior, los v\u00eddeos de las conferencias si se pueden visualizar accediendo a la parte de retransmisi\u00f3n por internet y luego a la pesta\u00f1a conferencias."},{"location":"blog/2007/10/12/escogiendo-licencia/","title":"Escogiendo licencia","text":"<p>Una de las muchas tareas pendientes que ten\u00eda con el blog era el de establecer una licencia para los contenidos. La satisfacci\u00f3n que me produjo que la gente de Canal Solidario incluyera en su portada una de las entradas de este blog ha acelerado las cosas.</p> <p>Cuando no est\u00e1s muy puesto en el tema de las licencias escoger la m\u00e1s adecuada podr\u00eda llevar unas cuantas de horas de lectura. El rango es amplio, desde el caduco copyright a alguno de los ya habituales sabores de Creative Commons o Coloriuris pasando por cosas m\u00e1s ex\u00f3ticas como la GNU FDL.</p> <p>En mi caso la elecci\u00f3n ha sido relativamente sencilla, s\u00f3lo tengo que hacer esp\u00edritu a la frase que encabeza esta p\u00e1gina: Conocimiento Abierto. Siendo consciente de los efectos sobre el desarrollo de unas leyes de propiedad intelectual excesivamente restrictivas y albergando ciertas dudas sobre las licencias v\u00edricas como CC y sus efectos, he decidido adherirme al movimiento por la devoluci\u00f3n lo cual significa que:</p> <p>El autor de este blog se adhiere al Movimiento por la Devoluci\u00f3n haciendo devoluci\u00f3n expresa de las entradas de este blog al dominio p\u00fablico.</p> <p>Lo que en resumen significa que pod\u00e9is copiar, distribuir, reproducir o comercializar los textos de este blog u obras derivadas de los mismos siempre que quede perfectamente claro que la fuente original es el blog Conocimiento Abierto y no se pervierta el sentido original de los textos de modo que da\u00f1en la reputaci\u00f3n o el honor de su autor.</p> <p>Para los m\u00e1s despistados explicitar\u00e9 que cuando emplee en esta p\u00e1gina im\u00e1genes, fotos, gr\u00e1ficos o textos de otros no soy yo quien posee los derechos sobre ellos y por tanto no se acogen a la licencia general de este sitio. Tambi\u00e9n debo mencionar que en el caso de fotograf\u00edas de personas, el poseer los derechos de autor sobre la fotograf\u00eda es distinto a los derechos de imagen de la persona. Lo cual implica que aunque yo suba con consentimiento de alguien una foto, esta persona no tiene porque permitir un uso comercial de su imagen.</p> <p>Relacionados:</p> <ul> <li>David de Ugarte. Por qu\u00e9 este blog es de dominio p\u00fablico.</li> </ul>"},{"location":"blog/2007/10/15/blog-action-day-cosas-faciles/","title":"Blog Action Day: Cosas f\u00e1ciles","text":"<p>A lo largo del d\u00eda de hoy, leereis la frase \u00abBlog Action Day\u00bb muchas veces. De hecho a las 10:21 de la ma\u00f1ana, technorati arroja 733 resultados buscando la frase entre comillas. El blog action day consiste en que todos los bloggers que se anoten escriban el d\u00eda de hoy acerca del medio ambiente, hab\u00eda pensando en escribir algo acerca del medio ambiente como aspecto transversal en cooperaci\u00f3n, pero tras el primer p\u00e1rrafo me di cuenta que no dominaba el tema lo suficiente. As\u00ed que prefiero optar por las actitudes individuales. \u00bfQue hago yo para defender el medio ambiente?. La lista que sigue son cosas muy sencillas, que estoy redactando sobre la marcha, animaros a escribir las cosas cotidianas que haceis que considerais positivas (o negativas):</p> <ul> <li>No uso el coche si andando voy a tardar menos de 20 minutos</li> <li>Conduzco de manera eficiciente. Leed el manual del idae</li> <li>Reciclo</li> <li>Reutilizo (sobre todo los folios)</li> <li>Apago los aparatos en lugar de dejarlos en stand-by</li> <li>Subo de vez en cuando por escaleras. Tu cuerpo tambi\u00e9n se sentir\u00e1 mejor.</li> </ul> <p>Cosas que no hago y deber\u00eda hacer:</p> <ul> <li>Presionar para instalar paneles solares en mi edificio cuando arreglen el tejado</li> <li>Instalar bombillas de bajo consumo</li> <li>Instalar una cisterna de doble pulsador</li> </ul> <p>\u2026 (seguid vosotros la lista)</p> <p>Actualizaci\u00f3n 11:10: Ya hay 750 blogs, avanza lento pero seguro.</p>"},{"location":"blog/2007/10/17/manifestacion-contra-a-pobreza-vigo/","title":"Manifestaci\u00f3n contra a pobreza [Vigo]","text":"<p>O pr\u00f3ximo domingo 21 unha manifestaci\u00f3n percorrer\u00e1 as r\u00faas de Vigo para rebelarse contra a pobreza e esixir m\u00e1is feitos e menos palabras. A manifestaci\u00f3n partir\u00e1 as 12:00 da Praza de Am\u00e9rica e est\u00e1 organizada polo Foro Social Galicia Sur.</p> <p>A manifestaci\u00f3n enm\u00e1rcase dentro dos actos organizados pola Alianza espa\u00f1ola contra la pobreza con motivo de esixir o cumprimento dos Obxectivos de Desenvolvemento do Milenio., un acordo firmado no ano 2000 por 189 xefes de Estado e de Goberno na sede nas Naci\u00f3n Unidas con fin de acabar coa pobreza e a fame no mundo no ano 2015. Na actualidade estamos lonxe de cumprir ese obxectivo, pero todav\u00eda \u00e9 posible acadalo se facemos a suficiente incidencia pol\u00edtica porque</p> <p>social, econ\u00f3mica e tecnicamente \u00e9 posible acabar coa pobreza</p> <p>O Foro Social Galicia Sur \u00e9 un conxunto de colectivos de Vigo e arredores entre os que se est\u00e1n Amarante, Ayuda en Acci\u00f3n, C\u00e1ritas, Comite Oscar Romero, Dar m\u00e1is, Educaci\u00f3n sen Fronteiras, Entreculturas, Igadi, Im\u00e1n, Intermon Oxfam, Enxe\u00f1er\u00eda sen Fronteiras Galicia, Mundos Cooperativa de comercio xusto, Red de j\u00f3venes solidarios, Secretariado Xitano e Verdegaia.</p> <p>Espero veros a todos na manifestaci\u00f3n, Domingo 21 de outubro \u00e1s 12 na Praza de Am\u00e9rica, e recorda \u2026</p> <p>Somos a primeira xeraci\u00f3n capaz de acabar coa pobreza</p> <p>Material adicional: (descarga dende p\u00e1xina externa) </p> <ul> <li>Programa de actividades del 15 al 21 de Octubre en Vigo</li> <li>Dosier de prensa</li> <li>Manifesto do 21 de outubro</li> <li>cartel concerto solidario BERB\u00c9SLY HILBILIES (20 de outubro)</li> </ul> <p> </p>"},{"location":"blog/2007/11/12/cacharro-nuevo/","title":"Cacharro nuevo","text":"<p>Este entrada es s\u00f3lo para contar que ya tengo un cacharrito nuevo, comprado gracias a Uniporta, una subvenci\u00f3n de la Xunta de Galicia gestionada a trav\u00e9s de las universidades gallegas, que este a\u00f1o est\u00e1 mucho mejor planteada que en ocasiones anteriores. Para que la subvenci\u00f3n fuera todav\u00eda mejor s\u00f3lo faltar\u00edan dos cosas desde mi punto de vista:</p> <ul> <li>Que la cuant\u00eda de la ayuda fuera en funci\u00f3n de la renta familiar y la nota acad\u00e9mica ponderada por la media de la carrera (ya sabemos que hay carreras donde la nota media es m\u00e1s alta que en otras)</li> <li>Que se pudiese adquirir el port\u00e1til sin ning\u00fan sistema operativo instalado. Este es poco factible porque habr\u00eda que convencer a los fabricantes (no valdr\u00eda con los distribuidores) o bien comprar cl\u00f3nico, pero ser\u00eda un avance muy positivo en cuando a neutralidad tecnol\u00f3gica.</li> </ul> <p>En los pr\u00f3ximos d\u00edas seguramente subir\u00e9 algunas fotillos y comentar\u00e9 algunas cosillas sobre al ard\u00fao proceso de escoger un port\u00e1til \u00ablinux friendly\u00bb, adem\u00e1s de como desinstalar un software que no voy a usar e instalar el que realmente quiero.. Espero no saturar demasiado a mis lectores menos tecn\u00f3filos.</p>"},{"location":"blog/2007/11/30/algunos-consejos-para-comprar-un-portatil/","title":"Algunos consejos para comprar un port\u00e1til","text":"<p>Como coment\u00e9 voy a tratar de dar una serie de consejos a la hora de comprar un port\u00e1til e instalarle linux. La primera decisi\u00f3n a tomar a la hora de comprar un ordenador debe ser en que horquilla de precios vamos a movernos. Particularmente considero que cualquier port\u00e1til de entre 700 y 1000\u20ac deber\u00eda satisfacer las necesidades de la mayor\u00eda de la gente por un per\u00edodo de unos 4 a\u00f1os. Invertir m\u00e1s dinero no significa necesariamente que el port\u00e1til nos vaya a durar mucho m\u00e1s tiempo, sino que obtendremos algunas caracter\u00edsticas adicionales o servicios de valor a\u00f1adido proporcionados por el fabricante.</p> <p>La segunda decisi\u00f3n es si vetamos alguna marca. Particularmente considero que existen una serie de marcas como Sony o Toshiba que ofrecen una confianza adicional, pero por el precio de una de estas marcas podemos comprar un port\u00e1til mucho m\u00e1s potente de otra. No me gusta hacer recomendaciones negativas porque no suelen ser muy objetivas pero por lo que he estado leyendo la \u00fanica marca que en principio me desagrada es Asus. Es conveniente adem\u00e1s considerar el comprarse un ordenador cl\u00f3nico. Franquicias como PCBOX ofrecen este servicio y suelen ser de buena calidad.</p> <p>El siguiente punto a considerar es si queremos un port\u00e1til linux friendly. A d\u00eda de hoy no suelen existir muchos problemas para conseguir drivers para cualquier hardware que funcionen en linux, pero algunos funcionan mejor que otros. Personalmente he optado por aquello fabricantes que sacan por si mismos drivers funcionales como una forma de premio por tratar de forma adecuada el software libre.</p> <p>El \u00faltimo punto general es que uso le vamos a dar al port\u00e1til. Y este est\u00e1 muy relacionado con la pantalla. Si lo vamos a usar como un remplazo del de escritorio porque no tenemos sitio en casa y apenas lo vamos a mover podemos optar por uno con pantalla de 17\u00bb. Si tenemos ordenador en casa y el trabajo y necesitamos algo muy movible para consultar el correo y trabajar durante viajes etc\u2026 podemos plantearnos uno con pantalla de entre 12\u00bb y 14\u00bb. Para otros usos, moverlo a menudo pero tampoco estar cargando con \u00e9l todav\u00eda lo mejor suele ser optar por una panor\u00e1mica de 15.4\u00bb. Es muy conveniente que antes de comprarlo pidamos ver el port\u00e1til encendido y juguemos con el brillo de la pantalla para comprobar lo buena que es.</p> <p>Pasemos a considerar los aspectos m\u00e1s t\u00e9cnicos del asunto. T\u00e9ngase en cuenta que mis comentarios son generalizaciones, seguro que los expertos en la materia se pondr\u00edan por las nubes, pero a la hora de la verdad poca gente encuentra diferencia entre un ordenador u otro.</p> <p>Procesador: Es el cerebro del ordenador, pero no nos dejemos enga\u00f1ar por n\u00famero extra\u00f1os o vendedores desinformados. A d\u00eda de hoy cualquier procesador que no ponga Celeron o Semprom ser\u00e1 m\u00e1s que suficiente para nuestras necesidades. Es en general preferible gastar algo de dinero en m\u00e1s RAM que en un procesador mejor. Optar por un procesador de intel o por uno de AMD es en principio indiferente. Lo \u00fanico que resaltar\u00eda es que todos los procesadores AMD Athlon permiten la virtualizaci\u00f3n por hardware mientras que s\u00f3lo los intel con un n\u00famero igual o superior a T5600 lo hacen. Si no vais a virtualizar esto os dar\u00e1 igual. Para comparar entre distintos procesadores podeis ver las caracter\u00edsticas de los amd en esta p\u00e1gina (usar la parte que pone \u00abmodel number\u00bb) o los intel en esta otra (usar la parte que pone \u00abprocessor number\u00bb).</p> <p>RAM: Es f\u00e1cil, cuanta m\u00e1s mejor. A d\u00eda de hoy 1GB obligatorio y 2GB recomendable. El rendimiento tambi\u00e9n mejora si es a 667MHz en lugar de a 533MHz</p> <p>Disco Duro: A partir de 100GB es en general m\u00e1s que suficiente si no vamos bajar pel\u00edculas o m\u00fasica de forma compulsiva. Tengamos siempre presente cual es el uso que le vamos a dar al port\u00e1til y que los discos duros externos est\u00e1n baratos.</p> <p>Peso: Si vamos a moverlo yo no coger\u00eda nada que en sus especificaciones pusiese m\u00e1s de 3kg (aunque fuese (3.01kg). 2.7kg m\u00e1s o menos puede ser una buena opci\u00f3n.</p> <p>Wifi: A d\u00eda de hoy todos los port\u00e1tiles traen wifi, pero debemos ver que especificaciones cumplen. En principio todos cumplen la norma b/g (que es el wifi absolutamente mayoritario que hay en cafeter\u00edas, universidades, \u2026) pero algunos cumplen tambi\u00e9n la norma a (suelen nombrarse como a/b/g). Que cumpla la 802.11a (nombre oficial) no lo considerar\u00eda como algo limitante pero si interesante. Por otro lado podemos preguntar al vendedor que tarjeta wireless lleva para comprobar si existen drivers nativos para linux, podemos emularlos con ndiswrapper o no va. Si es una intel funcionar\u00e1 perfectamente.</p> <p>Tarjeta Gr\u00e1fica: A no ser que seamos muy jugones cualquiera vale. A d\u00eda de hoy tanto las gr\u00e1ficas intel como las nvidia funcionan correctamente en linux (incluida la aceleraci\u00f3n 3d). Las ati a\u00fan no est\u00e1n al nivel apropiado pero est\u00e1n haciendo esfuerzos en el camino correcto, tal vez en 6 meses si sean una opci\u00f3n a considerar. De todas formas cuidado con las nvidia porque no todas tienen soporte en linux, aqu\u00ed est\u00e1 la lista de tarjetas soportadas por el \u00faltimo driver. Con la tarjeta m\u00e1s sencilla de intel la GMA 950 yo no he tenido ning\u00fan problema y los efectos gr\u00e1ficos en 3d en linux han funcionado sin que haya hecho nada.</p> <p>Puertos, conectividad y otras cosillas.</p> <ul> <li>Todos los port\u00e1tiles traen puertos USB y tarjeta de red. La mayor\u00eda incluyen tambi\u00e9n modem (aunque yo no me preocupar\u00eda si no lo trajera).</li> <li>Algunos traen Firewire (IEEE1394) pero tampoco es muy habitual que lo vayamos a necesitar, podemos pasar de ello.</li> <li>Todos traen tambi\u00e9n salida para un monitor externo (para conectar un proyector por ejemplo). A mi particularmente me gusta que traigan salida de s-video porque de este modo se puede enchufar el ordenador a la televisi\u00f3n muy f\u00e1cilmente y usarlo a modo de dvd port\u00e1til por ejemplo.</li> <li>La nueva moda es incluir lectores de tarjetas pero yo no lo veo mucha utilidad.</li> <li>Cuidado si necesit\u00e1is disquetera porque la mayor\u00eda ya no trae dentro del port\u00e1til (aunque si existen dispositivos externos)</li> <li>Bluetooth/Infrarojos. Puede ser \u00fatil si tienes un m\u00f3vil que lo tenga para descargar im\u00e1genes y otras cosillas del m\u00f3vil. En caso contrario tampoco le veo mucha utilidad (ratones y teclados inal\u00e1mbricos suelen traer su propio adaptador. En todo caso tampoco deber\u00eda ser un factor limitante a la hora de la compra puesto que hay dispositivos USB que dan conectividad bluetooth por alrededor de 20\u20ac.</li> <li>Webcam. Si no somos fan\u00e1ticos de las videoconferencias no es necesario, generalmente no haremos una videoconferencia desde un lugar p\u00fablico por lo que tampoco nos importar\u00e1 mucho comprar una externa. (Tambi\u00e9n alrededor de 25\u20ac)</li> <li>Si vamos a usar el ordenador de forma m\u00e1s o menos fija, podr\u00eda ser muy \u00fatil que tuviera puertos PS2 para conectarles un teclado y un rat\u00f3n externo (Si va a ser ocasional con los USB es suficiente)</li> </ul> <p>Bater\u00eda: No comento nada, porque es dif\u00edcil dar un criterio sobre esto, y lo cierto es que hoy en d\u00eda hay enchufes en pr\u00e1cticamente cualquier sitio donde necesitemos usar un port\u00e1til.</p> <p>Si llegado el momento final ten\u00e9is dudas entre varios pod\u00e9is inclinaros por los fabricantes m\u00e1s responsables en temas medio ambientales.Otras recomendaciones, opiniones, cr\u00edticas y preguntas en los comentarios :)</p> <p>Actualizaci\u00f3n: 14 de Mayo de 2016. Si tienes dudas de cuando comprarlo dicen que la mejor fecha es verano.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","recomendaciones"]},{"location":"blog/2007/12/05/recoger-apariciones-en-los-medios-recortes-de-prensa-01/","title":"Recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)","text":"<p>La mayor\u00eda de las organizaciones dedican bastantes esfuerzos a hacer que sus acciones aparezcan en los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales. Pero creo que muchas de ellas descuidan la forma en la que despu\u00e9s se recopilan estas apariciones. Recoger los recortes de prensa en los que aparezca citada nuestra organizaci\u00f3n o una actividad en la que participemos puede ser muy \u00fatil:</p> <ul> <li>Permite justificar subvenciones.</li> <li>Hacer memorias para presentar nuestra organizaci\u00f3n</li> <li>Estudiar el tratamiento que han dado los periodistas a nuestra actividad</li> <li>Corregir la forma en que tratamos de comunicar</li> <li>\u2026</li> </ul> <p>Y adem\u00e1s de \u00fatil puede ser bastante sencillo si nos fijamos cierta metodolog\u00eda de trabajo. Voy a tratar de dar una serie de consejos sobre ello y os \u00e1nimo a que cont\u00e9is como lo realiz\u00e1is en vuestra asociaci\u00f3n en los comentarios.</p> <p>Lo primero es fijar a un miembro de la entidad como el encargado de este asunto, esta persona puede coincidir (o no) con el responsable de comunicaci\u00f3n. Es conveniente que la mayor\u00eda de los integrantes conozcan quien se encarga de esto. Tambi\u00e9n ser\u00eda recomendable crear una direcci\u00f3n de correo espec\u00edfica que todos conozcan y que no var\u00ede aunque cambie la persona que realiza estas tareas.</p> <p>Cuando entrevisten a alguien de la asociaci\u00f3n en la radio, el entrevistado deber\u00eda solicitar el archivo de audio (podcast). Muchas radios no tienen problemas en entregarlos y algunas las colocan ellas mismas en internet. Una vez tengamos el podcast hay que envi\u00e1rselo al \u00abencargado de recopilado\u00bb para que lo archive.</p> <p>Las apariciones en televisi\u00f3n son m\u00e1s complicadas. Podr\u00edamos tratar de solicitar a la productora el archivo de v\u00eddeo o estar atentos para grabarlo nosotros si tenemos una tarjeta sintonizadora de televisi\u00f3n instalada en el ordenador. Como en el caso anterior deber\u00edamos tratar de avisar por anticipado al responsable de comunicaci\u00f3n para que intente grabarlo.</p> <p>Para la prensa escrita tenemos dos opciones. La primera (y m\u00e1s tradicional) ser\u00eda que cuando supi\u00e9semos que \u00edbamos a salir en alg\u00fan peri\u00f3dico avis\u00e1semos al responsable para que lo comprara, recortara el art\u00edculo en cuesti\u00f3n y lo escanease para tener una copia digital del mismo. En todo caso, cualquier persona que encontrase un art\u00edculo sobre la organizaci\u00f3n deber\u00eda informar al responsable por si nadie lo hab\u00eda detectado y encargarse ella misma de conseguir y escanear el art\u00edculo para hac\u00e9rselo llegar a quien corresponda. Esto requiere de cierta pedagog\u00eda entre los miembros de la asociaci\u00f3n para que est\u00e9n atentos a las noticias que sobre ella pueda haber.</p> <p>La segunda opci\u00f3n la podemos tomar como complementaria o como substitutiva de la anterior, y consiste, en configurar el servicio Alertas de Google para recoger las noticias de nuestra organizaci\u00f3n que salgan en los medios digitales. Recordemos que la mayor\u00eda de noticias de la prensa escrita son replicadas en sus p\u00e1ginas web por lo que est\u00e1 opci\u00f3n nos evitar\u00eda rastrear los peri\u00f3dicos \u00aba mano\u00bb. Cuando nos llegue una alerta, seguimos el enlace hasta la noticia y pasamos la p\u00e1gina web a un archivo PDF, porque el PDF es m\u00e1s c\u00f3modo de almacenar o imprimir en papel posteriormente si lo necesitamos.</p> <p>Siguiendo estas 4 pautas podemos almacenar en formato digital todas nuestras apariciones en los medios. A modo de resumen lo que debemos hacer es:</p> <ul> <li>Fijar a un responsable</li> <li>Si alguien acude a la radio solicitar el podcast</li> <li>Si alguien sale que apareceremos en la televisi\u00f3n avisar para que sea grabado</li> <li>Configurar Alertas de Google y guardar las noticias de la web como archivos PDF</li> </ul> <p>El siguiente paso ser\u00e1 estudiar como almacenar esa informaci\u00f3n para que sea f\u00e1cilmente accesible cuando la necesitemos, pero esto ser\u00e1 objeto de otro art\u00edculo.</p> <p>Para completar un poco la informaci\u00f3n, os dejo unos ap\u00e9ndices que explican m\u00e1s en detalle algunos de los aspectos ya descritos. El ap\u00e9ndice 4 y el 5 est\u00e1n tratados muy por encima pero es que no es objeto de este art\u00edculo describir como se usan los lectores de feeds.</p> <p>Ap\u00e9ndice 1. Como usar Alertas de Google. El servicio Alertas de Google nos permite recibir en nuestro correo electr\u00f3nico un aviso cada vez que las palabras clave que hemos definido aparecen en la web. En este aviso habr\u00e1 un enlace a la noticia (o p\u00e1gina) en la que aparecen los t\u00e9rminos.</p> <p>La frecuencia con la que recibimos los correos puede ser configurada, de modo que recibamos un aviso en el momento en que el buscador detecte que se han empleado los t\u00e9rminos, o bien recibamos un mail recopilatorio una vez al d\u00eda o una vez a la semana. Es decir, si en un d\u00eda se producen 10 noticias relacionadas con nuestra b\u00fasqueda y tenemos seleccionado en frecuencia \u00abcuando se produzca\u00bb recibiremos 10 correos ese d\u00eda, si tenemos seleccionado en frecuencia \u00abuna vez al d\u00eda\u00bb recibiremos un s\u00f3lo mail con enlaces a las 10 noticias.</p> <p>Seg\u00fan el art\u00edculo de la wikipedia sobre Google Alerts, En realidad la alerta no saltar\u00e1 necesariamente cada vez que nuestras palabras clave \u00abaparezcan en la web\u00bb sino que podemos configurar ese comportamiento. Si en tipo seleccionamos \u00abnoticias\u00bb, el correo lo recibiremos cuando una noticia de Google News con esos t\u00e9rminos se sit\u00fae entre las 10 m\u00e1s importantes. Si seleccionamos web saltar\u00e1 cada vez que una nueva web se sit\u00fae entre los 20 primeros resultados cuando realizamos una b\u00fasqueda de google sobre esos t\u00e9rminos. Y si seleccionamos \u00abexhaustivo\u00bb saltar\u00e1 cuando se produzca cualquiera de los dos hechos anteriores.</p> <p>Al parecer no es necesario registrarse para que funcione, aunque yo creo que lo m\u00e1s recomendable es crear una cuenta google, o registrar nuestra direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico regular como una cuenta google.</p> <p>Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el tema pod\u00e9is consultar las preguntas frecuentes, es especialmente interesante la 8 que copio aqu\u00ed:</p> <p>8. Recibo muchos resultados de temas equivocados. \u00bfC\u00f3mo puedo definir mejor la b\u00fasqueda?</p> <p> Puede definir mejor la b\u00fasqueda con las consultas avanzadas de las Alertas de Google. Para descubrir aprender a c\u00f3mo definir mejor su b\u00fasqueda en la Web, por favor, visite la p\u00e1gina general de  B\u00fasqueda avanzada. Cuando encuentre una b\u00fasqueda que produzca resultados satisfactorios, copie el texto de la consulta que aparece en el cuadro de b\u00fasqueda y p\u00e9guelo en el cuadro de b\u00fasqueda de la p\u00e1gina principal de Alerta alertas de Google.</p> <p>Ap\u00e9ndice 2. Recomendaciones sobre los t\u00e9rminos de b\u00fasqueda para Google Alerts.</p> <ul> <li>No usar signos de acentuaci\u00f3n o puntuaci\u00f3n, es decir buscaremos ingenieria y no ingenier\u00eda. Adem\u00e1s pondremos todas las palabras en min\u00fasculas.</li> <li>Cuando el nombre de la organizaci\u00f3n sea compuesto lo encerraremos entre comillas as\u00ed:: \u00abingenieria sin fronteras\u00bb ::</li> <li>Para emplear distintas maneras de nombrar la organizaci\u00f3n en la misma b\u00fasqueda emplearemos el termino OR (en may\u00fasculas). Por ejemplo para buscar por las siglas por las que nos conocen y el nombre oficial podr\u00edamos escribir :: isf OR \u00abingenieria sin fronteras\u00bb :: Cuidado al emplear siglas porque pueden ser usadas por distintas organizaciones y no dar resultados certeros.</li> <li>Hay que tener en cuenta que a veces el nombre de la organizaci\u00f3n no aparece correctamente escrito, por ejemplo es habitual que aparezca Ingenieros sin Fronteras, en lugar del correcto que es Ingenier\u00eda.</li> </ul> <p>Para finalizar os indico que busquedas vamos a usar en Enxe\u00f1er\u00eda sen Fronteiras Galicia.</p> | **Buscar T\u00e9rminos** | **Tipo** | **Frecuencia** | **Comentarios** | |---|---|---|---| | \u00abingenieria sin fronteras\u00bb OR \u00abingenieros sin fronteras\u00bb | Exhaustivo | Semanal |  | | \u00abenxe\u00f1eria sen fronteiras\u00bb OR \u00abenxe\u00f1eiros sen fronteiras\u00bb | Exhaustivo | Semanal | La dividimos en dos porque hay un m\u00e1ximo de palabras en cada busqueda | | \u00abenxe\u00f1eria sin fronteiras\u00bb OR \u00abenxe\u00f1eiros sin fronteiras\u00bb OR \u00abenxe\u00f1aria sen fronteiras\u00bb | Exhaustivo | Semanal | Est\u00e1 mal escrito pero lo he visto as\u00ed en alg\u00fan medio as\u00ed que hay que adaptarse | | \u00abauga con fronteiras\u00bb | Exhaustivo | Diario | Una campa\u00f1a que estar\u00e1 en marcha en breve |   <p>Ap\u00e9ndice 3. Como guardar una p\u00e1gina web como un PDF En Windows el sistema m\u00e1s sencillo para esto es instalar el programa PDFCreator. Este programa es gratuito y libre (licencia GPL). Al instalarlo se crea una impresora virtual en el sistema de nombre PDFCreator. Cuando queremos pasar cualquier documento a PDF (una p\u00e1gina web, una hoja de c\u00e1lculo,\u2026) lo \u00fanico que tenemos que hacer es darle a imprimir desde el men\u00fa adecuado del programa que estemos usando y cuando salen las opciones de impresi\u00f3n pulsar en nombre, para cambiar la impresora predeterminada por PDFCreator. Aceptamos y a partir de ah\u00ed el programa nos ir\u00e1 guiando en lo que debemos hacer, para acabar teniendo una copia en PDF del documento deseado.</p> <p>Ap\u00e9ndice 4. Como detectar nuestra aparici\u00f3n en blogs. El buscador m\u00e1s reconocido de blogs en este momento es technorati. Si queremos detectar de manera autom\u00e1tica cuando nuestra organizaci\u00f3n est\u00e1 siendo citada en la blogsfera acudiremos a la p\u00e1gina de technorati y en el campo de b\u00fasqueda de avanzada preferiblemente escribiremos nuestros t\u00e9rminos de b\u00fasqueda.</p> <p>En la p\u00e1gina de resultados aparecer\u00e1 una frase de este estilo \u00abSearch in entire post of blogs with some authority in spanish [change]\u00bb. Le daremos a \u00abchange\u00bb y seleccionaremos \u00abany authority\u00bb y \u00aball languages\u00bb. Y volvemos a efectuar la b\u00fasqueda.</p> <p>Para que el sistema nos avise de alguna forma de nuevos blogs que hablan de lo que hayamos buscado podemos subscribirnos mediante un feed pulsando en el bot\u00f3n \u00absubscribe\u00bb que estar\u00e1 m\u00e1s o menos encima de la frase que mencione antes.</p> <p>Ap\u00e9ndice 5. Forma alternativa de usar Google Alerts. Lo que hace Google Alerts en realidad es cada cierto tiempo hacer una b\u00fasqueda de nuestros t\u00e9rminos en Google News y en el propio buscador de Google y enviarnos un correo electr\u00f3nico con los nuevos enlaces detectados. Para el servicio de noticias (no vale para la web) en lugar de configurar Google Alerts podr\u00edamos hacer la b\u00fasqueda que nos interese y luego subscribirnos al feed que se genera con esa b\u00fasqueda. No me extiendo en esto porque la opci\u00f3n de emplear Google Alerts creo que es mejor.</p> <p>Esta serie consta hasta el momento de 4 art\u00edculos.</p> <ul> <li>Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)</li> <li>Almacenaje y clasificaci\u00f3n 2.0 (recortes de prensa 02)</li> <li>Almacenaje y clasificaci\u00f3n local (recortes de prensa 03)</li> <li>Una de lecciones aprendidas (recortes de prensa 04)</li> </ul>"},{"location":"blog/2007/12/09/almacenaje-y-clasificacion-20-recortes-de-prensa-02/","title":"Almacenaje y clasificaci\u00f3n 2.0 (recortes de prensa 02)","text":"<p>En la anterior entrada habl\u00e1bamos de como recoger las apariciones en la prensa de nuestra asociaci\u00f3n. En esta trataremos el problema de como manejar los archivos que hemos ido almacenando para poder acceder a ellos f\u00e1cilmente. El proceso de guardar y posteriormente recuperar informaci\u00f3n (del tipo que sea) es un tema complejo que est\u00e1 en continua discusi\u00f3n. La situaci\u00f3n ideal ser\u00eda el poder crear una base de datos hecha a la medida de nuestras necesidades, pero esto no es algo al alcance de todos.</p> <p>En este art\u00edculo y en el pr\u00f3ximo vamos a plantear dos posibles estrategias y despu\u00e9s sugerir algunas combinaciones. El objetivo no es explicarlas en profundidad sino s\u00f3lo dar unas ideas que podr\u00edamos tratar de desarrollar un poco m\u00e1s si a alguien le interesa.</p> <p>Almacenaje y clasificaci\u00f3n 2.0 Las herramientas proporcionadas por lo que se viene llamando web 2.0 pueden proporcionarnos un servicio muy eficiente para lo que pretendemos. Para almacenar los archivos que hemos ido recopilando usaremos varias aplicaciones web distintas:</p> <ul> <li>Para archivos de v\u00eddeo (grabados de apariciones en tv por ejemplo) usaremos youtube.</li> <li>Para los archivos de audio boomp3</li> <li>Para los pdf obtenidos a partir de las noticias que sal\u00edan en las webs de los peri\u00f3dicos usaremos mediafire.</li> <li>En caso de que tengamos archivos de imagen o fotos podr\u00edamos almacenarlos en mediafire o en flickr.</li> </ul> <p>Lo bueno de todas estas aplicaciones es que proporcionan una url (direcci\u00f3n web) directa al contenido que hayamos subido que podemos indexar de manera sencilla como veremos a continuaci\u00f3n. Por otro lado, recordad que estos sitios requieren registrarse mediante una direcci\u00f3n de correo, no debemos emplear para ello una personal, si no una creada a tal efecto que pueda ir siendo utilizada por los distintos responsables.</p> <p>Para clasificar esta informaci\u00f3n que hemos subido a distintos servicios web, emplearemos delicious. Delicious nos permitir\u00e1 guardar la url de nuestro archivo como si fuera un marcador del navegador, con la ventaja de poder clasificarlo mediante etiquetas y de estar disponible on line. Marcando los archivos con las etiquetas adecuadas cualquier persona con conexi\u00f3n a internet podr\u00e1 luego encontrarlos de manera r\u00e1pida y c\u00f3moda. El truco est\u00e1 en pensar de que distintas maneras podemos clasificar una informaci\u00f3n (por el medio en el que aparece, por el tema que trata, por la fecha,\u2026) y luego asignar a la url una etiqueta para cada uno de esos tipos, por ejemplo:</p> <ul> <li>medio: elpais, abc, tve, kissfm,\u2026</li> <li>formato: audio, video, pdf, imagen,\u2026</li> <li>contenido: entrevista, reportaje, anuncio,\u2026</li> <li>tema: general, agua, deudaexterna,\u2026</li> <li>fecha: junio07, enero08; o bien mes: junio, enero y a\u00f1o: 2007, 2008.</li> <li>actividad: augaconfronteiras, unmundodesigual, icd (es decir, el nombre \u00aboficial\u00bb con el que nombremos dentro de la organizaci\u00f3n a la actividad o campa\u00f1a que es referenciada)</li> </ul> <p>Debemos ser un poco cuidadosos con las etiquetas y tratar de usar siempre las mismas para que sea m\u00e1s f\u00e1cil. En la p\u00e1gina de delicious podemos luego separar las etiquetas en esos tipos que hemos \u00abpredefinido\u00bb como por ejemplo se hace en el proyectoblong (autor, formato, idioma,\u2026) para buscarlas m\u00e1s f\u00e1cilmente</p> <p>Delicious permite adem\u00e1s de etiquetar, describir brevemente el enlace que estamos marcando, en esta descripci\u00f3n podemos incluir la fecha concreta (siempre siguiendo el mismo formato, por ejemplo 13/10/2007 o 13 de octubre de 2007). Podr\u00edamos tambi\u00e9n comentar a quien se hizo la entrevista, quien proporcion\u00f3 el material, o de que trata, \u2026 Pero preferiblemente esta informaci\u00f3n adicional es mejor que la incluyamos de manera sistem\u00e1tica en todos los enlaces y tengamos pensado a priori que es lo que pondremos y que no.</p> <p>Otra opci\u00f3n realmente interesante, ser\u00eda incluir en esa descripci\u00f3n un enlace a una p\u00e1gina web donde nosotros mismos demos contexto a la noticia y expliquemos de forma ampliada la informaci\u00f3n (sobre todo si es err\u00f3nea o la consideramos negativa para nuestra entidad)</p> <p>Desventajas de este m\u00e9todo:</p> <ul> <li>La persona responsable no puede tener fobia a la inform\u00e1tica</li> <li>Hace falta ser un poco met\u00f3dico y ordenado</li> <li>Dependemos completamente de servicios externos (habr\u00eda que tratar de mantener una copia de seguridad en nuestro propio disco duro)</li> <li>Algunos materiales tal vez tengan copyright y habr\u00eda que pedir permiso para subirlo.</li> </ul> <p>Ventajas:</p> <ul> <li>Transparencia. Cualquiera que busque informaci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n encontrar\u00e1 ordenadas (y contextualizadas si as\u00ed lo queremos) las noticias que haya</li> <li>Eficiente y gratuito</li> <li>Ganamos visibilidad en distintas redes sociales</li> <li>Disponible para todos de manera inmediata sin necesidad de andar cruzando llamadas y correos.</li> </ul> <p>Como supondr\u00e9is a parte de los servicios que yo recomiendo hay otros muchos que hacen lo mismo, estos son s\u00f3lo una sugerencia, comentad vuestra experiencia con otras webs si las consider\u00e1is m\u00e1s adecuadas.</p> <p>Ap\u00e9ndice 1.  Los enlaces que he usado en los nombres de las aplicaciones a web no apuntan a la web en s\u00ed, sino a minitutoriales de como usarlos as\u00ed que os recomiendo seguirlos para comprender mejor sus posibilidades.</p> <p>Ap\u00e9ndice 2. \u00bfEnlazar el pdf o la noticia original? A la hora de enlazar desde delicious una noticia de la web de un peri\u00f3dico, tenemos dos opciones. La primera, que es la que se ha comentado aqu\u00ed es enlazar el pdf creado a partir de la noticia original (y guardado en mediafire), y la segunda (tal vez m\u00e1s l\u00f3gica) enlazar directamente a la noticia original y usar el pdf solamente para la estrategia de almacenamiento local (o copia de seguridad) que comentar\u00e9 en el siguiente art\u00edculo.</p> <p>Hasta ahora hab\u00eda hablado de enlazar el pdf por dos motivos:</p> <ul> <li>Dar a conocer mediafire que puede ser una herramienta muy \u00fatil para el intercambio de documentos en la organizaci\u00f3n</li> <li>Hay webs de medios de comunicaci\u00f3n que s\u00f3lo permiten acceder de manera gratuita a las \u00faltimas noticias y por tanto pasado cierto tiempo nuestro enlace a la noticia original dejar\u00eda de ser v\u00e1lido; aunque cada vez son menos los que hacen esto.</li> </ul> <p>Por tanto mi recomendaci\u00f3n es en general enlazar la noticia original, pero identificar que medios las retiran para en ese caso enlazar el pdf. Adem\u00e1s subir\u00edamos los pdf a internet s\u00f3lo en este \u00faltimo caso, en los dem\u00e1s los crear\u00edamos pero los guardar\u00edamos s\u00f3lo en nuestro disco duro.</p> <p>Esta serie consta hasta el momento de 4 art\u00edculos.</p> <ul> <li>Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)</li> <li>Almacenaje y clasificaci\u00f3n 2.0 (recortes de prensa 02)</li> <li>Almacenaje y clasificaci\u00f3n local (recortes de prensa 03)</li> <li>Una de lecciones aprendidas (recortes de prensa 04)</li> </ul>"},{"location":"blog/2007/12/14/almacenaje-y-clasificacion-local-recortes-de-prensa-03/","title":"Almacenaje y clasificaci\u00f3n local (recortes de prensa 03)","text":"<p>En el art\u00edculo anterior contaba que la mejor forma de almacenar las apariciones de nuestra entidad en los medios de comunicaci\u00f3n es hacer uso de los aplicaciones sociales de la web 2.0 porque ganamos en transparencia y visibilidad. Para aquellos que quieran (o tengan) que optar por el m\u00e9todo m\u00e1s tradicional de guardarlas en el disco duro podemos pensar en una serie de recomendaciones. Desde mi punto de vista deber\u00edamos hacer las dos cosas, colgarlas en internet y guardarlas en nuestro disco duro a modo de copia de seguridad.</p> <p>Emplear nombres de archivo claros y que sigan siempre la misma estructura. Preferiblemente cortos y sin espacios por ejemplo: medio_fecha (elpais_13-11-2007) o actividad_medio (auga_con_fronteiras_elpais), \u2026</p> <p>Pensar con cuidado la estructura de directorios bajo la que guardaremos los archivos. Dependiendo del volumen de noticias que generemos puede ser suficiente con guardar todas las noticias que se produzcan en un a\u00f1o dentro de un directorio o bien subdividirlo en semestres, es decir:</p> <ul> <li>2007</li> <li> <p>enero-junio</p> </li> <li> <p>julio-diciembre</p> </li> <li> <p>2008</p> </li> <li> <p>enero-junio</p> </li> <li> <p>julio-diciembre</p> </li> </ul> <p>Si pensamos que cada una de nuestras actividades va a salir en varios medios, lo m\u00e1s conveniente podr\u00eda ser dividirlo por a\u00f1os y dentro de cada a\u00f1o por actividades o campa\u00f1as.</p> <p>Para poder encontrar las noticias m\u00e1s r\u00e1pidamente, sacar listados y un mejor seguimiento hay que indexar los archivos que vayamos guardando. Lo m\u00e1s sencillo para hacer el \u00edndice es seguramente crear una hoja de c\u00e1lculo o un documento de texto con una estructura sencillita y c\u00f3moda. Os dejo un ejemplo de hoja de c\u00e1lculo que pod\u00e9is usar o adaptar a vuestras necesidades en formato openoffice (tambi\u00e9n la he exportado a excel pero no se que tal quedara)</p> <p>Para hacerla he presupuesto una serie de cosas:</p> <ul> <li>Nuestra entidad no genera demasiadas noticias en prensa</li> <li>El formato que se emplea para los nombres de archivo es medio_fecha y la estructura de directorios en funci\u00f3n de los a\u00f1os. Por ello se resalta el nombre y la fecha y no hace falta un campo adicional para el nombre y la ubicaci\u00f3n del archivo.</li> <li>Se usa de modo complementario a la estrategia web 2.0 por eso hay espacios para enlazar los archivos en la red.</li> <li>Para favorecer el ser met\u00f3dicos arriba de todo arriba de todo he puesto los campos medio, lugar y formato. A medida que tengamos una noticia de un nuevo medio (lugar, \u2026) lo a\u00f1adiremos a la lista y cuando guardemos una noticia de alg\u00fan medio que ya est\u00e9 en la lista lo nombraremos de esa manera. Con esto evitamos poner en algunos sitios elpais y en otros el_pais por ejemplo.</li> <li>Se puede imprimir en un folio en vertical as\u00ed que no jugu\u00e9is mucho con los anchos de las columnas y los m\u00e1rgenes.</li> </ul> <p>Como coment\u00e9 antes si vamos a generar bastantes noticias de cada actividad, seguramente un orden m\u00e1s adecuado ser\u00eda que en lugar de agregar las noticias por a\u00f1o (en las distintas hojas del excel) las agrup\u00e1ramos por actividades. Por supuesto puede haber ocasiones en que estructuras m\u00e1s simples se adapten mejor a nuestras necesidades.</p> <p>Esta serie consta hasta el momento de 4 art\u00edculos.</p> <ul> <li>Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01)</li> <li>Almacenaje y clasificaci\u00f3n 2.0 (recortes de prensa 02)</li> <li>Almacenaje y clasificaci\u00f3n local (recortes de prensa 03)</li> <li>Una de lecciones aprendidas (recortes de prensa 04)</li> </ul>"},{"location":"blog/2008/01/10/hacer-presentaciones-de-fotos-en-formato-video/","title":"Hacer presentaciones de fotos en formato v\u00eddeo","text":"<p>He estado buscando programas para linux que de manera sencilla permitan crear presentaciones de foto en formato v\u00eddeo, con la posibilidad de a\u00f1adirle m\u00fasica y alg\u00fan efecto para que quede bonito. Los dos \u00faltimos son servicios web con los que he quedado realmente contento y que os recomiendo probar.</p> <p>cinelerra. Un programa muy potente para la edici\u00f3n de v\u00eddeo. Tal vez es complicarse demasiado la vida para hacer un v\u00eddeo a partir de fotos.</p> <p>dir2slideshow + dvd-slideshow. (Aviso que no lo he probado, hablo de o\u00eddas) Dos comandos para consola de linux que nos permiten crear un DVD con las fotos. Lo bueno es que es r\u00e1pido, lo malo es que no permite efectos, hay que ordenar las fotos a mano (cambiando el nombre de las fotos por n\u00fameros por ejemplo), y que a mi particularmente no me gustan los DVD. Para reproducirlos en el ordenador hay que tener los programas adecuados, ocupan mucho, \u2026 y cualquier reproductor de sal\u00f3n moderno puede leer v\u00eddeo mpg, no hace falta que est\u00e9 en formato DVD. Tambi\u00e9n tenemos software con interfaz gr\u00e1fico que hace lo mismo o m\u00e1s.</p> <p>Digikam es un magn\u00edfico programa para la visualizaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de fotos (clasificaci\u00f3n mediante etiquetas, \u00e1lbumes,\u2026). Adem\u00e1s es el software predefinido de KDE para la descarga de fotos de la c\u00e1mara digital. Posee un sistema de plugins que permite retocar f\u00e1cilmente las im\u00e1genes. El paquete kipi-plugins a\u00f1ade a digikam la posibilidad de convertir pases de im\u00e1genes en un v\u00eddeo mpg y a\u00f1adirle audio (herramientas -&gt; crear presentaci\u00f3n mpeg). Si buscamos un todo en uno digikam + kipi-plugins es nuestra opci\u00f3n, aunque tiene varios defectos:</p> <ul> <li>El \u00fanico efecto que permite a\u00f1adir es que la foto que estamos viendo se vaya difuminando para aparecer debajo la siguiente. Conseguimos esto indicando en \u00abvelocidad de transici\u00f3n entre las im\u00e1genes\u00bb un valor distinto de cero.</li> <li>Con determinadas versiones de programas la codificaci\u00f3n de v\u00eddeo no funciona correctamente.</li> <li>El \u00fanico par\u00e1metro del formato del v\u00eddeo que podemos controlar es si queremos que sea VCD, SVCD, XVCD o DVD. Entiendo que los de m\u00e1s calidad ser\u00e1n XVCD y DVD y que ambos se pueden leer sin problemas en los reproductores de sal\u00f3n.</li> <li>He tenido problemas con algunos mp3 y he tenido que pasarlos a wav para que funcionara.</li> </ul> <p>Recordemos que aunque un programa este dise\u00f1ado para KDE, esto no significa que no funcione en otro entorno gr\u00e1fico para linux como Gnome (el predefinido en ubuntu), es simplemente que ser\u00e1 menos eficiente por tener que cargar librer\u00edas adicionales (adem\u00e1s de tener que instalar esas librer\u00edas adicionales, cuesti\u00f3n que hoy en d\u00eda se hace de manera transparente al usuario gracias a los sistemas de gesti\u00f3n de paquetes de las distintas distribuciones). Creo que Picasa tambi\u00e9n tiene algo parecido.</p> <p>Como ejemplo de lo que hace este programa pod\u00e9is ver el v\u00eddeo de mi post anterior.</p> <p>Manslide parece el programa definitivo de KDE para crear presentaciones de fotos en formatos de v\u00eddeo, pero desgraciadamente por alg\u00fan problema relacionado con los drivers de la tarjeta gr\u00e1fica no he podido probarlo. A\u00fan as\u00ed os aconsejo intentar usarlo porque tiene muy buena pinta.</p> <p>Animoto es un servicio web que permite crear presentaciones muy chulas de manera autom\u00e1tica, pero tiene varios inconvenientes:</p> <ul> <li>En la versi\u00f3n gratuita la duraci\u00f3n m\u00e1xima de los v\u00eddeos es de 30 segundos y no se pueden descargar.</li> <li>No tienes control sobre el resultado final, es decir tu simplemente subes las im\u00e1genes (en funci\u00f3n del n\u00famero de im\u00e1genes que subas as\u00ed ser\u00e1 la duraci\u00f3n final del v\u00eddeo) y escoges la m\u00fasica, el resto lo hace \u00e9l.</li> <li>No he conseguido ni remezclar ni editar un video desde firefox+linux (en windows+firefox sin funciona). En teor\u00eda cuando est\u00e1s viendo un v\u00eddeo y le das a \u00abremix\u00bb aparecen dos opciones \u00abone-click remix\u00bb y \u00abediting remix\u00bb. Con la primera obtendremos un v\u00eddeo nuevo (con las mismas im\u00e1genes y m\u00fasica) con la segunda podremos cambiar las im\u00e1genes o la m\u00fasica.</li> <li>La creaci\u00f3n del v\u00eddeo tarda unos 10 minutos, durante los cuales parece como si se hubiera quedado colgado. A la derecha aparece un reloj pero no se mueve, por lo que no puedes determinar cuanto queda para que acabe. Lo compensan porque puedes cerrar el navegador sin peligro, y cuando el v\u00eddeo est\u00e1 listo te mandan un correo.</li> </ul> <p>Para un v\u00eddeo de 30 segundos hacen falta unas 15 o 20 im\u00e1genes, aunque la m\u00fasica tambi\u00e9n influye, si es tranquila las im\u00e1genes aparecer\u00e1n m\u00e1s despacio que si tiene m\u00e1s ritmo. Podemos hacer que una o varias de nuestras im\u00e1genes salgan resaltadas en el v\u00eddeo, para ello una vez que las hemos subido las seleccionamos y pinchamos sobre \u00abspotligth\u00bb.</p> <p>Algo que me gusta mucho de este servicio es que promociona el uso de m\u00fasica copyleft, de hecho permite usar varias canciones copyleft que ya tienen almacenadas en lugar de subir la m\u00fasica desde tu ordenador. Si la subimos, cuando ya est\u00e1 cargada tenemos la opci\u00f3n de fijar cual ser\u00e1 el fragmento de audio que suene en nuestro v\u00eddeo. Cuando est\u00e9 subida tenemos la opci\u00f3n de escucharla, cuando detectemos el inicio del fragmento que nos interesa pulsamos pausa y le damos a continuar. De la faq de animoto.</p> &gt; What\u2019s the point of changing the start point of the music?Many songs start with some dead time or with a build-up that you might not want to include in your ANIMOTO video. With the song Start Point Slider, you can tell us where to start your song. Press \u2018PLAY\u2019 and wait until just the right moment; then press \u2018PAUSE\u2019. If you are making an **Animoto Short** and have selected a song from our collection, the Start Point Slider will be disabled since a customized 30-second version of the song has already been edited for you. &gt;  &gt;  Con esta herramienta he creado dos v\u00eddeos que pod\u00e9is ver [aqu\u00ed](http://augaconfronteiras.blogspot.com/2008/01/recopilacin-de-fotos-da-campaa.html) y [aqu\u00ed](http://www.marinerosbouzas.com/). [   Jumpcut](http://www.jumpcut.com/) es un servicio web para la edici\u00f3n y compartici\u00f3n de v\u00eddeo (como youtube pero que adem\u00e1s permite crear y remezclar. Para mi es el rey, no s\u00f3lo por las posibilidades que aporta y lo sencillo que es sino por [lo que implica](http://www.deugarte.com/la-revolucion-de-corta-y-pega/trackback)."},{"location":"blog/2008/01/10/imagenes-del-ano-2007-por-reuters/","title":"Im\u00e1genes del a\u00f1o 2007 por reuters","text":"<p>Los comienzos de a\u00f1o siempre traen reflexiones, toca hacer balances y nuevos prop\u00f3sitos. Algunos de mis blogers favoritos como Andr\u00e9s y Olga est\u00e1n en ello, pero sinceramente, yo en este momento no tengo ningunas ganas de hacerlo. En menos de dos meses saldr\u00e9 por primera vez del nido familiar para disfrutar de una beca erasmus en Praga, y no me apetece pensar mucho en ello, porque no pensar es la forma m\u00e1s f\u00e1cil de que no me entre el miedo, al menos eso espero.</p> <p>A\u00fan as\u00ed no me resisto a la tentaci\u00f3n de hacer una recopilaci\u00f3n. He hecho un v\u00eddeo a partir de las que Reuters considera mejores fotograf\u00edas del a\u00f1o. Con \u00e9l os dejo.</p> <p>Presentaci\u00f3n creada con Digikam, duraci\u00f3n de las im\u00e1genes 5 sg, velocidad de transici\u00f3n 1 sg, tipo de v\u00eddeo xvcd. Para el audio del v\u00eddeo se usaron dos mp3 unidos mediante audacity. Las cortinillas de texto est\u00e1n hechas con The Gimp.</p>"},{"location":"blog/2008/02/10/mestizaje-y-diversidad/","title":"Mestizaje y Diversidad","text":"<p>No soy de los que suelen dar discursos catastrofistas, pero debo reconocer que \u00faltimamente tengo miedo. Estoy asustado porque parece que la doctrina del shock va calando. Estoy asustado porque desde los estrados, los p\u00falpitos y los media oigo cada vez m\u00e1s sin sentidos, pero sobre todo, estoy asustado porque en la mesa de al lado de la cafeter\u00eda, y a veces tambi\u00e9n en la propia oigo cosas que no me gustan nada. Y porque a veces parece que por muchos argumentos con n\u00fameros que des, calan m\u00e1s las acusaciones infundadas.</p> <p>Iba a escribir un art\u00edculo con argumentos un pel\u00edn m\u00e1s serios, pero como parece que aqu\u00ed lo \u00fanico que vale es dejar de lado la cabeza y apelar a la v\u00edscera, permitan mis escasos lectores que haga uso de ello, y resuma mi postura sobre la emigraci\u00f3n en un par de l\u00edneas, que admito, son un tanto demag\u00f3gicas:</p> <p>Quiero tener una hija atea que se vaya a vivir con un negro musulm\u00e1n y me hagan abuelo de un mestizo que cuando se haga mayor de edad decida hacer cat\u00f3lico y casarse con una jud\u00eda de modo que toda la familia se re\u00fana para celebrar la navidad, el ramadan, el hanukkah y toda cuanta fiesta haya en el calendario, porque si hay algo que una a la gente, son las ganas de ser felices.</p> <p>Relacionados:</p> <ul> <li>Multiculturalismo y mestizaje</li> <li>Cooperaci\u00f3n y Competencia</li> <li>Globalizaci\u00f3n y pluriculturalismo</li> </ul>"},{"location":"blog/2008/02/11/viejos-limites-para-nuevos-modos/","title":"Viejos l\u00edmites para nuevos modos","text":"<p>A estas alturas la mayor\u00eda de la gente interesada en los temas sociales habr\u00e1 recibido el famoso mail o se habr\u00e1 enterado por otra v\u00eda del v\u00eddeo realizado por Amnist\u00eda Internacional. Pero no es del v\u00eddeo en si sobre lo que me gustar\u00eda hablar, si no de la pol\u00e9mica, o mejor todav\u00eda de la no-pol\u00e9mica. Porque as\u00ed como ayer dec\u00eda que estaba asustado hoy he encontrado motivos para ser optimista. Lo que pod\u00eda haberse convertido en un est\u00fapido \u00abo est\u00e1s conmigo o est\u00e1s contra mi\u00bb ha sido tratado de forma seria en los blogs que sigo con asiduidad. As\u00ed, Olga, laotraagenda e Iv\u00e1n Pino hablan de ello sin estridencias ni creerse poseedores de la verdad absoluta, lo cual es realmente de agradecer.</p> <p>Personalmente, y sin referirme a este caso en concreto estoy m\u00e1s en la l\u00ednea de Iv\u00e1n cuando dice:</p> <p>La comunicaci\u00f3n se construye sobre la confianza. Si deseamos que esta aventura de la Comunicaci\u00f3n 2.0 termine cuajando, no deber\u00edamos desvirtuarla con medias verdades ni ficciones de pel\u00edcula. As\u00ed, s\u00f3lo lograremos cargarnos la credibilidad del medio y del emisor. Sin remedio.</p> <p>En otras palabras, no permitamos que la Publicidad cortoplacista y efectista reviente la oportunidad que supone la Web Social para el desarrollo del Tercer Sector</p> <p>Y porque uno de los argumentos que se da desde laotraagenda:</p> <p>Sobre si AI aprovecha esas \u00abresistencias\u00bb o excusas del Gobierno para conseguir mayor difusi\u00f3n\u2026 Seguramente. Y bien por ellos: m\u00e1ximo impacto con pocos recursos. Jugada redonda por una buena causa. \u00bfNo?</p> <p>no es v\u00e1lido para la generalidad de los casos (aunque lo sea para este) como en otra ocasi\u00f3n se explico desde ese mismo blog.</p> <p>De todas formas ambas opiniones me llevan a pensar en algo distinto. Creo que existen dos problemas de fondo. Por un lado estamos empleando un mont\u00f3n de nuevos t\u00e9rminos a los que no todos aplicamos el mismo significado. Tomemos el caso del t\u00e9rmino ciberactivismo. Est\u00e1 claro que el uso de \u00e9l que hace Greenpeace no tiene nada que ver con el que por ejemplo emplea David de Ugarte.</p> <p>El otro problema estar\u00eda en una vez llegado a un acuerdo sobre el concepto que representa cada t\u00e9rmino habr\u00eda que ver como se relacionan con las estrategias actuales del tercer sector (incidencia o cabildeo, sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n para el desarrollo</p> <p>Es decir, ser\u00edan el ciber-algo y la cosa 2.0 nuevas estrategias o m\u00e1s bien t\u00e1cticas dentro de las estrategias conocidas. Si se puede integrar en sus acciones habituales el cambio de mentalidad en las ONG no deber\u00eda ser tan complicado y los l\u00edmites de lo \u00e9tico ya est\u00e1n interiorizados. Si en cambio lo pensamos como algo totalmente nuevo tenemos que repensar donde est\u00e1n los l\u00edmites entre la originalidad y la desfachatez. Por ejemplo, el v\u00eddeo del robo del esca\u00f1o a Zapatero fue algo original o contraproducente.</p> <p>Nota: Reconozco que no estoy seguro de haber empleado estrategia y t\u00e1ctica en sus sentidos correctos.</p>"},{"location":"blog/2008/02/22/como-instalar-una-webcam-en-linux/","title":"Como instalar una webcam en linux","text":"<p>Hace tiempo que coment\u00e9 en este blog un modo de instalar los drivers para una webcam en linux. La cosa ha avanzado y es un poco m\u00e1s f\u00e1cil que entonces, pero por desgracia sigue habiendo truquillos que si no los conoces te hacen invertir una horita de busqueda por internet, as\u00ed que hay va una miniguia, centrada sobre todo en mandriva 2008 pero v\u00e1lida para la mayor\u00eda de distros actuales.</p> <ol> <li>Enchufar la webcam al ordenador</li> <li>Averiguar cual es el kernel que tienes instalado en tu distribuci\u00f3n. Para ello puedes abrir una consola y teclear uname -r</li> <li>Instalar las fuentes del kernel que tengas instalado. Para ello debes buscar desde el gestor de software de tu distribuci\u00f3n el paquete kernel-source-tu_numero_de_kernel. En mandriva en ocasiones llegar\u00e1 con ejecutar el comando urpmi kernel-source-&amp;(uname -r)</li> <li>Buscar en el gestor de software de tu distribuci\u00f3n el paquete dkms-gspcav1. (Si no lo encuentras prueba buscando simplemente spca). Por cierto que ya le pod\u00edan cambiar el nombre y llamarlo driver-webcam o algo un poquito reconocible. En mandriva: urpmi dkms-gspacv1</li> <li>Reiniciar el ordenador, o si no quieres reiniciar teclear modprobe gspca.</li> </ol> <p>Recuerda todos estos comandos deben ejecutarse como root, aunque por lo general es m\u00e1s sencillo (pero no m\u00e1s r\u00e1pido) hacerlo desde la interfaz gr\u00e1fica.</p> <p>Con eso ya deber\u00eda estar instalada, puedes comprobarlo a trav\u00e9s de programas como amsn o kopete.</p>"},{"location":"blog/2008/03/09/segue-o-escrutinio-neste-blogue/","title":"Segue o escrutinio neste blogue","text":""},{"location":"blog/2008/03/17/una-de-lecciones-aprendidas-recortes-prensa-04/","title":"Una de lecciones aprendidas (recortes prensa 04)","text":"<p>Algunas apuntes surgidos a partir de las cosas que estamos aprendiendo en ISF Galicia sobre esta especie de press-clipping. Pod\u00e9is ver como nos est\u00e1 quedando en este enlace.</p> <p>Escoger un nombre de usuario adecuado: Cuando vayamos a crear una cuenta en delicious pensemos si nuestra organizaci\u00f3n usar\u00e1 este servicio para algo m\u00e1s. Porque puede ser mejor opci\u00f3n escoger un nombre de usuario del estilo de \u00abprensaesfgalicia\u00bb a directamente \u00abesfgalicia\u00bb</p> <p>Editar los t\u00edtulos de las noticias etiquetas: A la hora de guardar una noticia en delicious es mejor editar el t\u00edtulo de modo que s\u00f3lo aparezca lo que ser\u00eda el titular de la noticia, y no el titulo/cabecera de la p\u00e1gina que suele ser largo y poco claro.</p> <p>Una de las cosas m\u00e1s confusas es escoger las etiquetas adecuadas. Personalmente creo que:</p> <ul> <li>No deben usarse etiquetas con tildes, aunque si caracteres como la \u00f1</li> <li>Las etiquetas (y la descripci\u00f3n) deben ir en castellano.</li> <li>Recordemos adem\u00e1s que en delicious la separaci\u00f3n de las etiquetas se hace mediante espacios, por tanto no podemos usar como etiqueta \u00abdeuda externa\u00bb usaremos, por ejemplo deudaexterna o deuda_externa o algo parecido. Adem\u00e1s no debemos poner \u00ab,\u00bb tras las etiquetas, porque el sistema entender\u00e1 que la etiqueta es \u00abagua,\u00bb y no \u00abagua\u00bb</li> <li>En principio parece preferible escribir todas las etiquetas en min\u00fasculas (tal vez los acr\u00f3nimos en may\u00fasculas), pero no emplear la primera letra may\u00fascula para los nombres de lugares por ejemplo. Para las b\u00fasquedas es indiferente pero es por seguir siempre un mismo criterio.</li> </ul> <p>Para facilitar la b\u00fasqueda de noticias podemos agrupar las etiquetas bajo distintos categor\u00edas, en lugar de que aparezca una lista con todas juntas. Mirad como es la columna derecha del proyecto blong para hacernos a la idea. Para ordenar las etiquetas de este modo:</p> <ul> <li>Vamos a nuestra pagina de delicious y abajo a la izquierda pulsamos en \u00abbundle tags\u00bb.</li> <li>En la casilla que est\u00e1 debajo de \u00abnew bundle\u00bb introduciremos el nombre del grupo (por ejemplo: medio, a\u00f1o, tema) y le damos a \u00abcreate\u00bb.</li> <li>Despu\u00e9s iremos pulsando sobre los tags que hay a la derecha para que se vayan a\u00f1adiendo a ese grupo/bundle y cuando hayamos a\u00f1adido todos le daremos a \u00absave changes\u00bb.</li> <li>A medida que vayamos a\u00f1adiendo nuevos tags debemos ir de nuevo a esta p\u00e1gina pulsar sobre el grupo/bundle al que corresponda y a\u00f1adirlo.</li> </ul> <p>Puede ser muy interesante ir anotando en un sitio de f\u00e1cil acceso, por ejemplo un borrador del correo electr\u00f3nico las etiquetas que vayamos usando. De este modo cuando vayamos a etiquetar una nueva noticia podemos consultar por ejemplo si las estamos etiquetando como elpais o como el_pais o de otro modo. Adem\u00e1s nos ayudar\u00e1 a recordar a colocar una etiqueta (o m\u00e1s de una si es necesario) de cada uno de los grupos b\u00e1sicos que deber\u00edamos haber predefinido. Os dejo aqu\u00ed como clasificamos nosotros las etiquetas que se corresponde tambi\u00e9n con los bundle que tenemos:</p> <ul> <li>medio: xornal, xornalgalicia, lavozdegalicia, laopinioncoru\u00f1a.es, \u2026</li> <li>formato: audio, video, pdf, imagen,\u2026 (si enlazamos una noticia de un peri\u00f3dico directamente no usamos ning\u00fan tag de este grupo)</li> <li>contenido: entrevista, reportaje, anuncio, notadeprensa \u2026 (tampoco ser\u00eda muy necesario usar las etiquetas de este grupo)</li> <li>a\u00f1o: 2005, 2006, 2008</li> <li>mes: enero, \u2026</li> <li>tipo: incidencia, proyectos, epd, sensibilizaci\u00f3n, investigaci\u00f3n</li> <li>tema: general, agua, g\u00e9nero, PCR, \u2026 (deste grupo poderiamos po\u00f1er m\u00e1is dunha etiqueta)</li> <li>actividad: augaconfronteiras, unmundodesigual, icd (es decir, el nombre \u00aboficial\u00bb con el que nombremos dentro de la organizaci\u00f3n a la actividad o campa\u00f1a que es referenciada)</li> <li>lugar: ferrol, salvador, lugo, tanzania nicaragua, sahara, santiago</li> </ul> <p>Otra cosa \u00fatil de delicious es que tiene RSS, de modo que cualquiera puede subscribirse a ese feed rss y enterarse de forma muy f\u00e1cil cuando hay nuevas noticias sobre la entidad.</p> <p>En anteriores art\u00edculos hab\u00eda hablando de enlazar pdf en lugar de las noticias originales, pero la pr\u00e1ctica nos dice que esto al final no es muy adecuado. Lo mejor es enlazar la noticia original y guardar una copia en un ordenador de la noticia en pdf obtenida a partir de la p\u00e1gina web.</p> <p>Por otro lado, si tenemos un art\u00edculo en papel que no est\u00e1 en la p\u00e1gina web lo escaneamos, lo subimos como pdf (a nuestro propio servidor o a alg\u00fan sitio como mediafire), y enlazamos el pdf a\u00f1adiendo al t\u00edtulo del enlace [pdf]. Escanear todas las apariciones en papel aunque haya versi\u00f3n online me parece un trabajo que no compensa. Otra opci\u00f3n puede ser en lugar de escanearlo como pdf hacerlo como una imagen y subirlo a un servicio como flickr o a nuestro propio servidor si tenemos un sistema de galer\u00eda de im\u00e1genes como es el caso de la Federaci\u00f3n de ISF. Si las subimos as\u00ed podemos a\u00f1adir algo como [img] al t\u00edtulo de la noticia.</p> <p>Durante el proceso nos han surgido tambi\u00e9n algunas dudas de car\u00e1cter menos t\u00e9cnico, pero seguramente m\u00e1s importantes, que cada organizaci\u00f3n deber\u00e1 discutir, pero os dejamos nuestras opiniones por si os sirven de algo.</p> <ul> <li>\u00bfSe suben s\u00f3lo las noticias de los actos organizados por nuestra entidad? En ESF estamos subiendo todas las noticias en que se nos nombre, bien por que las hayamos organizado, porque alg\u00fan voluntario de ESF ha sido el ponente, \u2026 Ahora bien, con unos ciertos l\u00edmites, cuando la aparici\u00f3n es muy escasa optamos por no ponerla.</li> <li>\u00bfSe recogen todas las noticias en las que aparezcamos? o s\u00f3lo aquellas en las que se comunique algo. Por ejemplo, en un peri\u00f3dico puede aparecer una breve nota de prensa anunciando una charla que organizamos, pero no entrar en el contenido de la charla que es lo importante. Nosotros hemos optado por recogerlo igual, puesto que, en mi opini\u00f3n, el objetivo principal de este sistema generar confianza en la asociaci\u00f3n visibilizando su vida p\u00fablica.</li> <li>\u00bfDeben recogerse noticias negativas? Si, para aumentar la transparencia y porque eso nos da la oportunidad de replicar, poniendo en la descripci\u00f3n de la noticia un enlace a nuestra web donde nos expliquemos.</li> </ul> <p>Si alguien ha probado lo que se comenta en estos art\u00edculos se agradecen cr\u00edticas en los comentarios o en mi correo. Y tambi\u00e9n agradezco a Cris lo que ha aportado para hacer este art\u00edculo y lo bien que gestiona nuestro press-clipping :)</p> <p>Esta serie consta hasta el momento de 4 art\u00edculos. Como recoger apariciones en los medios (recortes de prensa 01) Almacenaje y clasificaci\u00f3n 2.0 (recortes de prensa 02) Almacenaje y clasificaci\u00f3n local (recortes de prensa 03) Una de lecciones aprendidas (recortes de prensa 04)</p>"},{"location":"blog/2008/05/15/actua-contra-las-bombas-de-racimo/","title":"Act\u00faa contra las bombas de racimo","text":"[![](http://farm2.static.flickr.com/1160/1458025170_272d233eac.jpg)](http://www.flickr.com/photos/fpuga/1458025170/ \"photo sharing\")Hace un par de meses [se hablo en este blog](http://conocimientoabierto.blogspot.com/2007/09/di-no-las-bombas-de-racimo.html) de la campa\u00f1a Di no a las bombas de racimo. Cuando escrib\u00ed aquel post parec\u00eda que el Gobierno espa\u00f1ol tras la presi\u00f3n ejercida por ciudadanos y ONG se posicionar\u00eda claramente en contra del uso de este clase de armamento. Pero como nos recuerda [Francisco Polo](http://www.franciscopolo.com/depende-de-ti/trackback) todav\u00eda no est\u00e1 todo hecho. Hoy, a tres d\u00edas de que comience la [negociaci\u00f3n final](http://www.stopclustermunitions.org/news.asp?id=134) de un tratado internacional que proh\u00edba las bombas de racimo la [postura del gobierno es demasiado tibia](http://www.publico.es/081712/espana/resiste/acabar/bombas/racimo). Si todav\u00eda no sabes que son las bombas de racimo navega por el blog de la campa\u00f1a empezando por [aqu\u00ed](http://dinoalasbombasderacimo.com/?page_id=23) o por la p\u00e1gina de [Greenpeace sobre el tema](http://www.greenpeace.org/espana/bombas-de-racimo/bombas-de-racimo). Si quieres conocer sus consecuencias mira [estas fotos](http://www.greenpeace.org/espana/photosvideos/slideshows/bombas-de-racimo?page=1).  Los pr\u00f3ximos quince d\u00edas son clave para terminar con esta lacra y estamos muy cerca de conseguirlo. S\u00f3lo hace falta robar algo de tiempo a nuestras agendas y hacer sentir a nuestros gobernantes que este tema nos preocupa.  Hay [muchas formas de colaborar](http://www.canalsolidario.org/web/noticias/noticia/?id_noticia=9188), escoge la tuya:   <ul> <li>Escribe un art\u00edculo en tu blog, enlaza la campa\u00f1a o pon los banners</li> <li>Cambia la imagen de tu feevy, gravatar, cuenta google o registros de foros por una estas.</li> <li>Firma tus mails o tus comentarios con un enlace a la campa\u00f1a Di no a las bombas de racimo.</li> <li>Com\u00e9ntalo con tus amigos y tu familia.</li> <li>Promueve que tu ong, asociaci\u00f3n de vecinos, sindicato, equipo deportivo se sume a las reivindicaciones</li> <li>Escribe un mail a los diputados de la comisi\u00f3n de exteriores del congreso.</li> <li>Escribe una carta al director a tu peri\u00f3dico habitual</li> <li>Firma alguna petici\u00f3n.</li> </ul> En nuestras manos est\u00e1."},{"location":"blog/2008/05/17/cartas-abiertas-a-la-comision-de-exteriores/","title":"Cartas abiertas a la Comisi\u00f3n de Exteriores","text":"<p>Comparto con vosotros los emails que he enviado a varios diputados de la Comisi\u00f3n de Exteriores para interrogarlos acerca de su postura en torno a las bombas de racimo. Est\u00e1n basadas en la de Francisco Polo [formato DOC] y pod\u00e9is copiarlas o adaptarlas para enviarlas vosotros tambi\u00e9n.</p> <p>Carta abierta enviada al Sr. Duran y Lleida. (Grupo Catal\u00e1n \u2013 CiU. correo: jaduran diputado.congreso.es) y al Sr. Llamazares Trigo (Grupo Izquierda Unida. Correo: gaspar.llamazares diputado.congreso.es)</p> <p>Estimado Sr. \u2026:</p> <p>Le escribo atendiendo a su posici\u00f3n como portavoz del Grupo Catal\u00e1n en la Comisi\u00f3n Asuntos Exteriores para expresarle mi preocupaci\u00f3n por la posici\u00f3n espa\u00f1ola en el actual proceso de Oslo concerniente a las bombas de racimo.</p> <p>El d\u00eda 19 comienza en Dubl\u00edn la negociaci\u00f3n final para la prohibici\u00f3n de las bombas de racimo. La posici\u00f3n espa\u00f1ola parece ser reticente a prohibir de manera total esta clase de armamento a pesar de la \u00abLey de control del comercio exterior de material de defensa y doble uso\u00bb aprobada el a\u00f1o pasado. Se pretende permitir continuar con la fabricaci\u00f3n de bombas de racimo que tengan mecanismos de autodestrucci\u00f3n. Esto es inaceptable, puesto que como se cita en informes tanto de ONG como de la propia ONU el porcentaje de submunici\u00f3n sin estallar puede alcanzar el 25%, convirti\u00e9ndose posteriormente en una suerte de minas antipersona. Adem\u00e1s las bombas de racimo suponen un claro peligro para los civiles en un conflicto b\u00e9lico debido a su imprecisi\u00f3n y a su amplia dispersi\u00f3n. Esta falta de distinci\u00f3n entre objetivos civiles y militares atenta contra los principios del Derecho Internacional Humanitario, lo que las convierte en ilegales.</p> <p>Se que su partido se muestra partidario de la prohibici\u00f3n total de esta clase de armamento, me dirijo por tanto a usted con la idea de animarlos a seguir trabajando en esta linea y para preguntarle que iniciativas est\u00e1n llevando a cabo para que Espa\u00f1a ratifique un tratado para la eliminaci\u00f3n total de estas armas.</p> <p>Quedo a la espera de su respuesta, que si permite publicar\u00e9 junto a esta carta en mi p\u00e1gina personal en internet.</p> <p>Atentamente.</p> <p>En el caso de Llamazares cambi\u00e9 la linea que hace referencia a la presidencia de la comisi\u00f3n.</p> <p>Carta abierta enviada a la Sra. Aburto Baselga (Grupo Socialista. Correo: fatima.aburto diputada.congreso.es) y al Sr. Ar\u00edstegui y San Rom\u00e1n (Grupo Popular. Correo: gustavo.aristegui diputado.congreso.es)</p> <p>Estimada \u2026. :</p> <p>Le escribo atendiendo a su posici\u00f3n como diputada miembro de la Comisi\u00f3n de Asuntos Exteriores para expresarle mi preocupaci\u00f3n por la posici\u00f3n espa\u00f1ola en el actual proceso de Oslo concerniente a las bombas de racimo.</p> <p>El d\u00eda 19 comienza en Dubl\u00edn la negociaci\u00f3n final para la prohibici\u00f3n de las bombas de racimo. La posici\u00f3n espa\u00f1ola parece ser reticente a prohibir de manera total esta clase de armamento a pesar de la \u00abLey de control del comercio exterior de material de defensa y doble uso\u00bb aprobada el a\u00f1o pasado. Se pretende permitir continuar con la fabricaci\u00f3n de bombas de racimo que tengan mecanismos de autodestrucci\u00f3n. Esto es inaceptable, puesto que como se cita en informes tanto de ONG como de la propia ONU el porcentaje de submunici\u00f3n sin estallar puede alcanzar el 25%, convirti\u00e9ndose posteriormente en una suerte de minas antipersona. Adem\u00e1s las bombas de racimo suponen un claro peligro para los civiles en un conflicto b\u00e9lico debido a su imprecisi\u00f3n y a su amplia dispersi\u00f3n. Esta falta de distinci\u00f3n entre objetivos civiles y militares atenta contra los principios del Derecho Internacional Humanitario, lo que las convierte en ilegales.</p> <p>Me dirijo a usted preocupado por la postura que adoptar\u00e1 finalmente Espa\u00f1a en dicha negociaci\u00f3n. Me gustar\u00eda conocer su postura y la de su partido en este asunto. Creo que somos muchos los ciudadanos preocupados por este tema y por ello me gustar\u00eda instarle a conseguir que Espa\u00f1a ratifique un tratado a favor de la eliminaci\u00f3n total de estas armas.</p> <p>Quedo a la espera de su respuesta, que si permite publicar\u00e9 junto a esta carta en mi p\u00e1gina personal en internet.</p> <p>Atentamente</p> <p>Actualizaci\u00f3n 23/05: El portavoz de CiU en la Comisi\u00f3n de Exteriores no es ya Duran i Lleida, ahora es el Sr. Jordi Xucl\u00e0 i Costa, pero desconozco su correo.</p>"},{"location":"blog/2008/05/24/respuestas-desde-el-congreso-o-no/","title":"Respuestas desde el congreso (o no)","text":"<p>He estado esperando un par de d\u00edas antes de volver a publicar por si alguno de los diputados a los que les hab\u00eda escrito me respond\u00edan y la verdad es que tampoco ha estado mal, un 50% de ellos me han contestado.</p> <p>Debo decir que la Sra. Aburto, diputada del grupo socialista y autora del blog Amanece en C\u00e1diz respondi\u00f3 a las pocas horas. Mi opini\u00f3n, es que estar en la blogosfera ayuda a los pol\u00edticos a comprender la nueva realidad de las redes distribu\u00eddas. Incluso ellos, que tienen cierto acceso a los mass-media se dan cuenta de lo importante que es tener tu propia voz en el mundo y por ello respetan m\u00e1s la de los dem\u00e1s.</p> <p>No voy a copiar toda la respuesta, s\u00f3lo decir que me garantiz\u00f3 que \u00abEspa\u00f1a cumplir\u00e1 rigurosamente con lo expresado en la Ley de control del comercio exterior de armas\u00bb. Le agradezco mucho que me haya respondido pero para mi no es suficiente, como le expres\u00e9 en mi replica:</p> <p>Hubiera preferido que en lugar de hacer menci\u00f3n a la ley en cuesti\u00f3n hubiera podido afirmarme que el Gobierno y el Partido Socialista trabajar\u00edan en el Proceso de Oslo para la prohibici\u00f3n total, sin ninguna excepci\u00f3n de este tipo de armamento.</p> <p>Particularmente y sincer\u00e1ndome con usted, despu\u00e9s de leer el art\u00edculo de Hernan Zin de hoy no puedo plantearme el votar a un partido que considere que se pueden distinguir a unos tipos de bombas de racimo de otras.</p> <p>El otro diputado que me respondi\u00f3 fue el Sr. Duran i Lleida, al cabo de un par de d\u00edas, inform\u00e1ndome de que \u00e9l ya no era el portavoz de CiU en la Comisi\u00f3n de Exteriores pero que lo reenviar\u00eda al portavoz actual, el Sr. Jordi Xucl\u00e0 i Costa.</p> <p>Quedan s\u00f3lo 6 d\u00edas para la firma del tratado y hay que seguir presionando.</p>"},{"location":"blog/2008/05/29/la-prohibicion-de-las-bombas-de-racimo-esta-muy-cerca/","title":"La prohibici\u00f3n de las bombas de racimo est\u00e1 muy cerca","text":"<p>Parece ser que al final se ha conseguido hacer avances muy significativos en las conferencias de Dublin y las bombas de racimo ser\u00e1n finalmente prohibidas.</p> <p>Felicit\u00e9monos por ello.</p> <p>A pesar de que todav\u00eda parece haber alg\u00fan punto oscuro, como un tipo de bomba alemana que no ha sido prohibida, y que la posici\u00f3n espa\u00f1ola inicial pretend\u00eda inclu\u00edr muchas excepciones, el an\u00e1lisis de por ejemplo Greenpeace es muy positivo, claro que no todo el mundo es tan optimista.</p> <p>Seguiremos atentos a m\u00e1s an\u00e1lisis del texto final cuando est\u00e9 disposici\u00f3n p\u00fablica y sea finalmente firmado el d\u00eda 30.</p> <p>Actualizaci\u00f3n 30/05. El texto ha sido finalmente aprobado.</p>"},{"location":"blog/2008/06/01/documento-sobre-listas-de-correo/","title":"Documento sobre listas de correo","text":"<p>Desde el blog de Ingenier\u00eda Sin Fronteras Galicia Vida Asociativa, podeis acceder a un documento que he escrito sobre la experiencia de ESF trabajando con listas de correo.</p> <p>Mi intenci\u00f3n es ir mejor\u00e1ndolo poco a poco as\u00ed que se admiten sugerencias.</p> <p>Por cierto, la sugerencia sobre como reestructurar las listas no es mia si no de Tsao.</p>"},{"location":"blog/2008/08/21/c2bfrascacielos-crisis/","title":"\u00bfRascacielos = Crisis?","text":"<p>Acabo de ver un par de noticias en barrapunto y no he podido resistirme\u2026</p> <p>Por un lado Maikelnai nos cuenta en su blog como hay quien dice que puede haber coincidencia entre a la aparici\u00f3n de un euro con la cara de Homer Simpson y el acercamiento entre el dolar y el euro.</p> <p>La otra noticia es que el edificio m\u00e1s alto del mundo est\u00e1 a punto de ser finalizado. Puestas por separado no significar\u00edan nada pero verlas juntos han hecho que mi cerebro recuerde un post del 2005 en el que Javi Moya nos contaba la coincidencia en el tiempo de algunas crisis econ\u00f3micas y la finalizaci\u00f3n de los rascacielos m\u00e1s altos en dicha fecha.</p> <p>Sea realidad o fantas\u00eda el caso es que la \u00abhip\u00f3tesis\u00bb se ha cumplido, 2008, finalizaci\u00f3n del Burj Dubai, crisis econ\u00f3mica.</p>"},{"location":"blog/2008/09/10/solo-se-coopera-desde-el-sur/","title":"S\u00f3lo se coopera desde el Sur?","text":"<p>Con motivo del D\u00eda del Cooperante llamaron del Correo Gallego a Enxe\u00f1er\u00eda Sen Fronteiras Galicia para hacer una entrevista</p> <p>Lo que me resulta curioso, es que si bien el medio de comunicaci\u00f3n, el motivo por el que te llaman o el espacio que dedican al art\u00edculo va cambiando hay algo invariable la pregunta inicial siempre es:</p> <p>\u00bfPodemos hablar con alg\u00fan cooperante?</p> <p>Donde para ellos, cooperante es alguien que ha estado en alg\u00fan proyecto de desarrollo en el Sur. Y por mucho que Sergio o la persona que hable con ellos les diga que el trabajo en el Norte tambi\u00e9n es importante, parece que lo que se sigue buscando es la ex\u00f3tica foto del aventurero rodeado de negritos llenos de moscas.</p> <p>Puede que est\u00e9 exagerando un poco, de hecho creo que los medios van informando cada vez mejor sobre cooperaci\u00f3n, lo que contribuye a acabar con las viejas ideas asistencialistas. Pero esta misma semana he visto una noticia que dec\u00eda</p> <p>Ingenier\u00eda Sin Fronteras, una ONG que enfoca su labor a la construcci\u00f3n y mejora de infraestructuras, educaci\u00f3n y formaci\u00f3n en Ecuador, Rep\u00fablica Dominicana,</p> <p>y esto hay que tomarlo con mucho cuidado, porque damas y caballeros, la visi\u00f3n de ISF de la cooperaci\u00f3n, como la de muchas otras ONG ya no es la de los a\u00f1os 50 [PDF, 22 p\u00e1ginas]. No construimos infraestructuras, se colabora con comunidades del Sur para la realizaci\u00f3n de proyectos de desarrollo integrales, pero esto es s\u00f3lo una parte del trabajo.</p> <p>La pr\u00f3xima vez que alguien llame, tal vez deber\u00edamos negarnos a darle los datos de un expatriado y explicarles que aqu\u00ed tambi\u00e9n hay cooperantes y lo que hacen (hacemos) tambi\u00e9n implica compromiso, solidaridad, esfuerzo y mucha ilusi\u00f3n en construir una sociedad mejor.</p> <p>Nota: Creo que est\u00e1 claro cual es el fondo del asunto, otra discusi\u00f3n ser\u00eda que palabras usar, cooperante, expatriado, activista, voluntario, \u2026</p> <p>Actualizaci\u00f3n 11/10/2008: A\u00f1adido enlace a PDF con las etapas de la cooperaci\u00f3n.</p>"},{"location":"blog/2008/09/24/nuevo-video-de-amnistia/","title":"Nuevo v\u00eddeo de Amnist\u00eda","text":"<p>Amnist\u00eda Internacional es una organizaci\u00f3n a la que tengo un alto respeto, pero creo que tanto esta vez como la anterior no est\u00e1n haciendo lo correcto. Si quieren mantener el alto grado de confianza que la gente deposita en ellos deben evitar jugar con el doble lenguaje. Decir que el Gobierno \u00abobstaculiza\u00bb la emisi\u00f3n de un spot publicitario, como dejando entrever que hay censura, puede asegurarte que un buen mont\u00f3n de blogueros te monten una campa\u00f1a de marketing viral, pero por lo menos en mi caso hace descender su reputaci\u00f3n.</p> <p>Lo que ha pasado tanto en este caso como en el anterior es que el Gobierno no ha aplicado una ley que permite emitir anuncios de manera gratuita cuando son de inter\u00e9s p\u00fablico. Para poder dar una opini\u00f3n m\u00e1s formada y descartar que existiera una doble vara de medir, tendr\u00eda que conocer que otros anuncios han sido emitidos de manera gratuita bajo este supuesto. A\u00fan as\u00ed, y a riesgo de tener que rectificar quiero decir que yo tampoco hubiera concedido la exenci\u00f3n, y los motivos son fundamentalmente dos:</p> <ul> <li>Se aprovecha la denuncia de un problema para hacer publicidad de una organizaci\u00f3n concreta. Estar\u00eda m\u00e1s a favor de la emisi\u00f3n gratuita si el logo de AI no apareciera al final.</li> <li>Por que este v\u00eddeo y no otro. Si ma\u00f1ana una fundaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro como FAES quisiera emitir un anuncio de manera gratuita tambi\u00e9n hay que emitirlo, y si es ISF o Medicos del Mundo, o una empresa el\u00e9ctrica hablando sobre ahorro\u2026 Se van a emitir de manera gratuita los anuncios de inter\u00e9s general de todo el que lo solicite. La \u00fanica soluci\u00f3n que veo, ser\u00eda que existiera un determinado tiempo (diario, mensual o lo que fuera) en las cadenas para esta clase de anuncios y se adjudicaran por alg\u00fan tipo de concurso p\u00fablico del mismo modo que se otorgan subvenciones.</li> </ul> <p>A modo de resumen por tanto tenemos que desde mi punto de vista personal:</p> <ul> <li>AI se equivoca al montar una campa\u00f1a de marketing viral basada en la confrontaci\u00f3n puesto que eso puede disminuir su reputaci\u00f3n corporativa.</li> <li>Los anuncios gratuitos deber\u00edan ir sin \u00ablogo\u00bb o bien concederse mediante concurso p\u00fablico.</li> </ul> <p>Si quieres leer opiniones contrar\u00edas a la mia puedes visitar La Otra Agenda, A de Activista o No hay tiempo que perder.</p>"},{"location":"blog/2008/11/10/nelson-mandela-explica-que-es-ubuntu/","title":"Nelson Mandela explica que es Ubuntu","text":"<p>Canonical, Ltd. la empresa que desarrolla Ubuntu, incluye en todos los CD\u2019s (e ISO\u2019s) un v\u00eddeo de Nelson Mandela en el que explica cual es el origen de la palabra ubuntu, una antigua tradici\u00f3n africana que Shuttleworth escogi\u00f3 como nombre para su distribuci\u00f3n.</p> <p>A pesar de que el v\u00eddeo lleva en la red desde hace mucho he decidido re-subirlo y subtitularlo en ingl\u00e9s, castellano y gallego para probar esta nueva carater\u00edstica de youtube.</p> <p>El v\u00eddeo me lo he descargado de wikimedia common (licencia CC Attribution-ShareAlike 2.5 hecho por Canonical, Ltd.). Para hacer los subt\u00edtulos me he basado en esta transcripci\u00f3n del v\u00eddeo y he contado con la inestimable ayuda de Geni y Santi (\u00a1gracias!) para corregir mis traducciones a castellano y gallego. Podeis bajar los subt\u00edtulos desde aqu\u00ed y considerar que est\u00e1n publicados bajo Dominio P\u00fablico al igual que este blog.</p> <p>Otro d\u00eda espero escribir sobre como subtitular en Linux despu\u00e9s de lo aprendido con este v\u00eddeo.</p>"},{"location":"blog/2008/12/14/globalizacion-es/","title":"Globalizaci\u00f3n es","text":"<p>Globalizaci\u00f3n es que una compa\u00f1\u00eda con sede en Nueva York que acaba de ser rescatada con el dinero p\u00fablico aportado por los estadounidenses compre una autopista gallega perteneciente a una empresa (Sacyr) con sede en Madrid que por culpa de sus deudas (de 19.726 millones de euros) tenga adem\u00e1s que vender su participaci\u00f3n en la mayor energ\u00e9tica espa\u00f1ola (espa\u00f1ola-argentina m\u00e1s bien) a una empresa privada pero sospechosa de ser usada por el gobierno ruso para presionar politicamente.</p> <p>Disclaimer: Obviamente la globalizaci\u00f3n es mucho m\u00e1s que eso pero la frase necesitaba un encabezado ;)</p> <p>Disclaimer 2: Este post s\u00f3lo refleja algo que me produce curiosidad, no tengo una postura clara(ni s\u00e9 lo suficiente) como para pronunciarme sobre si el estado deber\u00eda comprar Repsol o la eterna guerra entre estatal y privado.</p>"},{"location":"blog/2008/12/19/concurso-de-microrelatos-de-implicadas/","title":"Concurso de Microrelatos de Implicadas","text":"<p>Me ha encantado el microrelato que la ONG Implicadas no Desenvolvemento ha escogido como ganador de un concurso que han organizado para celebrar su d\u00e9cimo aniversario. Os pego un cachito traducido, el original est\u00e1 en gallego (norma AGAL)</p> <p>\u2013 Se ve que estas satifecha\u2026 pero IND no eres tu. \u00bfQue noticias en tu vida personal?</p> <p>\u2013 No se donde acaba IND y comienza mi intimidad. Esto es implicarse: aprendes, te expones, sientes, compartes, conoces, vives\u2026 y acabas por enredarte y ya no sabes donde acabo el extremo del hilo. IND ayudar\u00eda a cambiar un poco el mundo, a mi me cambio entera. Poco me parezco a aquella que conociste. Agora soy otra</p> Escrito por Susana S\u00e1nchez Aris."},{"location":"blog/2008/12/30/apagar-el-ordenador-cuando-finaliza-una-peli/","title":"Apagar el ordenador cuando finaliza una peli","text":"<p>Si eres de los que se llevan el port\u00e1til a la habitaci\u00f3n para ver una pel\u00edcula o el \u00faltimo episodio de tu serie favorita este art\u00edculo te interesa. Con la ayuda de la gente de espaciolinux he escrito un script para linux que hace que el ordenador se apague autom\u00e1ticamente unos segundos despu\u00e9s de que finaliza la pel\u00edcula que est\u00e1s viendo.</p> <p>Por ahora s\u00f3lo funciona con el escritorio KDE 3.5 o inferior, y el reproductor kaffeine, aunque si alguien est\u00e1 interesado que deje un comentario y vemos como arreglarlo. El script es el siguiente:</p> <pre><code>#!/bin/sh&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# apaga_pelis.sh  v0.2. 2008/12/29&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Francisco Puga. http://conocimientoabierto.es&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Author makes devolution of this code to Public Domain&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# S\u00f3lo funciona con dcop (KDE 3.5 o inferior) y el reproductor kaffeine&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Lanza la pelicula deseada, calcula su duraci\u00f3n y se duerme a la espera&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# de que pase ese tiempo. Cuando se despierta calcula si la pel\u00edcula ya ha&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# finalizado (por si ha habido pausas) y si no vuelve a dormirse.&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;kaffeine -f $1&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#Calculamos la duracion y le sumamos 30s para que no apague justo despues&lt;br&gt;&lt;/br&gt;DURACION=$(expr $(dcop kaffeine KaffeineIface getLength) + 60)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;sleep $DURACION&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;while [ $(dcop kaffeine KaffeineIface isPlaying) == \"true\" ]; do&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  RESTA=$(expr $DURACION - $(dcop kaffeine KaffeineIface getTimePos))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  sleep $RESTA&lt;br&gt;&lt;/br&gt;done&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;dcop kaffeine KaffeineIface quit&lt;br&gt;&lt;/br&gt;dcop ksmserver ksmserver logout 0 2 2\n</code></pre> <p> Lo \u00fanico que teneis que hacer es copiar el texto anterior en un archivo de texto y guardarlo en alg\u00fan sitio de vuestro disco duro. Luego pulsais con el bot\u00f3n derecho sobre \u00e9l, vais a propiedades -&gt; permisos y marcais la casilla \u00abes ejecutable\u00ab.</p> <p>A continuaci\u00f3n pulsais con el bot\u00f3n derecho sobre alg\u00fan archivo que querais reproducir, propiedades, y luego pulsamos sobre el icono que se ve en la imagen. En la siguiente pantalla le damos a \u00aba\u00f1adir\u00bb y seleccionamos el archivo que contiene el script.</p> <p> Aceptamos y cuando est\u00e9 agregado, lo seleccionamos y le damos a \u00abbajar\u00bb. El primer programa de la lista es con el que se abrir\u00e1 ese tipo de archivo cuando hagamos doble click sobre \u00e9l. El resto son accesibles desde el men\u00fa abrir con que se despliega cuando pulsamos con el bot\u00f3n derecho sobre el archivo.</p> <p>Es decir, a partir de este momento cuando queramos que el ordenador se apague tras finalizar la pel\u00edcula, debemos pulsar con el bot\u00f3n derecho sobre el archivo, vamos a abrir con y all\u00ed seleccionamos nuestro script.</p>"},{"location":"blog/2009/01/02/vigo-concentracion-en-repulsa-aos-ataques-de-israel/","title":"[Vigo] Concentraci\u00f3n en repulsa aos ataques de Israel","text":"<p>A Rede Social Galicia Sur convoca unha concentraci\u00f3n de repulsa polos ataques de Israel na franxa de Gaza. [El enlace apunta a chuza.org por si quereis ayudar a difundir la convocatoria d\u00e1ndole a chuzao!]</p> <p>Espero verte al\u00ed.</p> <p>D\u00eda: Venres, 2 de Xaneiro de 2009 Hora: 20:00 Lugar: Museo Marco, Vigo.</p>"},{"location":"blog/2009/01/12/no-somos-nosotros-es-el-banco/","title":"No somos nosotros, es el Banco","text":"<p>Y entonces el inquilino se irgui\u00f3 airado. El abuelo tom\u00f3 la tierra y tuvo que matar a los indios y expulsarlos de all\u00ed. Y el padre naci\u00f3 all\u00ed y hubo que quitar malezas y matar culebras. Luego vino un a\u00f1o malo y tuvo que solicitar un peque\u00f1o pr\u00e9stamo.</p> <p>\u2013 Y nosotros nacimos aqu\u00ed. Esos que est\u00e1n a la puerta -\u00a1nuestros hijos! nacieron aqu\u00ed. Y el padre tuvo que pedir un pr\u00e9stamo. Entonces el Banco posey\u00f3 la tierra, pero nosotros seguimos aqu\u00ed, y logramos una peque\u00f1a parte de lo que hab\u00edamos cultivado.</p> <p>-Sabemos eso\u2026, todo eso. No somos nosotros, es el Banco. Un Banco no es como un hombre. Ni un propietario de cincuenta mil acres tampoco es como un hombre. Es el monstruo.</p> <p>\u2013 Cierto -gritaba el inquilino-, pero es nuestra tierra. Nosotros la medimos y la surcamos con nuestros arados. Hemos nacido en ella, nos han matado en ella, hemos muerto en ella. Aunque no sea nuestra, sigue siendo buena. Esos es lo que la hace nuestra\u2026, el haber nacido en ella, trabajado en ella, muerto en ella. Eso es lo que hace la posesi\u00f3n, no un papel con n\u00fameros.</p> <p>\u2013 Lo lamentamos, no es culpa nuestra. Es el monstruo. El Banco no es como un hombre.</p> <p>\u2013 S\u00ed, pero el Banco consta s\u00f3lo de hombres.</p> <p>\u2013 No; se equivoca en ello\u2026 Est\u00e1 en un error. El Banco es algo m\u00e1s que un grupo de hombres. Sucede que todos los hombres de un Banco odian lo que hace el Banco, y sin embargo, el Banco lo hace. Le digo a usted que el Banco es mucho m\u00e1s que un grupo de hombres. Es el monstruo. Los hombres lo hicieron, pero no pueden someterlo.</p> <p>Los inquilinos gritaron. El abuelo mat\u00f3 a los indios, el padre mat\u00f3 las culebras, en bien de la tierra. \u00abQuiz\u00e1 nosotros podamos matar a los Bancos\u2026 Son peores que los indios y las culebras. Quiz\u00e1 tengamos que luchar para conservar nuestra tierra, como lo hicieron el padre y el abuelo.\u00bb</p> <p>Entonces los hombres del propietario se encolerizaron.</p> <p>\u2013 Tendr\u00e1n que irse.</p> <p>\u2013 Pero es nuestra \u2013 gritaron los inquilinos-. Nosotros\u2026.</p> <p>\u2013 No , el Banco, el monstruo la posee. Tendr\u00e1n que irse.</p> [Las uvas de la ira](http://www.amazon.com/gp/product/0142002534?ie=UTF8&amp;tag=httpconocimie-20&amp;linkCode=as2&amp;camp=1789&amp;creative=390957&amp;creativeASIN=0142002534)![](http://www.assoc-amazon.com/e/ir?t=httpconocimie-20&amp;l=as2&amp;o=1&amp;a=0142002534) John Steinbeck. Editorial Planeta. Edici\u00f3n de 1966. P\u00e1gina 44."},{"location":"blog/2009/01/26/un-juego/","title":"Un juego","text":"<p>Os propongo un peque\u00f1o juego. La explicaci\u00f3n del porque en un par de d\u00edas en el siguiente post.</p> <p>Ma\u00f1ana voy a comer con un par de ingenieros\u2026</p> <p>El juego consiste en que os imagin\u00e9is la escena y luego respond\u00e1is a las siguientes preguntas:</p> <ul> <li>\u00bfCuantos vamos a ir a comer?</li> <li>\u00bfQue aspecto tenemos?</li> <li>\u00bfQue vamos a comer?</li> <li>\u00bfCuales son nuestros nombres?</li> </ul> <p>No hace falta que contest\u00e9is en los comentarios, aunque pod\u00e9is hacerlo si quer\u00e9is, si no que dediqu\u00e9is un minuto a pensarlo y se\u00e1is sinceros cuando mir\u00e9is el siguiente art\u00edculo.</p>"},{"location":"blog/2009/02/12/las-patentes-son-barreras/","title":"Las patentes son barreras","text":"<p>Hay un gadget nuevo en la ciudad, se llama Palm Pre y tiene una pinta incre\u00edble para los amantes de este tipo de inventos. Apple y su iPhone le han visto las orejas al lobo as\u00ed que no han dudado lo m\u00e1s m\u00ednimo</p> <p>no nos preocupa la competencia, pero si alguien vulnera nuestra propiedad intelectual, iremos a por ellos.</p> <p>Pero Palm, perro viejo en este juego tiene clara la respuesta, ya ni siquiera los CEO se mueven en el terreno de lo politicamente correcto y reconocen a las claras que uso dan las grandes compa\u00f1\u00edas a las patentes:</p> <p>The reason you do that is to have a defensive position. It\u2019s like two little porcupines going around, and you don\u2019t want to touch each other because you might get stung. You peacefully coexist and everything\u2019s OK and you keep working together. We\u2019re very respectful about people\u2019s intellectual property, we believe we\u2019re huge innovators and have been for a lot of years and that this product has an enormous number of innovations in it. If something does happen there, we do have the portfolio, we think to defend ourselves and to be successful doing that. But nothing\u2019s happened to date, so we\u2019re really just focused on getting the product out the door.</p> <p>En resumen, Palm tiene 1500 patentes en su portafolios y si Apple los denuncia seguro que encuentran alguna que alg\u00fan producto de Apple incumple.</p> <p>Este es s\u00f3lo un ejemplo m\u00e1s del uso real que se hace de las leyes de propiedad intelectual, pero merece especial atenci\u00f3n dado que lo habitual es o\u00edr a los CEO hablando de como las patentes favorecen la innovaci\u00f3n, mientras sus abogados se encargan de usarlas como barrera de entrada a nuevos competidores.</p> <p>Este art\u00edculo est\u00e1 basado en el escrito por Noradrex en su bit\u00e1cora de Barrapunto.</p>"},{"location":"blog/2009/05/12/nueva-etapa/","title":"Nueva Etapa","text":"<p>Llevaba mucho tiempo con ganas de dar el salto de mi antiguo blog en blogger a wordpress en un hosting propio.</p> <p>Uno de los motivos por los que estaba escribiendo tan poco en el viejo blog, era que reservaba entradas para la nueva etapa en la que entro. A partir de ahora escribir\u00e9 m\u00e1s a menudo, los contenidos seguramente ser\u00e1n algo m\u00e1s de \u00e1mbito inform\u00e1tico, pero seguir\u00e9 escribiendo alguna cosa sobre cooperaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, tercer sector, y cualquier otra cosa que se me ocurra.</p> <p>El nuevo todav\u00eda no est\u00e1 listo, tengo que cambiar la plantilla, reordenar las categor\u00edas y las etiquetas, escribir el \u00ababout\u00bb, pero poco a poco ir\u00e9 contando esos cambios.</p> <p>Os animo a que agregueis este feed a vuestro lector de blogs favorito, porque creo que no quedareis decepcionados.</p>"},{"location":"blog/2009/05/14/estadisticas-wordpress/","title":"Estad\u00edsticas para WordPress","text":"<p>Escoger un plugin de estad\u00edsticas para WordPress es complicado. Si buscas en la p\u00e1gina de wordpress encontraras decenas de ellos, google tampoco ayuda demasiado, porque los primeros resultados en las b\u00fasquedas son a posts antiguos o a recopilatorios que se dedican a enumerar \u00ablos 15 mejores plugins\u00bb, escoger aunque s\u00f3lo sea entre 15 sigue siendo un infierno si tienes que probarlos todos para encontrar el mejor. Si quieres saber como se hace en este blog sigue leyendo.</p> <p>Tras pasar un par de d\u00edas leyendo sobre el tema, creo que una buena estrategia de gesti\u00f3n de estad\u00edsticas deber\u00eda tener en cuenta los siguientes puntos:</p> <ol> <li>Usar m\u00e1s de un sistema a la vez porque los servicios de estad\u00edsticas no son del todo fiables</li> <li>Usar al menos un sistema basado en un servicio externo, y otro implementado dentro del propio WordPress. En este punto hay que tener en cuenta que los implentados en WP almacenan mucha informaci\u00f3n en la base de datos, de modo que si nuestro hosting limita su uso o hay mucho tr\u00e1fico el rendimiento puede bajar.</li> <li>No olvidarse de recoger estad\u00edsticas sobre los feeds RSS. Si se emplea un plugin que haga varias cosas a la vez mejor, porque a mayor n\u00famero de plugins m\u00e1s tardan las p\u00e1ginas en cargar.</li> <li>Si se trata de un blog comercial o se es muy cotilla es \u00fatil disponer de estad\u00edsticas en tiempo real, n\u00famero de visitantes actuales de la p\u00e1gina, poder trazar el recorrido de un visitante dentro del blog, \u2026</li> </ol> <p>Con los puntos anteriores en la cabeza en este blog he decidido usar:</p> <p>StatPress + Google Analytics for WordPress + WordPress.com Stats + FeedBurner</p> <p>Uso StatPress como sistema implementado dentro del propio WP. Este plugin es sencillo de usar e interpretar, con estad\u00edsticas en tiempo real, un widget para poder mostrar un contador de visitas y algunos otros datos en nuestro theme, posibilidad de borrar datos antiguos para aligerar las base de datos, exportar a hoja de c\u00e1lculo\u2026 Es uno de los plugins m\u00e1s populares y muchos blogs hablan bien de \u00e9l. Tambi\u00e9n captura datos sobre los feeds pero s\u00f3lo si usas el feed predeterminado; esta caracter\u00edstica no funciona si usas feedburner.</p> <p>Uso Google Analytics (GA) como servicio externo junto al plugin Google Analytics for WordPress para ganar algunas funcionalidades. Si bien existen mucho servicio externos de estad\u00edsticas, GA ya lo conoc\u00eda de antes y es de los m\u00e1s conocidos. . Lo positivo que tienen este tipo de sistemas es que no gastas recursos propios, lo malo es que pierdes autonom\u00eda y cedes el control de tu informaci\u00f3n a terceros. Para usarlos hace falta abrir una cuenta en el servicio escogido y luego inclu\u00edr un c\u00f3digo especial en la plantilla del blog aunque hay plugins (como GA for WordPress) que evitan tener que editar la plantilla a mano.</p> <p>Para contrastar la informaci\u00f3n de GA uso WordPress.com Stats. Se trata de un servicio externo proporcionado por wordpress.com m\u00e1s centrado en las estad\u00edsticas para blogs que GA. Para usarlo, al igual que para el plugin Akismet tienes que tener una cuenta en wordpress.com.</p> <p>Para las estad\u00edsticas de los feeds uso Feedburner. Feedburner es un servicio web que hace de intermediario entre tus feeds y tus lectores. Tu feed se sirve a los subscriptores desde los servidores de feedburner lo que disminuye el ancho de banda usado por tu blog. Lo cierto es que no ofrece estad\u00edsticas demasiado fiables y supone una perdida de independencia, pero usando la caracter\u00edstica de My Brand se adapta muy bien a mis necesidadesz</p>"},{"location":"blog/2009/05/20/plugins-estadisticas-wordpress/","title":"Plugins de estad\u00edsticas para WordPress","text":"<p>Hace poco contaba como hago para contabilizar las estad\u00edsticas en este blog. Antes de decidirme por ese modelo estuve leyendo sobre otros plugins. Aqu\u00ed va una lista de algunos que me parecieron interesantes:</p> <ul> <li>WassUp Plugin propio para estad\u00edsticas bastante completos de tiempo real. Es excesivo en la mayor\u00eda de los casos</li> <li>Google Analyticator. Muy parecido a Google Analytics for WordPress.</li> <li>Google Analytics and Feddburner plugin. Permite integrar en el panel de administraci\u00f3n de WP los datos proporcionados por GA y Feedburner. Para quienes no quieran abrir otra pesta\u00f1a en el navegador que no sea la de su blog, yo prefiero abrir otra pesta\u00f1a y no sobrecargar el blog.</li> <li>Woopra. Sistema externo centrado en las estad\u00edsticas en tiempo real</li> <li>Blog-Stats. Para a\u00f1adir a la plantilla del blog informaci\u00f3n como el n\u00famero de subscritos al rss (via feedburner), total de visitantes, n\u00famero de posts, \u2026</li> <li>Una menci\u00f3n especial requiere Piwik. Piwik es un sistema de estad\u00edsticas de software libre que debe instalarse en un servidor propio y permite ofrecer un servicio como GA al exterior o bien para nuestra propia p\u00e1gina.</li> </ul> <p>Y estos otros son plugins centrados en los feeds. Algunas de las funcionalidades que proporcionan tambi\u00e9n las da Feedburner. Se basan en a\u00f1adir un c\u00f3digo a los enlaces que se muestran en el feed de modo que cuando el usuario haga click en ellos puedes rastrearlo. En principio no lo uso porque me parece un poco intrusivo y tampoco necesito tanta informaci\u00f3n.</p> <ul> <li>Feedburner Feed Stats. Muestra en el dashboard estad\u00edsticas bastante completas obtenidas de Feedburner. Para quien no quiera abrir otra pesta\u00f1a\u2026</li> <li>FeedStats. Get valuable statistics about your readers that come from your RSS. You can set options such as seeing their time on a page, exclude specific IPs, limit which site users can see them, set the number of days to track information and more.</li> <li>Feed Statistics. Sistema propio para saber el n\u00famero de subscriptores, los lectores de rss que utilizan,\u2026</li> <li>BBU\u2019s RSS Feed Campaign Tagger Plugin for WordPress. A\u00f1ade un c\u00f3digo a los links de los posts que se sirven via RSS. De este modo desde GA se puede controlar si un subscriptor hace click en los enlaces que van dentro del feed. Est\u00e1 pensado sobre todo para campa\u00f1as publicitarias</li> <li>FeedBurner Widget. Un widget para mostrar en la plantilla el n\u00famero de subscriptores. Via feedburner.</li> <li>Feed Subscriber Stats. Muestra en el dashboard o en un widget el n\u00famero de subscriptores a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n proporcionada por feedburner. Es algo m\u00e1s complicado que el anterior y con m\u00e1s opciones.</li> </ul> <p>Algo que me queda por estudiar es si existe alg\u00fan plugin u otro tipo de programa que te deje acceder directamente a los logs del apache y te presente esa informaci\u00f3n de una forma \u00abentendible\u00bb. \u00bfAlguien conoce alguno?</p>"},{"location":"blog/2009/05/27/como-medir-multitudes/","title":"Como medir multitudes","text":"<p>Es habitual que cuando hay una manifestaci\u00f3n las cifras de asistentes que dan los distintos interesados no tengan nada que ver. Recuerdo un tiempo en el que cuando convocantes dec\u00edan 400.000 y polic\u00eda 200.000, los que le\u00edan el peri\u00f3dico sol\u00edan pensar que los presentes ser\u00edan unos 300.000. Ahora escuchamos ya sin inmutarnos cifras que pueden variar entre 200.000 y un mill\u00f3n, con lo que tirar por la calle de en medio ya no es posible.</p> <p>Este baile de cifras, en mi opini\u00f3n, perjudica a todos, convocantes, partidos pol\u00edticos, estado, medios de comunicaci\u00f3n\u2026 porque hace que esa gran mayor\u00eda de ciudadanos que est\u00e1 menos politizada (en el buen sentido del t\u00e9rmino) acabe desencantada y hastiada de la manipulaci\u00f3n a la que unos y otros intentan someternos.</p> <p>Con la idea de combatir esto, surgi\u00f3 hace unos cuantos a\u00f1os el Manifestometro. En uno de sus \u00faltimos art\u00edculos escribieron:</p> <p>No estoy hablando en nombre de todo el mundo que forma este proyecto; soy s\u00f3lo una quinta parte del tinglado, pero creo que cuando naci\u00f3 el asunto todo el mundo ten\u00eda en mente que, a la larga, con la demostraci\u00f3n de que realizar una medida m\u00e1s o menos fiable (con todas las aproximaciones que se quiera, y con pocos medios t\u00e9cnicos \u2013 \u00bfalguien nos deja un helic\u00f3ptero?) es m\u00e1s sencillo y m\u00e1s corto que cubrir la rueda de prensa de cualquier pesao, los peri\u00f3dicos acabar\u00edan haciendo siempre sus propias mediciones. Para medir una manifestaci\u00f3n, contando con que se llega en el momento preciso, hacen falta 20 minutos, no m\u00e1s, y habr\u00e1 dado tiempo a medir dos veces, para asegurarse. Yo llegu\u00e9 a pensar que con el tiempo todo el mundo har\u00eda un recuento con datos, que s\u00f3lo hace falta una decena de fotograf\u00edas, y todo el mundo podr\u00eda tener unas estimaciones que no diferir\u00edan entre ellas m\u00e1s de lo atribuible al error. Luego me despertaba, parece ser que vivimos en un mundo en el que la ideolog\u00eda condiciona la realidad, y no al rev\u00e9s.</p> <p>Al margen de los art\u00edculos de opini\u00f3n, con los que se puede o no estar de acuerdo, que acompa\u00f1an a sus recuentos, los n\u00fameros que proporcionan suelen ser bastante fiables. Adem\u00e1s el sistema para las mediciones es relativamente sencillo y al alcance de cualquiera:</p> <ol> <li>Se espera a la lectura del manifiesto, que suele ser el momento de mayor concurrencia.</li> <li>Se toman una serie de fotos de control, preferiblemente desde alg\u00fan lugar elevado que cubran las zonas donde est\u00e1 la gente. Si la manifestaci\u00f3n es realmente grande pueden ser necesarias varias personas para tomar las fotos.</li> <li>Mediante una herramienta como sigpac o Google Planimeter se calcula el \u00e1rea que ocupaba la gente. Se trata simplemente de dibujar sobre la herramienta los pol\u00edgonos que cubran ese \u00e1rea. El \u00e1rea debemos delimitarla en funci\u00f3n de nuestras observaciones y para justificarla debemos acompa\u00f1ar los n\u00fameros que proporcionemos con las fotos de control que hayamos tomado y las capturas de pantalla del \u00e1rea que hayamos escogido en la herramienta.En este punto hay que hacer dos observaciones, la primera es que en mi opini\u00f3n debe tirarse siempre hacia arriba en el n\u00famero de metros cuadrados porque lo m\u00e1s l\u00f3gico es proporcionar una cota superior del n\u00famero de asistentes. La segunda es que en caso de que la densidad de asistentes sea muy variable, es decir que en unos sitios la gente est\u00e9 muy apretujada y en otros haya muchos espacios en blanco, no debemos medir el \u00e1rea total si no distintas sub\u00e1reas.</li> <li>A partir de las fotos estableceremos el n\u00famero de personas por metro cuadrado que calculamos que hay. En caso de que hayamos delimitado varias \u00e1reas emplearemos una densidad distinta para cada una. En todo caso este n\u00famero estar\u00e1 siempre entre 1 y 5. Es pr\u00e1cticamente imposible que haya m\u00e1s de 5 personas en un metro cuadrado.</li> <li>Multiplicamos los metros cuadrados de cada \u00e1rea por la densidad de cada \u00e1rea, sumamos los valores de las distintas \u00e1reas y ya tenemos el n\u00famero de personas que han acudido.</li> </ol> <p>A la hora de calcular la densidad es buena idea presentar el valor m\u00e1ximo y m\u00ednimo que creemos que hay para poder presentar las cotas superior e inferior.</p> <p>Parece algo complicado pero es m\u00e1s f\u00e1cil de hacer que de explicar, y en su blog tienes ejemplos para que se puedan afinar m\u00e1s los c\u00e1lculos. A partir de ahora cuando organices un acto de calle ya no tienes excusa para dar un n\u00famero aleatorio del n\u00famero de asistentes.</p>"},{"location":"blog/2009/06/03/intenciones/","title":"Intenciones","text":"<p>No lo hab\u00eda dicho antes pero me hab\u00eda marcado el objetivo de escribir como m\u00ednimo un post a la semana. Como el primero que escrib\u00ed de la nueva serie fue en mi\u00e9rcoles, ese va a ser en principio el d\u00eda de publicaci\u00f3n.</p> <p>Tengo unos cuantos art\u00edculos en el tintero pero a la mayor\u00eda a\u00fan tengo que darles otra vuelta y estos d\u00edas estoy liado con otras cosillas.</p> <p>Todav\u00eda no se de que voy a escribir en esta nueva etapa, tal vez me centre en un \u00fanico tema y ponga anuncios intentando \u00abmoneterizar\u00bb mi actividad en la web, pero no acaba de convencerme. Creo que voy a seguir tratando de escribiendo un poco de todo, pero con art\u00edculos m\u00e1s o menos profundos, con enlaces que justifiquen lo que digo etc\u2026 s\u00e9 que eso no es bueno, se suele recomendar a la hora de hacer un blog buscar tu nicho de mercado y explotarlo, pero supongo que eso es m\u00e1s bien para los que buscan ganar algo de dinero o reconocimiento. Y lo mio, m\u00e1s bien, es tener una ventana al mundo. Pero no descarto poner publi o tratar de obtener alg\u00fan rendimiento econ\u00f3mico, para pagar el hosting al menos.</p> <p>Una de las cosas que me tiene liado es pensar una estructura tem\u00e1tica para organizar lo que escriba en este blog ( y tambi\u00e9n en el de la rede social galicia sur y el de ESF Galicia.) Decidir que categor\u00edas usar, como combinar etiquetas y categor\u00edas, etc\u2026</p> <p>Si quieres ayudarme deja en los comentarios enlaces a buenos art\u00edculos sobre como clasificar info, o explica como lo haces tu.</p>"},{"location":"blog/2009/06/11/instalar-drivers-webcam-linux/","title":"Instalar los drivers de una webcam en linux","text":"<p>Revisando las estad\u00edsticas he visto que mucho gente continua llegando al post que escrib\u00ed hace tiempo sobre como instalar los drivers para una webcam en linux desde los buscadores.</p>  [ ![feedburner](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/cache/mybrand0.jpg-nggid011-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"feedburner\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/mybrand0.jpg \"usar nuestro propio feed o el de feedburner\")  <p>Creo que uno de los problemas de gnu/linux es que las b\u00fasquedas que se hacen en internet sobre el tema tienden a dar resultados erroneos o desactualizados. Si alguien que desconozca este sistema operativo, busca en internet si su webcam va a funcionar en linux y llegua a mi art\u00edculo quedar\u00e1 descorazonado y pensar\u00e1 que \u00abLinux es dif\u00edcil\u00bb. Pero es que ese art\u00edculo a pesar de salir de primero en google por \u00abinstalar drivers webcam linux\u00bb, est\u00e1 totalmente desfasado.</p> <p>Hoy en d\u00eda la mayor\u00eda de las webcams funcionan en linux autom\u00e1ticamente sin necesidad de instalar drivers ni nada parecido.</p> <p>Este tema da para mucho, pero como es una simple correcci\u00f3n para la gente que siga entrando en el art\u00edculo antiguo voy a sintetizar:</p> <ul> <li>Cuando busques informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en internet fijate en la fecha en la que est\u00e1 escrito, los buscadores suelen tener la opci\u00f3n de limitar la antig\u00fcedad de la b\u00fasqueda.</li> <li>gnu/linux no es dificil, no te acerques a \u00e9l con ideas preconcebidas, hay gente que sigue creyendo que es necesario saberse comandos para usarlo</li> <li>El software libre avanza muy, muy r\u00e1pido. Los famosos efectos de Vista de hacer miniaturas de las aplicaciones abiertas en la barra de herramientas y cosas de esas, estaban disponibles para linux 1 a\u00f1o antes. En dos a\u00f1os hemos pasado de practicamente tener que compilar los drivers de la webcam a enchufar y listo. Pruebalo y no te decepcionar\u00e1.</li> </ul>"},{"location":"blog/2009/06/18/hosting-dominio-traslado-dns/","title":"hostings, dominios, traslados y dns de manera informal e inexacta","text":"<p>Se llama hosting al ordenador que est\u00e1 en internet al que subimos los contenidos de nuestra web. Este ordenador nos proporcionar\u00e1 diversas funcionalidades, pueden darnos acceso a 1 base de datos o a 10 o a cero, un espacio limitado o ilimitado, \u2026 todo depende de lo que contratemos.</p> <p>Se llama dominio a lo que tecleamos en la barra de direcciones del navegador para acceder a una web, por ejemplo para acceder a esta tienes que teclear conocimientoabierto.es. El hosting y el dominio no los tenemos por que contratar en la misma empresa y ah\u00ed es donde entran en juego las dns.</p> <p>Las dns son una especie de agenda de contactos distribu\u00edda en varias libretas. Cuando queremos llamar a alguien (acceder a una p\u00e1gina):</p> <ol> <li>miramos en una agenda general (servidor dns principal), en esa agenda aparece que nuestro dominio est\u00e1 registrado con tal empresa,</li> <li>entonces se va a mirar la agenda de esa empresa (servidor dns secundario). Si el hosting lo tenemos contratado en la misma empresa que el domino, en la agenda de la empresa ya aparecer\u00e1 el n\u00famero al que hay que llamar para acceder a la p\u00e1gina deseada.</li> <li>Si el hosting lo tenemos en otra, en la agenda de la empresa del dominio nos dirijir\u00e1n a la agenda/dns de la empresa de hosting, y est\u00e1 si que nos dar\u00e1 definitivamente el n\u00famero al que debemos llamar para acceder a la p\u00e1gin</li> </ol> <p>Un paso importante a la hora de crear una p\u00e1gina web o cambiar de proveedor es que para que el paso 2 sea posible, somos nosotros los que debemos cambiar los datos en la agenda de nuestro registrador de dominio. El registrador nos dar\u00e1 un nombre de usurio y una clave, con esos datos accederemos a un panel de control y en una opci\u00f3n de nombre parecido a \u00abgesti\u00f3n de dns\u00bb pondremos las dns de nuestro proveedor de hosting, es lo que se llama redireccionamiento o redirecci\u00f3n de dns. Si alg\u00fan d\u00eda cambiamos de proveedor de hosting, deberemos volver a cambiar las dns asociadas a nuestro dominio.</p> <p>Otro punto muy importante, es que una vez registramos nuestro dominio, accedemos al panel de control y modifiquemos los datos del propietario y el contacto administrativo. Sobre todo el nombre y la direcci\u00f3n de correo-e deben ser reales y estar en funcionamiento. Esa direcci\u00f3n de correo no debe tener relaci\u00f3n con el propio dominio, es decir, es mejor optar por gmail, yahoo,\u2026 Si perdemos alguna vez el acceso a esa direcci\u00f3n de correo debemos volver a cambiar los datos. Si el due\u00f1o de la empresa o el propietario del dominio cambia debemos actualizar los datos. Hacer esto nos ahorr\u00e1 much\u00edsimos problemas despu\u00e9s.</p> <p>La informaci\u00f3n de ayuda de los proveedores suele ser bastante completa, as\u00ed que all\u00ed debemos dirigirnos para ver como hacer en nuestro caso concreto.</p> <p>El traslado de un dominio consiste en cambiar la empresa a la que le pagamos por mantener nuestro dominio. Antes de contratar el dominio en la nueva empresa debemos leer bien lo que nos piden para hacer efectivo el traslado. Para dominios .com, .org, .net esto ser\u00e1 en general que el dominio no est\u00e9 bloqueado y que tengamos el auth code. Para los .es es un poco distinto, pero sencillo y no hay problema si el email de contacto es correcto.</p> <p>Una vez tengamos el auth code podemos ir al nuevo registrador y haciendo uso de la opci\u00f3n traslado contratar con \u00e9l el servicio. Debemos acordarnos, en cuanto tengamos acceso al panel de control de cambiar las dns para que apunten a nuestro hosting y los datos de contacto.</p> <p>Este art\u00edculo viene a cuento de otro que escribir\u00e9 en un par de d\u00edas, como ejemplo de lo que pasa cuando no se hace las cosas correctamente o se escoge un mal proveedor\u2026</p>"},{"location":"blog/2009/06/28/trasladar-dominio-telefonica/","title":"Trasladar un dominio desde telefonica","text":"<p>Si alguna vez contraste un dominio con telef\u00f3nica, seguramente vinculado a alguna de sus soluciones de ADSL para empresas y ahora quieres trasladarlo puede que tengas alg\u00fan problema. Hace un par de d\u00edas explicaba el procedimiento m\u00e1s general para trasladar un dominio, pero mi experiencia con telef\u00f3nica para trasladar el dominio marinerosbouzas.com no fue tan sencilla. Explico lo que yo tuve que hacer por si alguien se encuentra en la misma tesitura.</p> <p>Lo primero es identificar si estamos en esta situaci\u00f3n, para ello hacemos un whois a nuestro dominio. Si el resultado es parecido a este en el que sale como Registrar Interdomain y como Name Server Terra es que lo estamos.</p> <p>Domain names in the .com and .net domains can now be registered with many different competing registrars. Go to http://www.internic.net for detailed information.</p> <p>Domain Name: MARINEROSBOUZAS.COM Registrar: INTERDOMAIN, S.A. Whois Server: whois.interdomain.net Referral URL: http://www.interdomain.es Name Server: DNS3.TERRA.ES Name Server: DNS4.TERRA.ES Status: ok Updated Date: 19-jun-2009 Creation Date: 28-may-2004 Expiration Date: 28-may-2010</p> <p>Para gestionar nuestro dominio podemos entrar en el (bastante limitado) panel de control que nos proporciona telef\u00f3nica. Vamos a \u00abModificaci\u00f3n de Datos\u00bb y nos aseguramos que los datos del \u00abPropietario\u00bb o \u00abRegistrante\u00bb sean los nuestros, especialmente el nombre y el correo-e. Aunque el dominio perteneza a una empresa para simplificar los tr\u00e1mites es mejor ponerlo temporalmente a nuestro nombre.</p> <p>Lo l\u00f3gico ser\u00eda que desde este panel pudieramos obtener el auth code pero no se da la opci\u00f3n, adem\u00e1s en mi caso, tras llamar a telef\u00f3nica me informaron de que ese dominio no constaba. Lo que debi\u00f3 suceder es que es que en el lio de filiales (terra) que tiene telefonica durante fusiones o fisiones se perdi\u00f3 la informaci\u00f3n. Adem\u00e1s actualmente telef\u00f3nica no se dedica a la gesti\u00f3n de dominios si no que es otra filial, interdomain, quien lo hace y es con interdomain con quien debemos contactar.</p> <p>Podemos probar a escribir al soporte de interdomain info (arroba) interdomain.org , pero nos responder\u00e1n algo como:</p> <p>Actualmente su dominio se encuentra gestionado directamente por Telef\u00f3nica Net. Usted tiene habilitado un panel de control en Telef\u00f3nica Net desde el cual puede gestionar el dominio y son ellos quienes tienen que facilitarle las claves de acceso. Pero desde ese panel no podr\u00e1 modificar las DNS ya que Telef\u00f3nica tiene las suyas propias.</p> <p>Si quiere salir de la gesti\u00f3n de Telef\u00f3nica Net tiene que remitirnos el archivo que le adjuntamos (LEER DETENIDAMENTE). Una vez recibamos el formulario, sacaremos el dominio de la gesti\u00f3n de Telef\u00f3nica Net y le enviaremos las claves. Desde nuestro Panel de Gesti\u00f3n si que puede realizar las modificaciones previas al traslado de las DNS y redireccionar su dominio hacia su futuro proveedor de servicios sin perder d\u00edas de trabajo, mientras se tramita el traslado y obtener el Auth Code (o password de transferencia).</p> <p>Si ni el titular del dominio ni el contacto administrativo del dominio pueden firmar la solicitud de claves, \u00e9sta puede ser firmada por una persona con poderes dentro de la empresa, adjuntando copia de poderes de la empresa donde aparezca su nombre.</p> <p>Debemos por tanto descargarnos ese pdf, imprimirlo, cubrirlo con nuestros datos y enviarlo por fax al n\u00famero que all\u00ed se indica junto a una copia de nuestro dni. Tras el envio del fax nos enviar\u00e1n un correo-e donde consta una clave de usuario y una clave de dominio. Vamos al Panel de Gesti\u00f3n de interdomain e introducimos nuestro nombre de usuario (el mismo que el dominio) y la clave de usuario.</p> <p>Volvemos a pinchar en \u00abPanel de Gesti\u00f3n\u00bb -&gt; Gesti\u00f3n y modificaci\u00f3n de domnios -&gt; Se introduce el nombre del dominio y le damos a buscar -&gt; Introducimos la clave de gesti\u00f3n de dominio -&gt; Editar -&gt; Y copiamos el Password de Transferencia. En principio este password es el mismo que la clave de gesti\u00f3n de dominio que te mandan por transferencia, que es a lo que la mayor\u00eda de la gente llama Auth Code</p> <p>Ahora que ya tenemos nuestro auth code ya podemos ir a la p\u00e1gina web de otro registrador para iniciar los tr\u00e1mites para el traslado del dominio.</p>"},{"location":"blog/2009/07/15/reflexion-rapida-ajetreo/","title":"Una reflexi\u00f3n r\u00e1pida entre mucho ajetreo","text":"<p>Llevo algunos d\u00edas queriendo publicar algo pero es que son d\u00edas de estar increiblemente liado.</p> <p>A\u00fan as\u00ed he visto una noticia que me ha llevado a escribir algo r\u00e1pido y sin reflexionar demasiado sobre la forma en que tomamos decisiones. Os animo a leerlo en el blog de esf galicia.</p>"},{"location":"blog/2009/07/22/serie-generation-kill/","title":"Serie: Generation Kill","text":"<p>Generation Kill es una miniserie que consta de 7 cap\u00edtulos de aproximadamente una hora de duraci\u00f3n emitida en el 2008. La serie est\u00e1 basada en las experiencias vividas por Evan Wrigth, un periodista de Rolling Stone empotrado en un batall\u00f3n del 1\u00ba Cuerpo de Reconocimiento de Marines durante la invasi\u00f3n a Irak de 2003.</p> <p>La serie no decepcionar\u00e1 a los que les gusten las pel\u00edculas de acci\u00f3n o de guerra</p> <p>ni a los que quieran ver un poco m\u00e1s alla.</p> <p>Si quieres aprovecharla del todo es imprescindible una visita a la web oficial antes de cada cap\u00edtulo. Entra en el apartado de \u00abMisi\u00f3n\u00bb, mira de que va la que toca y luego lee el art\u00edculo de Wrigth que suele explicar que partes son ficci\u00f3n y cuales realidad para cada cap\u00edtulo.</p> <p>Al acabar de verla me he quedado con una sensaci\u00f3n extra\u00f1a. En algunos comentarios que he leido hay quien la califica de americanada y hay quien lo hace de pacifista.</p> <p>Creo que yo me quedo con la escena final de la serie, gente muy joven con ganas de hacer algo bueno, que se ven envueltos en algo que los supera, donde los amaestran para que lo \u00fanico que entiendan es que maten a quien tienen delante y que cuando ven lo que han hecho no les gusta.</p> <p>O como dijo  Georges Clemenceau primer ministro franc\u00e9s durante la I Guerra Mundial,</p> <p>La guerra es un asunto demasiado serio para dejarla en manos de los militares</p>"},{"location":"blog/2009/07/31/isf-galicia-descripcion/","title":"ISF Galicia modifica su descripci\u00f3n","text":"<p>Cansados de aburridas descripciones de ONGs que empiezan por</p> <p>XXX es una Organizaci\u00f3n No Gubernamental (ONG) dedicada a la cooperaci\u00f3n al desarrollo que busca construir una sociedad mundial justa y solidaria</p> <p>leed la que acabamos de subir para ISF, no os decepcionar\u00e1.</p>"},{"location":"blog/2009/08/05/gtranslator-para-windows/","title":"gtranslator para windows","text":"<p>GTranslator es una aplicaci\u00f3n construida sobre el stack de desarollo de Gnome, que permite trabajar de forma muy sencilla con archivos .po. Los archivos .po contienen las cadenas de texto que aparecen en un programa inform\u00e1tico y constituyen una forma sencilla y \u00e1gil del traducir el programa a otros idiomas sin necesidad de ning\u00fan conocimiento de programaci\u00f3n. La posibilidad de utilizar una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica en tu lengua materna es b\u00e1sico para lidiar con la brecha digital. Y uno de los puntos fuertes del software libre, es precisamente que programas como el el editor de texto gedit, est\u00e9 disponibles en m\u00e1s de 70 idiomas que van desde el vietnamita al gallego. Esto es posible gracias a la existencia de un gran n\u00famero de personas, que no tienen conocimientos de programaci\u00f3n pero colaboran en la traducci\u00f3n de software. Es labor de los desarrolladores que el hacer estas traducciones sea lo m\u00e1s sencillo posible y ah\u00ed es donde entra gtranslator, editor oficial de archivos po de gnome y uno de los mejores en su campo.</p> <p>Ya sea en software libre o en voluntariado creo que no podemos esperar a que la gente se acerque, si no que hay que ir a buscarla. En software libre una de las cosas que se pueden hacer es que programas de software libre de calidad funcionen en Windows, para que posteriormente el cambio a un sistema operativo libre sea menos traum\u00e1tico.</p> <p>Con alguna de estas ideas en la cabeza y dentro de un proyecto de las asociaci\u00f3n de software libre Ghandalf he estado trabajando en la migraci\u00f3n de gtranslator a windows. En pocos d\u00edas tratar\u00e9 de publicar la parte t\u00e9cnica de como migrar una aplicaci\u00f3n construida con GTK+ a Windows.</p> <p>Que gtranslator funcione en Windows es muy interesante porque permite, que un colectivo tradicionalmente alejado de la inform\u00e1tica como el de los traductores profesionales tome contacto con el software libre. Aunque la idea ser\u00eda ir un poco m\u00e1s all\u00e1 de que usen una aplicaci\u00f3n libre. Si el proyecto de traducir Producing Open Source Software al gallego sale bien, habremos:</p> <ul> <li>Sensibilizado a gente sobre las bondades del software libre.</li> <li>Introducido a un grupo de profesionales de la traducci\u00f3n en la forma de trabajar del software libre, de modo que puedan comenzar a colaborar con la comunidad.</li> <li>Mostrado un modelo de negocio para los freelance con la posibilidad de cobrar para traducir determinadas aplicaciones, temas o plugins de wordpress en blogs multiling\u00fces, etc \u2026 a idiomas menos mayoritarios como el gallego.</li> </ul>"},{"location":"blog/2009/08/12/se-ahorra-tinta-con-ecofont/","title":"Ecofont","text":"[ ![Fuente Ecofont - by FCPB @ Wikimedia Commons](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/cache/ecofont.jpg-nggid019-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"Fuente Ecofont - by FCPB @ Wikimedia Commons\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/ecofont.jpg \"http://es.wikipedia.org/wiki/Archivo:Ecofont.jpg\")  <p>Hace un par de meses la aparici\u00f3n de un nuevo tipo de letra tubo cierta repercusi\u00f3n en la blogsfera. Esta nueva fuente llamada Ecofont, creada por la empresa Spranq dec\u00eda que pod\u00eda llegar a ahorrar hasta un 20% de tinta a la hora de imprimir. La idea en la que se basan es simplemente a\u00f1adir una serie de agujeros circulares a una letra ya existente. Cuando se imprime en tama\u00f1os inferiores a 10 los agujeros no se notan y se ahorra tinta. La idea es sencilla y pr\u00e1ctica as\u00ed que iba a escribir una nota aqu\u00ed recomendando su uso. Pero buscando un poco de informaci\u00f3n adicional (leer los comentarios) me he dado cuenta de que tiene algunos puntos oscuros. Antes de continuar debo reconocer que hasta ayer no ten\u00eda ni idea sobre tipograf\u00eda y ni siquiera sab\u00eda lo que significaba serif, as\u00ed que t\u00f3mense las afirmaciones que siguen con cuidado y m\u00e1s como interrogaciones que como afirmaciones.</p> <p>Licencia. Ecofont est\u00e1 basada en la fuente Vera Sans. Vera Sans tiene una licencia semi-abierta. En la p\u00e1gina web de Ecofont se describe como \u00abDe descarga gratuita y de uso gratuito.\u00bb, pero no aparece nada referido a si se puede modificar, empaquetar con otro software, etc\u2026</p> <p>Legibilidad. Existen dos familias principales de tipograf\u00edas. Serif (tambi\u00e9n llamada Roman) o Sans-Serif (tambi\u00e9n llamada Ghotic). La serif son los tipos de fuentes que terminan las letras con alg\u00fan adorno, por ejemplo entre un i may\u00fascula que es simplmente un palo o a la que se a\u00f1aden rayas horizontales arriba y abajo (imagen y texto aclaratorio).</p> <p>Si bien no hay ning\u00fan estudio serio que lo pruebe, se suele considerar que a la hora de imprimir la tipograf\u00eda serif resulta m\u00e1s legible, y es por tanto la opci\u00f3n m\u00e1s empleada para el cuerpo de texto de libros y peri\u00f3dicos. En impresi\u00f3n la sans-serif se suele reservar para t\u00edtulos y textos peque\u00f1os que requieran una apariencia m\u00e1s informal que la que producen las serif. A la hora de visualizar en la pantalla se suele considerar que la sans-serif es la m\u00e1s legible, y muchas p\u00e1gina web la emplean por esta raz\u00f3n.</p> <p>Ecofont es de tipo Sans-Serif, de modo que puede que en la impresi\u00f3n perdamos algo de legibilidad. Por otro lado no se recomienda usar un tama\u00f1o mayor a 10, con lo que en pantalla podr\u00eda quedar algo peque\u00f1a. La \u00fanica forma de comprobar esto es hacer un par de impresiones de prueba y preguntar a quien principalmente vaya a leerla si se siente c\u00f3modo con la fuente.</p> <p>Papel. Vera Sans fue dise\u00f1ada por la empresa Bitstream pensando en usarla en monitores. Comparada con otras tipograf\u00edas, sobre todo las serif, es un poco m\u00e1s ancha por lo que ocupa m\u00e1s papel. Adem\u00e1s si se da el caso anterior de falta de legibilidad y aumentamos el interlineado para compensar estaremos desperdiciando todav\u00eda m\u00e1s papel.</p> <p>Tinta. Y el punto m\u00e1s importante, un estudio, algo informal pero en apariencia realista, nos dice que Ecofont puede ahorrar hasta un 20% de tinta con respecto a fuentes como Verdana o Tahoma (ambas pensadas para pantalla), pero gastar un 20% m\u00e1s que Garamond o Gentium, esta \u00faltima una de las primeras fuente con licencia Open Font y una bonita historia detr\u00e1s.</p> <p>He preparado un documento en ODT y PDF para que puedes comparar Gentium, Ecofont y DejaVu Sans. Para que el ODT vaya correctamente debes tener las fuentes instaladas en tu sistema.</p>"},{"location":"blog/2009/08/25/normas-implicitas-proyectos-software-libre/","title":"Normas impl\u00edcitas en los proyectos de Software Libre","text":"<p>Todos los proyectos de software libre tienen una serie de normas que debes cumplir si quieres colaborar en ellos. Por desgracia, suele suceder que muchas de estas normas no est\u00e1n recogidas de forma clara o no son expl\u00edcitas. Los mantenedores de los proyectos tienden a asumir que los nuevos colaboradores ya tienen experiencia en el desarrollo de software (o en tareas asociadas) y esto no siempre es cierto.</p> <p>Un ejemplo de norma no expl\u00edcita es el de no escribir en las listas de correo en formato html o tratar de evitar el top-posting. Alguien podr\u00eda recriminar o minusvalorar al contribuidor novato por hacerlo, pero son pocos los sitios donde esto se especifica claramente si estas reglas est\u00e1n en vigor y muchos menos en los que se explican estos t\u00e9rminos (o se enlaza a una explicaci\u00f3n). Son reglas que se dan por sabidas, los \u00abviejos\u00bb las han interiorizado y las consideran impl\u00edcitas a la forma de trabajo de la comunidad, pero cosas tan sencillas como estas son dif\u00edciles de descifrar al principio para el que trata de introducirse.</p> <p>Un ejemplo de norma no recogida es el del estilo de c\u00f3digo. Casi todos los proyectos tienen un estilo de programaci\u00f3n preferida, algunos de ellos ser\u00e1n laxos en aplicarlos, pero otros no admitir\u00e1n contribuciones de c\u00f3digo que no los sigan y no descubrir\u00e1s que estilo seguir hasta que tu primer parche no sea admitido.</p> <p>Muchos mantenedores podr\u00edan alegar que hay mucha informaci\u00f3n ya escrita, s\u00f3lo hay que buscarla y leerla. Esto es relativamente cierto, algunos proyectos hacen grandes esfuerzos de documentaci\u00f3n, la Gnome Library es un buen ejemplo de ello. El problema est\u00e1 en que los novatos, o al menos yo, ni siquiera se por donde empezar a leer. Hay mucha informaci\u00f3n recogida sobre la API y las herramientas de desarrollo, pero menos sobre esas peque\u00f1as cosas que comento en este art\u00edculo.</p> <p>Espero que esta entrada, sea una introducci\u00f3n a una serie sobre consejos para nuevos programadores que quieran integrarse en la comunidad de software libre. Yo estoy en ello, as\u00ed que lo que le\u00e1is a partir de ahora no deb\u00e9is asumirlo como cierto, si no como lo que voy a aprendiendo, as\u00ed que estar\u00e9 encantado de leer cr\u00edticas.</p> <p>Y para acabar un par de consejos.</p> <ul> <li>Novatos, no tengais miedo a preguntar o a escribir al mantenedor del proyecto. Revisad la web, las faq etc\u2026 pero cuando os surjan dudas preguntad.</li> <li>Mantenedores, sed pacientes con los nuevos y tratad de poneros en su lugar.</li> </ul>"},{"location":"blog/2009/08/28/libro-los-cantos-de-hyperion/","title":"Libro: Los Cantos de Hyperion","text":"<p>Los Cantos de Hyperion es una saga constituida por cuatro libros que generalmente se dividen en dos partes. A los dos primeros libros, Hyperion y La caida de Hyperion se les suele denominar como Los cantos de Hyperion, mientras que a los dos \u00faltimos Endymion y El ascenso de Endymion se los denomina como Los viajes de Endymion. Hace poco me regalaron los dos primeros libros (editados en un s\u00f3lo volumen) y acabo de terminarlos.</p> <p>El primero de ellos son 7 historias cortas y relativamente independientes, en cada una de ellas se cuenta la historia de cada uno de los protagonistas. Cada historia est\u00e1 escrita en un estilo diferente, as\u00ed hay un relato con tintes ciberpunk, otro una historia de \u00abcadete espacial\u00bb, \u2026 Los relatos est\u00e1n bien y nos van introduciendo en el mundo. Los seres humanos se han expandido a lo largo del universo, y con la ayuda del Tecnonucleo han alcanzado un estado de alto desarrollo tecnol\u00f3gico y relativa armon\u00eda. Adem\u00e1s de naves espaciales con capacidad para viajar a velocidades lum\u00ednicas existen una serie de portales que permiten la traslaci\u00f3n instant\u00e1nea a cualquier otro planeta donde haya un portal.</p> <p>En el segundo libro se va descubriendo el coste de este estilo de vida, el Tenonucleo es un conjunto de Inteligencias Artificiales, cada una de ellas con su personalidad que existen en lo que se conoce como esfera de datos y de la que nadie conoce la posici\u00f3n f\u00edsica donde existe el hardware que las mantiene. Son pocos los que se van dando cuenta de que el Tenonucleo responde a sus propios intereses y como la humanidad ha delegado su existencia a estas IAs.</p> <p>Adem\u00e1s del Tecnonucleo existen otros dos especies alien\u00edgenas. El Alcaud\u00f3n, una criatura de origen desconocido con capacidad para manipular el tiempo y los exters, un grupo de humanos que en los primeros tiempo de la conquista espacial renunciaron a la vida en los planetas y vagan por el espacio en grandes colonias y que han evolucionado de un modo en el que apenas se les puede considerar ya humanos.</p> <p>El libro est\u00e1 plagado de referencias a otras obras literarias, po\u00e9ticas y filos\u00f3ficas como por ejemplo la doctrina de Teilhard de Chardin. Algunas de estas referencias s\u00f3lo se entienden cuando se investigan a posteriori. Personalmente no es libro que recomendar\u00eda a la mayor\u00eda, aunque toca muchos puntos y ayuda a reflexionar sobre algunos temas aunque sea de manera transversal, por ejemplo:</p> <ul> <li>El problema de la deuda temporal, o como al viajar por el espacio para quien se quede en un planeta habr\u00e1n pasado a\u00f1os mientras que para el viajero apenas unos d\u00edas.</li> <li>El empoderamiento tecnol\u00f3gico y los problemas de vivir en la nube.</li> <li>La evoluci\u00f3n de la humanidad a trav\u00e9s de los exters y su puntito resiliente</li> </ul> <p>Como conclusi\u00f3n creo que es un libro que gustar\u00e1 a los amantes de la ciencia ficci\u00f3n de tintes m\u00e1s fant\u00e1sticos, aunque personalmente creo que al final se vuelve un pel\u00edn ludita.</p>","tags":["ciencia ficci\u00f3n","hyperion","libros"]},{"location":"blog/2009/09/04/siempre-hay-que-poner-la-licencia/","title":"Siempre hay que poner la licencia","text":"<p>A ra\u00edz de un post de David de Ugarte de hace un par de d\u00edas me di cuenta de que todav\u00eda no hab\u00eda explicitado la licencia de este blog. Es importante dejar siempre clara la licencia porque si no por defecto se aplica el restrictivo copyright que cada d\u00eda tiene usos m\u00e1s alejados de su idea original demostrando su inoperancia. As\u00ed que ya pod\u00e9is leer en el pie de p\u00e1gina lo siguiente:</p> <p>Salvo indicaci\u00f3n o advertencia de lo contrario, el autor de todas las entradas de este blog es Francisco Puga, quien hace devoluci\u00f3n expresa de ellas al Dominio P\u00fablico.</p> <p>Es importante indicar la licencia, porque con toda la propaganda de los lobbies pro-copyright resulta ya imposible el saber lo que se puede o no hacer. Hace un par de d\u00edas comentaba en mi twitter:</p> <p>me pregunto si es legal vender una foto de un cuadro con copyright\u2026 me da que no</p> <p>e indarki me contestaba:</p> <p>Si el cuadro est\u00e1 exhibido p\u00fablicamente, probablemente s\u00ed, al igual que puedes vender fotos de un edificio o una escultura p\u00fablica</p> <p>Yo no lo tengo tan claro. Dudo mucho que pueda sacar una foto a un cuadro, o copiarlo a ordenador y tratar de vender la imagen como un fondo de escritorio por mucho que est\u00e9 exhibido p\u00fablicamente. Pero el ejemplo de los edificios es bueno, que pasa con todas esas postales que muestran edificios emblem\u00e1ticos de una ciudad, pagan royalties al autor cuando no han expirado los derechos.</p> <p>Sea de una forma o de otra dudo que haya mucha gente que pueda afirmarlo con rotundidad. Y cuando no sabes si el negocio que quieres emprender es legal o no, los costes de contratar abogados si quiera antes de empezar pueden resultar prohibitivos.</p>","tags":["copyright","domino p\u00fablico","licencias","meta"]},{"location":"blog/2009/09/10/como-usar-feedburner-servir-feed/","title":"Como usar FeedBurner para servir nuestro feed","text":"[ ![feedburner](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/cache/mybrand0.jpg-nggid011-ngg0dyn-300x225x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"feedburner\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/mybrand0.jpg \"usar nuestro propio feed o el de feedburner\")  <p>Feedburner es un servicio web propiedad de Google que se encarga de redistribuir nuestros feeds. Es algo as\u00ed como si feedburner se subscribiera al feed que proporcionamos desde nuestro blog, luego volviera a distribuirlo y nosotros indicamos a nuestros lectores que se conecten a trav\u00e9s de esa segunda versi\u00f3n de nuestro feed y no a trav\u00e9s del que proporcionamos directamente en el blog. La ventaja de esto es que ahorramos ancho de banda y que Feedburner puede proporcionarnos estad\u00edsticas interesantes de los lectores. La parte mala es que pasamos a tener cierta dependencia de un servicio externo y una disminuci\u00f3n de la privacidad puesto que google pasa a poder recolectar informaci\u00f3n sobre nuestros lectores. Feedburner estuvo de modo hace un par de a\u00f1os cuando el ancho de banda era un bien escaso y las empresas de hosting eran caras, en la actualidad no resulta en general necesario. Desde mi punto de vista el \u00fanico motivo para usarlo ser\u00eda por el de las estad\u00edsticas, tu debes valorar si la informaci\u00f3n que proporciona compensa el ceder datos a google.</p> <p>Si te decides a usarlo, una forma de minimizar el impacto de la dependencia externa es activar la caracter\u00edstica My Brand, en este art\u00edculo se explica como activar FeedBurner con My Brand para nuestro blog.</p> <p>Antes de continuar, debes tener presente dos cosas</p> <ul> <li>Para poder usar My Brand tienes que a\u00f1adir un registro CNAME a las dns de tus dominios, mira en las p\u00e1ginas de ayuda de tu hosting como hacerlo. Generalmente se encuentra en el apartado Dominios o \u00abGesti\u00f3n de DNS\u00bb y es f\u00e1cil, pero es bueno que mires como hacerlo antes de meterte en faena</li> <li>Las direcciones que se indican aqu\u00ed para los feeds por defecto de wordpress del tipo dominio.com/feed y dominio.com/comments/feed son s\u00f3lo v\u00e1lidas si tenemos activados los permalinks de wordpress. Si no los tienes activados deber\u00e1s usar la direcci\u00f3n dominio.com?feed=rss2 y dominio.com/wp-commentsrss2.php. Si los permalinks est\u00e1n customizados tambi\u00e9n puedes usar el otro tipo de direcci\u00f3n pero es mejor usar la customizada.</li> </ul>","tags":["como","estad\u00edsticas","feed","feedburner","how to","permalinks","wordpress"]},{"location":"blog/2009/09/10/como-usar-feedburner-servir-feed/#pasos-para-servir-nuestro-feed-a-traves-de-feedburner","title":"Pasos para servir nuestro feed a trav\u00e9s de Feedburner","text":"<p>Entramos en feedburner.com con nuestra cuenta de gmail. Si no tenemos una podemos crear una cuenta de google all\u00ed mismo.</p>  [ ![feedburner - my brand - Imagen 1](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/cache/mybrand1.jpg-nggid012-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"feedburner - my brand - Imagen 1\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/mybrand1.jpg \"como configurar my brand y feedburner para nuestro blog\")  <p>En el formulario que aparece en mitad de la p\u00e1gina escribimos la direcci\u00f3n de nuestro blog (en el ejemplo usamos la p\u00e1gina www.marinerosbouzas.com, y pulsamos en siguiente [Imagen 1, puedes pinchar sobre las im\u00e1genes para ampliarlas]. Dejamos seleccionado el usar rss en lugar de atom (esto no importa) y pulsamos siguiente.</p>  [ ![feedburner - my brand - Imagen 2](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/cache/mybrand2.jpg-nggid013-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"feedburner - my brand - Imagen 2\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/mybrand2.jpg \"como configurar my brand y feedburner para nuestro blog\")  <p>En esta pantalla [Imagen 2] escogemos un t\u00edtulo para el feed, generalmente el nombre del blog. Feed address es la direcci\u00f3n desde la que serviremos nuestro rss a partir de ahora as\u00ed que es bueno que escojamos algo f\u00e1cil y significativo, por ejemplo feeds.feedburner.com/tudominio.</p> <p>Por defecto feedburner contabiliza la cantidad de usuarios subscritos a nuestros feeds. En las siguientes pantallas tenemos la opci\u00f3n de activar el clickthrougs, es decir contabilizar el n\u00famero de veces que los lectores acceden a nuestra web por pinchar en el feed. Yo no lo activo por que significa que feedburner a\u00f1adir\u00e1 un c\u00f3digo html algo intrusivo en nuestros feeds para poder trazar lo que hacen nuestros lectores. Hay m\u00e1s opciones pero las que est\u00e1n por defecto suelen ser adecuadas para la mayor\u00eda</p>  [ ![feedburner - my brand - Imagen 3](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/cache/mybrand3.jpg-nggid014-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"feedburner - my brand - Imagen 3\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/mybrand3.jpg \"como configurar my brand y feedburner para nuestro blog\")  <p>Si adem\u00e1s del feed de los posts, queremos que el de los comentarios se sirva tambi\u00e9n a trav\u00e9s de feedburner volveremos  al inicio e introduciremos la direcci\u00f3n http://tudominio.com/comments/feed, en este caso http://marinerosbouzas.com/comments/feed, y en la siguiente pantalla escogemos como feed address feeds2.feedburner.com/comentarios_tudominio (en este caso feeds2.feedburner.com/comentarios_marinerosbouzas) y como feed title \u00abComentarios para tudominio\u00bb por ejemplo [Imagen 3].</p> <p>A partir de ahora nuestros lectores podr\u00e1n acceder a nuestro feed a trav\u00e9s de http://feeds.feedburner.com/tudominio y a trav\u00e9s de http://tudominio.com/feed. Esta \u00faltima direcci\u00f3n es, por ahora, el valor por defecto que obtendr\u00e1 alguien que introduzca en su lector de feeds la direcci\u00f3n de nuestro blog. Para hacer que por defecto se sirva el feed a trav\u00e9s de feedburner debemos hacer algunos cambios en la plantilla del blog o instalar un plugin. Pero antes de entrar en esto activaremos la caracter\u00edstica My brand.</p>","tags":["como","estad\u00edsticas","feed","feedburner","how to","permalinks","wordpress"]},{"location":"blog/2009/09/10/como-usar-feedburner-servir-feed/#pasos-para-activar-my-brand","title":"Pasos para activar My Brand","text":"<p>La opci\u00f3n de My Brand permite que la direcci\u00f3n del feed que servimos a trav\u00e9s de feedburner sea del estilo http://feed.tudominio.com/tudominio en lugar de http://feeds.feedburner.com/tudominio. Lo bueno de esto es que si alguna vez feedburner quiebra, se vuelve de pago o deja de satisfacernos nuestros lectores estar\u00e1n subscritos a una direcci\u00f3n sobre la que tenemos el control y no a una externa.</p> <p>Para activar My Brand pulsamos en My account y despu\u00e9s en My brand. Debemos localizar una l\u00ednea que pone algo parecido a [Imagen 4]</p> <p>feeds CNAME XXXXX.feedproxy.ghs.google.com</p> <p>Crearemos un registro CNANE en nuestro hosting que apunte a esa direcci\u00f3n: XXXXX.feedproxy.ghs.google.com (el valor de las XXX depender\u00e1n de cada caso)</p>  [ ![feedburner - my brand - Imagen 4](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/cache/mybrand4.jpg-nggid015-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"feedburner - my brand - Imagen 4\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/mybrand/mybrand4.jpg \"como configurar my brand y feedburner para nuestro blog\")  <p>De vuelta en  la p\u00e1gina de configuraci\u00f3n de my brand introducimos el valor feeds.tudominio.com (en nuestro caso feeds.marinerosbouzas.com, n\u00f3tese que no hay que poner el http:// delante) en el campo que aparece en el punto 2 de la imagen 4 y le damos a activar. Por supuesto en lugar de feeds podemos usar el subdominio que queramos.</p> <p>Con esto hemos activado la direcci\u00f3n feeds.tudominio.com/tudominio para servir el feed de nuestro blog a trav\u00e9s de feedburner pero manteniendo la direcci\u00f3n de subscripci\u00f3n bajo nuestro control. Si tambi\u00e9n servimos los comentarios a trav\u00e9s de feedburner estos estar\u00e1n, sin necesidad de tocar nada m\u00e1s en feeds.tudominio.com/tudominio_comentarios</p>","tags":["como","estad\u00edsticas","feed","feedburner","how to","permalinks","wordpress"]},{"location":"blog/2009/09/10/como-usar-feedburner-servir-feed/#modificar-nuestro-tema-para-servir-por-defecto-los-nuevos-feeds","title":"Modificar nuestro tema para servir por defecto los nuevos feeds","text":"<p>El \u00faltimo paso, es indicar a la gente que accede a tu blog que no quieres que se subscriban a trav\u00e9s del feed propio de wordpress si no a trav\u00e9s del proporcionado por feedburner. Es posible hacer esto a trav\u00e9s de un plugin como FeedSmith, pero si quieres hacerlo a mano tampoco es muy complicado, tan s\u00f3lo tienes que editar el tema que usas y modificar un par de l\u00edneas para hacer referencia a las nuevas direcciones de los feeds. En general tendr\u00e1s que hacer las modificaciones en dos lugares distintos:</p> <ul> <li>Entre las etiquetas &lt; header &gt; que suelen estar en el archivo header.php debes localizar las etiquetas &lt; link &gt; que hagan referencia a los feed y cambiar el valor de href por las nuevas direcciones. Esto es lo que hace que cuando un lector de feeds intente descubrir por si mismo el feed de tu blog lo resuelva correctamente</li> <li>El segundo cambio ser\u00e1 necesario cuando en alg\u00fan sitio del tema indiquemos la direcci\u00f3n directa para subscribirse.</li> </ul>","tags":["como","estad\u00edsticas","feed","feedburner","how to","permalinks","wordpress"]},{"location":"blog/2009/09/10/como-usar-feedburner-servir-feed/#pasos-para-el-tema-default-de-wordpress","title":"Pasos para el tema default de wordpress","text":"<p>En concreto, particularizando para el tema por defecto que viene con wordpress lo que habr\u00eda que hacer es:</p> <ul> <li>Abrir con un editor de textos el archivo wp-content/themes/default/header.php y buscar las l\u00edneas:     &gt; &lt;link rel=\u00bbalternate\u00bb type=\u00bbapplication/rss+xml\u00bb title=\u00bb&lt;?php printf(__(\u2018%s RSS Feed\u2019, \u2018kubrick\u2019), get_bloginfo(\u2018name\u2019)); ?&gt;\u00bb href=\u00bb&lt;?php bloginfo(\u2018rss2_url\u2019); ?&gt;\u00bb /&gt;     &gt; &lt;link rel=\u00bbalternate\u00bb type=\u00bbapplication/atom+xml\u00bb title=\u00bb&lt;?php printf(__(\u2018%s Atom Feed\u2019, \u2018kubrick\u2019), get_bloginfo(\u2018name\u2019)); ?&gt;\u00bb href=\u00bb&lt;?php bloginfo(\u2018atom_url\u2019); ?&gt;\u00bb /&gt;</li> <li>Borrar la segunda, la que pone algo de atom y substituir el texto que est\u00e1 en rojo en la primera por http://feeds.tudominio.com/tudominio</li> <li>En el archivo wp-content/themes/default/footer.php buscar la l\u00ednea     &gt; &lt;a href=\u00bb&lt;?php bloginfo(\u2018rss2_url\u2019); ?&gt;\u00ab&gt;RSS das Entradas&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=\u00bb&lt;?php bloginfo(\u2018comments_rss2_url\u2019); ?&gt;\u00ab&gt;RSS dos Comentarios&lt;/a&gt;.</li> <li>Substituir lo que est\u00e1 en rojo en la primera por http://feeds.tudominio.com/tudominio. Si tambi\u00e9n estas haci\u00e9ndolo para los comentarios substituye tambi\u00e9n lo que est\u00e1 en rojo en la segunda l\u00ednea por http://feeds.tudominio.com/tudominio_comentarios.</li> </ul>","tags":["como","estad\u00edsticas","feed","feedburner","how to","permalinks","wordpress"]},{"location":"blog/2009/09/17/como-ocultar-direccion-correo-combatir-spam/","title":"Como ocultar la direcci\u00f3n de correo para combatir el spam","text":"<p>Algo que ten\u00eda pendiente desde hace ya demasiado era poner una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico de contacto en el blog. Todas las gu\u00edas sobre blogging hablan de la importancia de incluirlo y resulta l\u00f3gico el permitir que tus lectores contacten contigo en privado pero hasta ahora, m\u00e1s que nada por vagancia, no me hab\u00eda decidido a hacerlo.</p> <p>Antes de colocar la direcci\u00f3n tienes que pensar que tipo de blog tienes y el uso que le quieras dar, dependiendo de esto puedes colocar tu direcci\u00f3n de correo habitual o bien crear una a prop\u00f3sito. Independientemente de lo que decidas debes saber que cada vez que publicas tu direcci\u00f3n en alg\u00fan sitio est\u00e1s creando una nueva fuente de entrada de spam. Los spammers tienen robots que se dedican a rastrear las p\u00e1ginas web en busca de direcciones de correo-e para a\u00f1adirlas a sus bases de datos y enviarte (todav\u00eda m\u00e1s) spam. Si bien los filtros anti-spam funcionan bastante bien hay una opci\u00f3n sencilla para evitar que los robots puedan reconocer la direcciones de correo, lo \u00fanico que hay que hacer es convertir tu direcci\u00f3n de correo en una imagen. Yo conozco tres servicios web que hacen esto autom\u00e1ticamente:</p> <ol> <li>Hide Text</li> <li>Nexodyne</li> <li>Safe Mail</li> </ol> <p>Los tres servicios funcionan igual, introduces tu direcci\u00f3n de correo en el formulario, ajustas alguna opci\u00f3n del tama\u00f1o de letra y color del texto y le das a siguiente. Los tres se comprometen a no vender nunca tu direcci\u00f3n y a alojar la imagen de forma indefinida en sus servidores para poder servirla desde su servidor. En el primero de ellos da la opci\u00f3n de borrar la imagen una vez creada, para que no este alojada m\u00e1s en su servidor. En los tres tienes la opci\u00f3n de descargar la imagen para alojarla en tu propio hosting.</p> <p>Si quieres usarlos simplemente prueba como queda la imagen con unos y con otros y escoge el que m\u00e1s te guste. Luego te recomiendo que la descargues (y si usas Hide Text la borres) y la subas a tu hosting. Es mejor servirla desde tu hosting para minimizar dependencia de terceros y porque el consumo de ancho de banda va a ser muy escaso. Desde ese momento, suponiendo que la imagen est\u00e9 por ejemplo en http://conocimientoabierto.es/img/correo-e.png, para incluirla en un comentario en un blog debes usar la etiqueta html img, quedar\u00eda as\u00ed</p> <p>Si quieres puedes probar como queda dejando un comentario en esta entrada o escribi\u00e9ndome a mi correo &lt;img src=\u00bbhttp://conocimientoabierto.es/img/correo-e.png\u00bb&gt;</p> <p>Si quieres puedes probar como queda dejando un comentario en esta entrada o escribi\u00e9ndome a mi correo </p> <p>Por supuesto, en lugar de usar estos servicios puedes arrancar el gimp (o el paint si todav\u00eda usas Windows) y crearla la imagen tu mismo porque es muy sencillo. Esta es la mejor opci\u00f3n desde mi punto de vista.</p> <p>Problemas:</p> <ul> <li>La opci\u00f3n de pinchar con el bot\u00f3n para que autom\u00e1ticamente se abra el cliente de correo desaparece.</li> <li>No se puede copiar y pegar la direcci\u00f3n, lo que es un peque\u00f1o incordio.</li> <li>La imagen que uses, tama\u00f1o, colores, \u2026 puede romper la maquetaci\u00f3n de la p\u00e1gina donde la uses</li> </ul> <p>Existe una t\u00e9cnica m\u00e1s sencilla que la de usar im\u00e1genes consistente simplemente en ofuscar tu direcci\u00f3n de correo usando texto en lugar de s\u00edmbolos de modo que no sea reconocida por los bots. Por ejemplo en lugar de mail_falso@hosting_falso.no usa:</p> <ol> <li>mail_falso &lt;at&gt; hosting_falso &lt;dot&gt; no</li> <li>mail_falsoANTISPAM@hosting_falso.no</li> <li>mail_falso &lt;ARROBA&gt; hosting_falso.no</li> <li>o alguna combinaci\u00f3n</li> </ol> <p>Si usas este m\u00e9todo te recomiendo emplear la tercera opci\u00f3n, puesto que hay mucha gente que puede no reconocer el texto &lt;at&amp;gt como sin\u00f3nimo de arroba o entender que el texto ANTISPAM no forma parte de la direcci\u00f3n real. Desconozco hasta que punto la opci\u00f3n de ofuscar la direcci\u00f3n es v\u00e1lida, dado que a los spammers no creo que les cueste mucho reprogramar su software para reconocer este tipo de truquillos, pero en principio me parece que esto es m\u00e1s c\u00f3modo para el usuario que usar im\u00e1genes.</p> <p>Como siempre la decisi\u00f3n \u00faltima depender\u00e1 del uso que cada uno vaya a darle. Yo personalmente, he decidido pasar de usar im\u00e1genes, el spam est\u00e1 ah\u00ed y el volumen de tr\u00e1fico que te va a evitar usar im\u00e1genes no creo que compense la incomodidad para el usuario o para ti al tener que usar etiquetas html/bbcode para introducir tu correo en lugar de escribir el texto directamente.</p> <p>Otro d\u00eda seguiremos con algunas t\u00e9cnicas sencillas para no tener que dar nuestra direcci\u00f3n real cuando nos registramos en un foro o una de esas p\u00e1ginas que apenas vamos a usar un par de veces. Subscr\u00edbete a mi RSS para estar al d\u00eda.</p>","tags":["como","correo-e","how to","spam"]},{"location":"blog/2009/09/21/charla-220909-propiedad-intelectual-y-desarrollo/","title":"Charla 22/09/09: Propiedad intelectual y desarrollo","text":"<p>Ma\u00f1ana d\u00eda 22 doy una charla en el curso de extensi\u00f3n universitaria \u00abUn mundo desigual: Retos y Perspectivas\u00ab[PDF- 5MB]. La ponencia se titula \u00abPropiedad intelectual y desarrollo\u00bb, y a\u00fan estoy d\u00e1ndole los \u00faltimos ajustes pero la l\u00ednea principal es la de esta presentaci\u00f3n:</p> [Propiedad Intelectual y Desarrollo](http://www.slideshare.net/amaneiro/propiedad-intelectual-y-desarrollo-1156944 \"Propiedad Intelectual y Desarrollo\")View more [documents](http://www.slideshare.net/) from [Andr\u00e9s Maneiro](http://www.slideshare.net/amaneiro). <p>Estais todos invitados.</p> <p>D\u00eda: 22/09/2009</p> <p>Hora: 19:00</p> <p>Lugar: Sala 1. Edificio Miralles. Centro Universitario de Vigo (Cuvi)</p>"},{"location":"blog/2009/09/26/bolsa-caca/","title":"bolsa=caca","text":"<p>Hay ocasiones en las que no entiendo las posturas de algunas ong, movimientos sociales u otros colectivos que en general considero serios. Uno de ellos es la extra\u00f1a relaci\u00f3n que se tiene con las empresas, parece que las empresas son malas por el simple hecho de ser empresas. Parece que ganar dinero sea algo malo, sin discriminar si este es obtenido de forma \u00e9tica.</p> <p>Lo que me lleva a escribir esto son dos art\u00edculos, uno en  vigoblog y otro de indarki, en consonancia con lo que yo opino, sobre cobrar por las bolsas de pl\u00e1stico en los supermercados. En el caso de la campa\u00f1a bolsa-caca he tenido bastante esa sensaci\u00f3n de argumentaci\u00f3n poca s\u00f3lida, mucho coraz\u00f3n y poca cabeza.</p> <p>Para mi la cr\u00edtica importante que no se est\u00e1 haciendo es si cobrar por las bolsas de pl\u00e1stico va a tener un efecto real de beneficio al medio ambiente o disminuci\u00f3n del n\u00famero de bolsas dispensadas. Dado el escaso precio de las bolsas sobre el total de la compra que se puede realizar la gente en general optar\u00e1 por la bolsa desechable. La bolsa pasar\u00e1 de ser un servicio de valor a\u00f1adido a la compra en el supermercado a un producto m\u00e1s, que aumentar\u00e1 los beneficios de la empresa teniendo poco impacto en el cuidado del medioambiente.</p> <p>A pesar de lo dicho, creo que este tipo de medidas son necesarias, pero si realmente se hicieran por conciencia ecol\u00f3gica habr\u00eda que ir m\u00e1s alla, dedicando por ejemplo los beneficios derivados de las bolsas exclusivamente a medidas de ahorro energ\u00e9tico, reciclaje o promoci\u00f3n de causas ambientalistas.</p> <p>Cuantas grandes superficies van a cobrar por las bolsas pero a mantener los escaparates o todas las luces cuando tienen paredes de cristal encendidas toda la noche.</p>","tags":["bolsa-caca","empresa","filosofia","indarki","medio ambiente","vigoblog"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/","title":"Hosting \u00e9tico para ONGs y proyectos sociales","text":"<p>Una de las t\u00edpicas cuestiones que surgen cuando se va a montar una p\u00e1gina web es \u00bfdonde?. Los hostings gratuitos suelen resultar bastante malos o incluir mucha m\u00e1s publicidad de la aceptable, as\u00ed que en principio quedan descartados. Cuando se trata de montar la web de una asociaci\u00f3n u ONG nos puede surgir la preocupaci\u00f3n adicional de si el sitio donde vamos a montarla cumple ciertos criterios \u00e9ticos. Hay adem\u00e1s muchas empresas de hosting que hacen descuento a este tipo de colectivo y que hay que tratar de aprovechar</p> <p>Hace un tiempo estuve buscando hosting para la Rede Social Galicia Sur, y ahora he organizado un poco los resultados para poder presentarlos. El listado excluye a algunas de las empresas de hosting tradicionales y se busca m\u00e1s aquellas empresas de hosting que por alg\u00fan motivo resultan cercanas, \u00e9ticas, o bien colectivos sociales que dan hosting.</p> <p>Antes de presentar el listado, dir\u00e9 que el mejor para mi es DreamHost. Se trata de una empresa organizada en forma de cooperativa, que ofrece alojamiento a precios realmente asequibles, y con muchos servicios.</p>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/#nodo-50","title":"Nodo 50","text":"<p>Nodo 50 no es una empresa de hosting si no un colectivo que se encarga de dar soporte a organizaciones sociales. No conozco el tipo de pol\u00edtica que siguen para eficiencia energ\u00e9tica y dem\u00e1s</p> <ul> <li>Espacio en disco: 150MB.</li> <li>Transferencia mensual: \u00bf?</li> <li>Listas de correo: 1</li> <li>BD: creo que s\u00f3lo 1.</li> <li>correo-e: en la opci\u00f3n sin dominio 2 buzones tipo nombre@nodo50.org. Con dominio 10 buzones</li> <li>Cuota anual: Sin Dominio propio (www.nodo50.org/redsocialgaliciasur) 48\u20ac. Con dominio propio 157\u20ac</li> </ul>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/#codigo-sur","title":"Codigo Sur","text":"<p>Codigo Sur es una ONG que tiene su propio sw (libre) para la edici\u00f3n de webs y ofrece alojamiento a colectivos sociales. Adem\u00e1s te ayudan a crear la web, dan cursos, etc\u2026 (eso va inclu\u00eddo en lo que pagas el primer a\u00f1o). Mi impresi\u00f3n es que tanto en alfabetizaci\u00f3n digital como en software de publicaci\u00f3n de webs existen opciones mucho mejores.</p> <ul> <li>Primer a\u00f1o: 345$</li> <li>Cuota anual: 145$</li> <li>Espacio en Disco: 1GB</li> <li>Transferencia menusal: 5GB</li> <li>Listas de correo: 3</li> <li>BD: 10</li> <li>Correo-e: \u00bf?</li> </ul>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/#dinahosting","title":"Dinahosting","text":"<p>Dinahosting es una empresa gallega, en ella est\u00e1 alojado Marineros Bouzas desde hace varios meses y hasta ahora cero problemas y r\u00e1pidos en responder. Parecen tener una adecuada pol\u00edtica, por ejemplo en el trato a los trabajadores o elcompromiso social. Dan hosting gratuito a las ong que trabajan fundamentalmente en el sur y cumplan algunas caracter\u00edsticas.</p> <ul> <li>Dominio: 14\u20ac al a\u00f1o hay que comprarlo aparte</li> <li>Cuota Anual: 120\u20ac</li> <li>Espacio en disco: 2GB</li> <li>Transferencia: 30GB</li> <li>Listas de correo: Instalables</li> <li>BD: Ilimitadas</li> <li>Correo-e: 100 cuentas</li> </ul>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/#dreamhost","title":"DreamHost","text":"<p>DreamHost es una una cooperativa. Aparecen en un listado de empresas democr\u00e1ticas aunque hay que ver tambi\u00e9n quien hace esos listados. Dicen que son neutrales en cuanto a la emisi\u00f3n de CO2. Dan alojamiento gratu\u00edto a ONG registradas en EEUU</p> <ul> <li>Cuota Anual: 120$ (menos si se contratan dos o tres o 10 a\u00f1os del tir\u00f3n, adem\u00e1s tienen habitualmente ofertas que bajan mucho el precio)</li> <li>Espacio en Disco: Ilimitado</li> <li>Transferencia: Ilimitada</li> <li>Listas Correo: Instalables</li> <li>BD: Ilimitadas</li> <li>Correo-e: Ilimitadas</li> </ul> <p>Con dreamhost hay que tener en cuenta que a pesar de esos ilimitado, como la mayor\u00eda de las empresas de hosting si ponen trabas al consumo de cpu o de memoria.</p> <p>Dise\u00f1o Web Alicante Parecen dedicarse m\u00e1s al dise\u00f1o que al hosting, su oferta de hosting coincide al mil\u00edmetro con la de dinahosting as\u00ed que deben ser revendedores. Dicen que regalan el hosting a ONG pero no que tipo de hosting. Descuentos del 50% en el dise\u00f1o de la p\u00e1gina. No hay nada en la web sobre RSC.</p>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/#aemilius","title":"Aemilius","text":"<p>Hacen descuentos de un 10% (o 20% si pones su banner en tu p\u00e1gina para ONG). No ponen nada de RSC ni si el servidor es windows o linux.</p> <ul> <li>Cuota: 99\u20ac (sin descuento)</li> <li>Espacio en disco: 200MB</li> <li>Transferencia: 4GB</li> <li>BD: 3</li> <li>Lista de correo: supongo que instalable</li> <li>Correo-e: 50</li> </ul>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/#ideas-multiples","title":"Ideas Multiples","text":"<p>Dan hosting gratuito a algunas ONG. No aparece nada sobre RSC.</p> <ul> <li>Cuota anual: 54$</li> <li>Espacio en disco: 2GB</li> <li>Transferencia: 10GB</li> <li>BD: 5</li> <li>Lista de correo: Instalable supongo</li> <li>Correo-e: 25</li> </ul> <p>Recientemente he visto gente que recomendaba Red Coruna y tiene buena pinta pero no me he parado a ver si en la p\u00e1gina tienen algo sobre RSC.</p>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/03/hosting-etico-ong-proyectos-sociales/#nota","title":"Nota:","text":"<p>Yo he contratado alojamiento en dinahosting y dreamhost pero no tengo ning\u00fan otro tipo de relaci\u00f3n con nnguna de las p\u00e1ginas aqu\u00ed listadas. Antes de elegir un hosting debes preguntar bien todas las opciones puesto que pueden variar en cualquier momento.</p>","tags":["alojamiento","democracia econ\u00f3mica","empresa \u00e9tica","hosting","ong","tercer sector"]},{"location":"blog/2009/10/07/libro-el-aprendiz-de-guerrero/","title":"Libro: El aprendiz de guerrero","text":"<p> [  ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/aprendizguerrero.jpg)  El Aprendiz de Guerrero est\u00e1 escrito por Lois McMaster Bujold, ganadora de 4 premios Hugo y 2 Nebula, lo que es bastante impresionante. Este libro est\u00e1 ambientado en el universo generalmente conocido como Vorkosigan Saga que consiste en unos 23 libros (bastante independientes unos de otros) de los cuales 18 tienen como protagonista a Miles Vorkosigan Naismith. El Aprendiz de Guerrero es el primero de la serie en el que Miles es el protagonista.</p> <p>El libro es un space opera tradicional, los humanos habitan multitud de planetas del universo y para desplazarse de uno a otro saltan en naves espaciales a trav\u00e9s de agujeros de gusano. S\u00f3lo alguna gente que se implanta unos dispositivos especiales en el cerebro puede guiar una nave a trav\u00e9s de un salto. Cada planeta est\u00e1 en un estado de desarrollo diferente, mientras que algunos de ellos no han alcanzado todav\u00eda la capacidad de salto en otros se rumorea que se pueden hacer tratamientos de rejuvenecimiento. Los sistemas pol\u00edticos tambi\u00e9n var\u00edan, por ejemplo Barrayar, el hogar de Miles mantiene un \u00absistema feudal para regir un imperio gal\u00e1ctico\u00bb. Los planetas o pa\u00edses dentro de los planetas se declaran la guerra y grupos de mercenarios vagan por el espacio en busca de contratos.</p> <p>En este contexto, Miles, un joven de huesos fr\u00e1giles, una peque\u00f1a deformidad, hiperactivo, muy inteligente y persuasivo se busca a si mismo en una huida hacia adelante. Giran a su alrededor una serie de personajes, algo arquet\u00edpicos, pero interesantes a los que logra sacar lo mejor que llevan dentro hasta acabar comandando una flota mercenaria.</p> <p>No es un libro especialmente profundo, pero es muy entretenido y adictivo. Recomendable para pasar un buen rato si te gustan las historias de aventuras, naves espaciales y final \u00bffeliz?.</p> <p>Puedes comprarlo en la casa del libro.</p>","tags":["ciencia ficci\u00f3n","libros","space opera"]},{"location":"blog/2009/12/07/en-defensa-de-los-derechos-fundamentales-de-internet/","title":"En defensa de los derechos fundamentales de Internet","text":"<p>Ante la inclusi\u00f3n en el Anteproyecto de Ley de Econom\u00eda Sostenible de modificaciones legislativas que afectan al libre ejercicio de las libertades de expresi\u00f3n, informaci\u00f3n y el derecho de acceso a la cultura a trav\u00e9s de Internet, los periodistas, bloggers, usuarios, profesionales y creadores de internet manifestamos nuestra firme oposici\u00f3n al proyecto, y declaramos que:</p> <ol> <li>Los derechos de autor no pueden situarse por encima de los derechos fundamentales de los ciudadanos, como el derecho a la privacidad, a la seguridad, a la presunci\u00f3n de inocencia, a la tutela judicial efectiva y a la libertad de expresi\u00f3n.</li> <li>La suspensi\u00f3n de derechos fundamentales es y debe seguir siendo competencia exclusiva del poder judicial. Ni un cierre sin sentencia. Este anteproyecto, en contra de lo establecido en el art\u00edculo 20.5 de la Constituci\u00f3n, pone en manos de un \u00f3rgano no judicial -un organismo dependiente del ministerio de Cultura-, la potestad de impedir a los ciudadanos espa\u00f1oles el acceso a cualquier p\u00e1gina web.</li> <li>La nueva legislaci\u00f3n crear\u00e1 inseguridad jur\u00eddica en todo el sector tecnol\u00f3gico espa\u00f1ol, perjudicando uno de los pocos campos de desarrollo y futuro de nuestra econom\u00eda, entorpeciendo la creaci\u00f3n de empresas, introduciendo trabas a la libre competencia y ralentizando su proyecci\u00f3n internacional.</li> <li>La nueva legislaci\u00f3n propuesta amenaza a los nuevos creadores y entorpece la creaci\u00f3n cultural. Con Internet y los sucesivos avances tecnol\u00f3gicos se ha democratizado extraordinariamente la creaci\u00f3n y emisi\u00f3n de contenidos de todo tipo, que ya no provienen prevalentemente de las industrias culturales tradicionales, sino de multitud de fuentes diferentes.</li> <li>Los autores, como todos los trabajadores, tienen derecho a vivir de su trabajo con nuevas ideas creativas, modelos de negocio y actividades asociadas a sus creaciones. Intentar sostener con cambios legislativos a una industria obsoleta que no sabe adaptarse a este nuevo entorno no es ni justo ni realista. Si su modelo de negocio se basaba en el control de las copias de las obras y en Internet no es posible sin vulnerar derechos fundamentales, deber\u00edan buscar otro modelo.</li> <li>Consideramos que las industrias culturales necesitan para sobrevivir alternativas modernas, eficaces, cre\u00edbles y asequibles y que se adecuen a los nuevos usos sociales, en lugar de limitaciones tan desproporcionadas como ineficaces para el fin que dicen perseguir.</li> <li>Internet debe funcionar de forma libre y sin interferencias pol\u00edticas auspiciadas por sectores que pretenden perpetuar obsoletos modelos de negocio e imposibilitar que el saber humano siga siendo libre.</li> <li>Exigimos que el Gobierno garantice por ley la neutralidad de la Red en Espa\u00f1a, ante cualquier presi\u00f3n que pueda producirse, como marco para el desarrollo de una econom\u00eda sostenible y realista de cara al futuro.</li> <li>Proponemos una verdadera reforma del derecho de propiedad intelectual orientada a su fin: devolver a la sociedad el conocimiento, promover el dominio p\u00fablico y limitar los abusos de las entidades gestoras.</li> <li>En democracia las leyes y sus modificaciones deben aprobarse tras el oportuno debate p\u00fablico y habiendo consultado previamente a todas las partes implicadas. No es de recibo que se realicen cambios legislativos que afectan a derechos fundamentales en una ley no org\u00e1nica y que versa sobre otra materia.</li> </ol> <p>Por favor difunde este manifiesto en tu blog, twitter, redes sociales, foros o impr\u00edmelo y rep\u00e1rtelo.</p>"},{"location":"blog/2009/12/19/parrafos-de-jeniffer-gobierno/","title":"Un par de p\u00e1rrafos de Jeniffer Gobierno","text":"<p>He acabado Jennifer Gobierno hace un par de d\u00edas y me gustar\u00eda dejaros un par de p\u00e1rrafos que reflejan para mi una de las ideas m\u00e1s interesantes del libro sobre el \u00bfhipot\u00e9tico? futuro.</p> <p>De acuerdo. Conoces la participaci\u00f3n de Nike en el programa de fidelidad de clientes de US Alliance. \u00bfQu\u00e9 te parece? John reflexion\u00f3. Estaba convencido de que los programas de fidelizaci\u00f3n no serv\u00edan para nada, sobre todo a una empresa de bienes de consumo como Nike. Pero obviamente \u00e9sa no era la respuesta qeu buscaba Gregory. \u2013 Creo que pueden ser muy valiosos si se aplican correctamente. \u2013 Los programas de fidelidad no sirven para nada \u2013 contest\u00f3 Gregory. Kohn juraba en silencio. Le hab\u00edan enga\u00f1ado-. \u00bfDe verdad piensas que alguien compra la marca Nike porque le van a dar puntos que puede canjear por kil\u00f3metros de viaje en avi\u00f3n? \u00a1No jodas! John intent\u00f3 seguirle la corriente a Gregory. \u2013 Se\u00f1or, estoy completamente de acuerdo. Nuestra marca se debilita si hacemos descuentos y promociones. Al contrario, cuanto m\u00e1s alto el precio, m\u00e1s vendemos. \u2013 Sin embargo, Nike considera que el programa US Alliance es la iniciativa m\u00e1s importante que ha hecho desde hace veinte a\u00f1os. \u00bfPor qu\u00e9? John no abri\u00f3 la boca. \u2013 \u00bfSabes como empez\u00f3 US Alliance, John? \u2013 \u00bfAlgo de puntos a cambio de kil\u00f3metros de vuelo? \u2013 Eso es. Si llenabas el coche de gasolina y pagabas con la tarjeta American Express, te daban puntos que luego pod\u00edas canjear por kilometraje de avi\u00f3n con American Airlines. Quien no ten\u00eda la American Express ped\u00eda una r\u00e1pidamente. Y ah\u00ed cambi\u00f3 el ambiente de la competitividad para siempre. Porque de repente entraron a competir las empresas de tarjetas de cr\u00e9dito con las l\u00edneas a\u00e9reas. \u2013 Ya \u2013 Entonces, va Visa y tambi\u00e9n hace un trato con una l\u00ednea a\u00e9rea para poder dar puntos que se canjean por kil\u00f3metros de vuelo. Y piensan: \u00abA ver, \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para que nuestro programa sea m\u00e1s atractivo?\u00bb. Y se dan cuenta\u2026 \u2013 M\u00e1s formas de ganar puntos. M\u00e1s servicios. M\u00e1s empresas. \u2013 Y diez a\u00f1os despu\u00e9s tenemos US Alliance y Team Advantage, y no quedan m\u00e1s de cinco empresas en el mundo que no hayan firmado con alguna de las dos. Cuantas m\u00e1s empresas se asocien, m\u00e1s clientes y m\u00e1s empresas se querr\u00e1n asociar. A finales del mes pasado, US Alliance ten\u00eda quinientos millones de socios. T.A. tiene doscientos noventa millones. [\u2026] \u2013 Pero los clientes de Boeing son industrias. \u00bfQu\u00e9 gana? \u2013 La batalla ha empezado. Todas las empresas Alliance est\u00e1n compitiendo con las de Team Advange. Todas las personas que viajan con una l\u00ednea a\u00e9rea Team Advantage, comprar\u00e1n un ordenador Compaq en lugar de un IBM. Boeing est\u00e1 con nosotros, porque, si no, United Airlines no le compra nada.</p>","tags":["ciencia ficci\u00f3n","futuro","jennifer gobierno","libros","marketing","max barry"]},{"location":"blog/2009/12/26/plugin-wordpress-blogroll-dinamico/","title":"Plugin de WordPress para tener un blogroll din\u00e1mico","text":"<p>Estoy probando en marinerosbouzas.com un plugin para wordpress llamado SBS Blogroll bastante chulo que te permite incluir en tu blog un blogroll din\u00e1mico. Es decir en lugar de tener en la barra lateral una lista de enlaces est\u00e1tica a los blogs que te gustan pasar\u00e1s a tener una lista con el t\u00edtulo de las \u00faltimas entradas que haya habido en esos blogs. El plugin tiene la opci\u00f3n adem\u00e1s de</p> <ul> <li>A\u00f1adir el favicon a cada entrada enlazada que aparezca en tu blog</li> <li>Seleccionar el n\u00famero total m\u00e1ximo de entradas que habr\u00e1 y el n\u00famero m\u00e1ximo de entradas que pueden provenir de cada blog en tu lista</li> <li>Desplegar la fecha de cuando fue escrita la entrada</li> <li>Personalizar el estilo de como se muestran las entradas mediante css</li> </ul> <p>Es un plugin sencillito pero potente que nos permite evitar el uso de servicios externos como feevy.</p> <p>La \u00fanica pega que le veo, es que por lo que he entendido revisando el c\u00f3digo del plugin, lo que hace es cada vez que se muestra nuestro blog a un usuario se itera a trav\u00e9s de toda la lista de blogs que tengamos, si se ha cumplido un tiempo de cache fijado por nosotros \u00abva\u00bb al blog de destino a buscar la informaci\u00f3n, si no la extrae directamente de la cache, parsea la informaci\u00f3n recibida (est\u00e9 en cache o no) para extraer el t\u00edtulo, fecha, favicon, \u2026 y una vez tiene los datos de cada entrada los muestra. Todo este proceso puede consumir bastantes recursos y ralentizar nuestra p\u00e1gina. Lo m\u00ednimo para optimizar el plugin es fijar un tiempo de cache en las opciones de 43200 segundos (12 horas) dado que poca gente actualiza en realidad m\u00e1s de 2 veces al d\u00eda. Es decir, lo que hacemos con esto es indicar al plugin que s\u00f3lo compruebe actualizaciones en los blogs que tenemos en la lista cada 12h en lugar de los 10\u2032 que pone el plugin por defecto.</p> <p>Como siempre, si tenemos muchas visitas o muchos plugins es conveniente que instalemos alg\u00fan plugin espec\u00edfico para realizar el cacheado.</p> <p>Otro peque\u00f1o pero de este plugin es que la versi\u00f3n actual tiene un peque\u00f1o bug que hace que el favicon s\u00f3lo se muestre cuando indicamos que se muestre tambi\u00e9n la fecha. Ya lo he corregido y he mandando un patch (bastante sencillito) al autor por lo que espero que salga pronto una nueva versi\u00f3n.</p> <p>Si no pod\u00e9is esperar a la nueva versi\u00f3n, instalar el plugin de la forma habitual y luego sobreescribir con este archivo el que que haya en la carpeta wp-content/plugins/sbs-blogroll/ de vuestra instalaci\u00f3n de wordpress. (para poder bajar el archivo hay que hacer click con el bot\u00f3n derecho sobre el enlace y darle a guardar como)</p> <p>Actualizaci\u00f3n 28/12: La versi\u00f3n 0.3 del plugin ya funciona correctamente. Thanks to the author for the quick fix.</p>","tags":["blogroll","bug","patch","rss","wordpress"]},{"location":"blog/2009/12/28/vigo-actividades-martes-29/","title":"[Vigo] D\u00faas actividades para o martes 29","text":"<p>Todos sabemos que o nadal \u00e9 unha \u00e9poca na que as ONG aproveitan o esp\u00edritu destas festas para incrementar as s\u00faas campa\u00f1as de captaci\u00f3n de fondos e sensibilizaci\u00f3n. Ben sei que hai moita xente que recela destas campa\u00f1as navide\u00f1as por consideralas aproveitadas, inda as\u00ed correrei o risco de promocionar alg\u00fans actos, ben porque sei que son desinteresados, ben porque co\u00f1ezo aos organizadores e estou seguro de que van a estar ben.</p>","tags":["arcadi oliveres","concierto","conferencia","decrecimiento","rsgs"]},{"location":"blog/2009/12/28/vigo-actividades-martes-29/#martes-29-de-decembro-as-1930","title":"Martes, 29 de Decembro as 19:30.","text":"<p>Conferencia de Arcadi Oliveres, Acabar coa pobreza en tempos de crise. Arcadi \u00e9 catedr\u00e1tico de econom\u00eda na Universidade Aut\u00f3noma de Barcelona e un co\u00f1ecido decrecionista. A conferencia \u00e9 na Sala de Conferencias do Centro Cultura Caixanova (Policarpo Sanz, 13). Aconferencia est\u00e1 organizada pola Rede Social Galicia Sur. Tanto se es decrecionista, como se queres saber algo sobre o tema, coma se est\u00e1s en contra e queres coselo a cuesti\u00f3ns esta \u00e9 a t\u00faa oportunidade.</p>","tags":["arcadi oliveres","concierto","conferencia","decrecimiento","rsgs"]},{"location":"blog/2009/12/28/vigo-actividades-martes-29/#29-de-decembro-as-2230","title":"29 de Decembro as 22:30","text":"<p>A ONG Entreculturas, en colaboraci\u00f3n con COCONUT , inv\u00edtanos ao 3\u00ba Concerto Solidario de Nadal na F\u00e1brica de Chocolate, en beneficio do Proxecto \u00abApoyo a la Reconstrucci\u00f3n en Sur Sud\u00e1n\u00bb. Actuar\u00e1n Maryland e Nico Pastoriza (e amigos, \u2026) Entrada 5\u20ac</p> <p>Actualizaci\u00f3n: Aprovecho esta entrada para comentar que el Martes 5 de Enero habr\u00e1 tambi\u00e9n un acto bastante chulo para reclamar un albergue y centro de inclusi\u00f3n social para Vigo.</p>","tags":["arcadi oliveres","concierto","conferencia","decrecimiento","rsgs"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/","title":"Cifrar una partici\u00f3n o disco duro externo en GNU/Linux","text":"<p>A pesar de que soy un firme defensor de los asistentes gr\u00e1ficos, creo que ciertas cosillas, sobre todo las relativas a la seguridad y que llega con hacer una vez en la vida es conveniente aprender a hacerlas \u00abde verdad\u00bb. Una de esas cosas para las que merece la pena remangarse es aprender a cifrar o encriptar (sic) particiones o discos duros completos. Las instrucciones que voy a dar a continuaci\u00f3n est\u00e1n pensadas para cifrar una partici\u00f3n en dispositivo externo pero tambi\u00e9n valdr\u00edan para una interna. Si lo que queremos es cifrar /home quedar\u00edan algunas cosas m\u00e1s por hacer que lo que aqu\u00ed se describe. Por poner las cosas un poco en contexto, la idea de fondo de esta receta es que tengo un disco duro externo con varias particiones. En dos de ellas, cifradas ambas, hago copia de seguridad de un port\u00e1til y un sobremesa. La tercera es un almacen de archivos multimedia, m\u00fasica y v\u00eddeos obtenidos de gente que los compart\u00eda de forma no delictiva a trav\u00e9s de internet.</p>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/#comprobaciones-previas","title":"Comprobaciones previas","text":"<ul> <li>Saber el nombre del dispositivo que equivale a la partici\u00f3n que queremos cifrar, este nombre acostumbra ser del tipo /dev/sdb1 si se trata de una partici\u00f3n o /dev/sdb si es todo el disco. A partir de ahora me referir\u00e9 a este nombre como $PARTICION. El contenido de esa partici\u00f3n lo perderemos por completo. Podemos identicarlo ejecutando en una consola <code>fdisk -l</code></li> <li>Desmontar la partici\u00f3n sobre la que vayamos a trabajar <code>umount $PARTICION</code></li> <li>Instalar (en el raro caso de que todav\u00eda no lo est\u00e9) el paquete cryptsetup.</li> </ul>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/#comprobar-que-no-hay-errores-en-el-disco","title":"Comprobar que no hay errores en el disco","text":"<p>A continuaci\u00f3n comprobaremos que la partici\u00f3n que vamos a cifrar no tiene errores f\u00edsicos. Esta operaci\u00f3n y la siguiente de rellenar con valores aleatorios el disco pueden tardar varias horas y no son estrictamente necesarias, pero yo recomiendo ejecutarlas. <code>badblocks -s -w $PARTICION -b $TAMA\u00d1O_BLOQUE</code></p> <p>Para saber cual es el tama\u00f1o de bloque en nuestra partici\u00f3n podemos usar el comando: <code>tune2fs -l /dev/sda5 | grep -i 'Block size'</code></p> <p>Una forma de acelerar el proceso de chequeo de errores es usar el par\u00e1metro <code>-t random</code>. Por defecto lo que hace badblocks es llenar todos los bytes del disco duro con aa, 55, ff, 00. Primero escribe el primer patr\u00f3n (aa) y luego comprueba que todos los bytes valen aa, a continuaci\u00f3n hace lo mismo con el segundo patr\u00f3n,\u2026 Con <code>-t random</code> da una s\u00f3la pasada donde el patr\u00f3n usado es aleatorio. Es menos fiable pero m\u00e1s r\u00e1pido. Tampoco es mala idea hacerlo si estamos m\u00e1s o menos seguros de que el disco est\u00e1 bien y nos vamos a saltar el paso de llenar el disco con valores aleatorios.</p>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/#aleatorizar-el-disco","title":"Aleatorizar el disco","text":"<p>Si somos un poco paranoicos lo que debemos hacer a continuaci\u00f3n es llenar la partici\u00f3n con valores aleatorios, lo que nos proteger\u00e1 de ciertos ataques criptogr\u00e1ficos. Hay varias formas de hacer esto, a mayor nivel de paranoia m\u00e1s lento ser\u00e1. Yo lo hago con este comando: <code>shred -n 1 -v $PARTICION</code></p> <p>El par\u00e1metro <code>-n $numero</code> define el n\u00famero de pasadas que haremos, el valor por defecto es 3, pero con 1 es suficiente. Hay quien sugiere usar mejor el comando: <code>dd if=/dev/random of=$PARTICI\u00d3N bs=$TAMA\u00d1O_BLOQUE</code></p> <p>Mientras que shred trabaja con datos pseudo-aleatorios (tomados de /dev/urandom) los que se usan con esta otra opci\u00f3n son realmente aleatorios, pero el tiempo que tarda en finalizar se multiplica.</p> <p>Por otro lado prefiero usar shred a <code>dd if=/dev/urandom of=%PARTICION bs=$TAMA\u00d1O_BLOQUE</code> (que es otra instrucci\u00f3n que se ve habitualmente por ah\u00ed en los how-to) porque con shred nos va informando del progreso del proceso y es una herramienta espec\u00edfica para este tipo de tareas.</p>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/#cifrar-la-particion","title":"Cifrar la partici\u00f3n","text":"<p>El siguiente paso consiste en indicar al sistema operativo el tipo de cifrado y contrase\u00f1a queremos emplear para ese dispositivo. <code>cryptsetup -c aes -h sha256 -y -s 256 luksFormat $PARTICION</code></p> <ul> <li>-c aes indica que vamos a usar como algoritmo de cifrado AES que es el m\u00e1s extendido. Otra buena opci\u00f3n ser\u00eda Twofish.</li> <li>-s 256: que el tama\u00f1o de la clave sean 256 bits que es m\u00e1s que suficiente. A mayor tama\u00f1o m\u00e1s seguridad pero mayor perdida de rendimiento</li> <li>-h sha256: que use como algoritmo de hash SHA-256.</li> </ul> <p>Si este comando nos da un error del tipo</p> <p>Check kernel for support for the aes-cbc-plain cipher spec and verify that /dev/sdb6 contains at least 258 sectors</p> <p>es seguramente porque no tenemos cargado el m\u00f3dulo dm-crypt. Para cargarlo ahora mismo ejecutamos <code>modprobe dm-crypt</code></p> <p>Para hacer que se cargue autom\u00e1ticamente cada vez que arrancamos el ordenador a\u00f1adimos al archivo /etc/modules una l\u00ednea que contenga unicamente el m\u00f3dulo a cargar, en este caso <code>dm-crypt</code></p> <p>Ahora debemos comprobar si podemos acceder al volumen cifrado <code>cryptsetup luksOpen $PARTICION $NOMBRE</code></p> <p>Este comando es algo as\u00ed como decirle al kernel que el volumen virtual descifrado, correspondiente al volumen f\u00edsico cifrado $PARTICION va a ser /dev/mapper/$NOMBRE. Este comando no es equivalente a montar la partici\u00f3n, es m\u00e1s bien inventarnos una especie de interfaz hardware para acceder a nuestros datos descifrados.</p>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/#creamos-un-nuevo-sistema-de-archivos-en-la-particion","title":"Creamos un nuevo sistema de archivos en la partici\u00f3n","text":"<p>Si todo ha ido bien ahora debemos formatear la partici\u00f3n, yo uso el sistema de archivos ext4. <code>mkfs.ext4 [-L $ETIQUETA] -m 1 /dev/mapper/$NOMBRE</code></p> <ul> <li>-L $ETIQUETA: Asigna a esa partici\u00f3n un determinado nombre. Yo uso esta opci\u00f3n sobre todo cuando se trata de dispositivos externos, ya que cuando conectemos el dispositivo este se montar\u00e1 autom\u00e1ticamente como /media/$ETIQUETA, si no tiene etiqueta ser\u00e1 simplemente /media/disk. Hay que tratar de usar un identificador que sea dif\u00edcil que se repita, para poder asegurarnos que no hay otro dispositivo montado con el mismo nombre yo por ejemplo uso el estilo fpuga_backup</li> <li>-m 1: Es para reservar un 1% del disco duro para el superusuario en lugar del 5% por defecto. Es \u00fatil dejar siempre algo pero 5 es demasiado</li> </ul> <p>Para cerrar el volumen descifrado y que no se puede acceder a \u00e9l con la clave haremos <code>cryptsetup luksClose /dev/mapper/$NOMBRE</code></p>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/#trabajar-con-el-disco-cifrado","title":"Trabajar con el disco cifrado","text":"<p>Con los pasos dados hasta aqu\u00ed ya tenemos listo nuestro volumen cifrado, la cuesti\u00f3n ahora es \u00bfcomo empezar a meter datos en \u00e9l?. Primero descifraremos el disco (metiendo la clave), cre\u00e1ndose autom\u00e1ticamente un volumen virtual descifrado y luego montaremos el volumen, esto lo hacemos con los comandos: <code>cryptsetup luksOpen $PARTICION $NOMBRE&lt;br&gt;&lt;/br&gt;mount /dev/mapper/$NOMBRE $PTO_MONTAJE</code></p> <p>En el caso de que sea un partici\u00f3n interna es conveniente que definamos sus propiedades de montaje en /etc/fstab. En el caso de ser una externa es bastante sencillo, ya que al conectar el dispositivo autom\u00e1ticamente nos saldr\u00e1 una ventana de di\u00e1logo pregunt\u00e1ndonos la clave. Al introducirla, si hemos definido una etiqueta para la partici\u00f3n est\u00e1 se montar\u00e1 en /media/$ETIQUETA.</p> <p>Para desmontar la partici\u00f3n y cerrar el volumen descifrado podemos hacer click con el bot\u00f3n derecho sobre la partici\u00f3n y darle a desmontar o bien ejecutar los comandos: <code>umount $PTO_MONTAJE &amp;&amp; cryptsetup luksClose /dev/mapper/$NOMBRE</code></p>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/01/10/cifrar-particion-disco-duro-externo-linux/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>7 Steps To An Encrypted Partition (local or removable disk)</li> <li>EncryptedFilesystems \u2013 Mandriva Wiki</li> <li>C\u00f3mo encriptar una partici\u00f3n de disco duro con dm-crypt</li> <li>DM-Crypt with LUKS</li> </ul>","tags":["cifrado","como","how to","receta","seguridad"]},{"location":"blog/2010/02/22/traducir-automaticamente-ficheros-po/","title":"Traducir autom\u00e1ticamente ficheros .po","text":"<p>Ultimamente estoy dedicando parte de mi tiempo libre a algunos trabajos relacionados con la traducci\u00f3n. En concreto he portado a windows la \u00faltima versi\u00f3n del software de traducci\u00f3n gtranslator y estoy participando en un proyecto para traducir de forma colaborativa al gallego el libro Producing Open Source Software.</p> <p>Uno de los aspectos interesantes del proyecto poss-gl es que estamos usando una metodolog\u00eda propia de la traducci\u00f3n de software para un libro, con bastante buen resultado. Cada cap\u00edtulo del libro se ha convertido en un fichero .po, que son los ficheros est\u00e1ndar de traducci\u00f3n en Software Libre. De este modo en lugar de ir traduciendo cada l\u00ednea con un procesador de texto podemos emplear una herramienta avanzada como gtranslator para ello. Una de las caracter\u00edsticas de gtranslator es que se puede visualizar adem\u00e1s del texto original el contenido de otro fichero .po que contenga por ejemplo la traducci\u00f3n a un tercer idioma que nos sirva para comparar como han hecho otros traductores.</p> <p>Bas\u00e1ndome en esa posibilidad acabo de escribir un programita que permite traducir automaticamente un fichero po haciendo consultas a un servicio de traducci\u00f3n web. Las traducciones autom\u00e1ticas, a no ser que sean entre lenguas similares como castellano y gallego, son bastante malas pero, carg\u00e1ndolas como idioma alternativo en gtranslator pueden sernos de ayuda en nuestra propia traducci\u00f3n.</p> <p>El programa se trata de un script programado en python y liberado con licencia GPL v3 que podeis descargar directamente desde mi repositorio de software. Para que funcione es necesario instalar tambi\u00e9n los m\u00f3dulos de python polib y BeautifulSoup.</p> <p>Para ejecutarlo escribiremos en una consola de linux:</p> <p><code>python translatePO.py -d [direcci\u00f3n] -i [fichero.po]</code></p> <p>La direcci\u00f3n indica de que idioma a que idioma queremos traducirlo, por ejemplo en-es para traducir de ingl\u00e9s a castellano o gl-fr para hacerlo de gallego a franc\u00e9s.</p>","tags":["i18n","poss-gl","python","script","traducci\u00f3n"]},{"location":"blog/2010/02/28/libro-jennifer-gobierno/","title":"Libro: Jennifer Gobierno","text":"<p>Jennifer Gobierno es sobre todo una novela divertida, con momentos en los que llegas a reirte de verdad, lo que pasa muy pocas veces con un libro. Tiene un estilo muy sat\u00edrico que me recuerda, salvando todas las distancias tem\u00e1ticas, al Wilt de Tom Sharpe. No voy a desgranar el argumento porque se puede leer en cualquier sitio, pero si que me gustar\u00eda compartir algunas de las asociaciones de ideas que hice mientras lo leia:</p> <ul> <li>Realidad y ficci\u00f3n: Cuadro que el mismo fin de semana que termin\u00e9 el libro entrevistaron en El Semanal, a Lloyd Blankfein, presidente de Goldman Sachs. Comparar ambas lecturas es fascinante, ya que no soy capaz de determinar que mundo es m\u00e1s fant\u00e1stico, si el del libro o el del banquero.</li> <li>Futuro: Frente al mundo monopol\u00edtico de Jennifer Gobierno tenemos la apuesta audaz de las indias, empresas que generan cohesi\u00f3n social, y es que, hoy en d\u00eda, y lo dice alguien que est\u00e1 en una ONG, no hay nada m\u00e1s subversivo que crear una empresa que gane dinero (cuanto m\u00e1s mejor) de forma \u00e9tica.</li> <li>An\u00e1lisis de redes: La parte en la que explican como se formaron las alianzas de empresas resulta interesante si la tratas de analizar teoricamente, conceptos como umbral de rebeld\u00eda, el uso de un producto no por su calidad si no por la cantidad de usuarios que tiene, quedan m\u00e1s claros vi\u00e9ndolos en ese contexto.</li> </ul> <p>Por \u00faltimo un par de cr\u00edticas al libro que me han gustado:</p> <ul> <li>Stardust Ciencia Ficci\u00f3n</li> <li>La indianopedia</li> </ul>","tags":["ciencia ficci\u00f3n","democracia econ\u00f3mica","empresa","futuro","jennifer gobierno","libros","max barry"]},{"location":"blog/2010/03/26/sincronizar-perfil-o-marcadores-firefox-dropbox/","title":"Sincronizar el perfil o los marcadores de Firefox mediante dropbox","text":"<p>Cuando de manera habitual usas m\u00e1s de un ordenador mantener la misma configuraci\u00f3n en ambos acaba siendo problem\u00e1tico. Una de las cosas que m\u00e1s echo de menos desde que he dejado de usar mi port\u00e1til personal en el trabajo es poder sincronizar los marcadores de Firefox.</p>","tags":["backup","como","dropbox","firefox","how to","receta","sincronizar"]},{"location":"blog/2010/03/26/sincronizar-perfil-o-marcadores-firefox-dropbox/#en-el-cielo-o-en-la-tierra","title":"En el cielo o en la tierra","text":"<p>Tal y como yo lo veo hay dos clasificaciones en las que se podr\u00edan englobar los m\u00e9todos para la sincronizaci\u00f3n:</p> <ul> <li>Usar un servicio web como delicious pensado para trabajar exclusivamente con los marcadores.</li> <li>Usar alguna herramienta de sincronizaci\u00f3n de ficheros como DropBox.</li> </ul> <p>El depender en exclusiva de un servicio web no es una opci\u00f3n que me tiente demasiado, as\u00ed que no hablaremos de ella. DropBox en cambio, es una mezcla de servicio web y rsync sencillo, donde los ficheros no s\u00f3lo se guardan en un servidor externo si no tambi\u00e9n en el nuestro, de modo que podemos abandonarlo cuando queramos a coste casi cero, de hecho, montar un sistema casero que substituya a DropBox no es muy complicado.</p>","tags":["backup","como","dropbox","firefox","how to","receta","sincronizar"]},{"location":"blog/2010/03/26/sincronizar-perfil-o-marcadores-firefox-dropbox/#diferentes-implementaciones-con-dropbox","title":"Diferentes implementaciones con Dropbox","text":"<p>Decidido que usaremos DropBox tenemos varias formas concretas de implementar el sistema:</p> <ul> <li>En LiveHacker nos proponen emplear firefox portable, de modo que ejecutemos un firefox desde dentro del propio DropBox. Esto tiene la ventaja de que si un d\u00eda estamos en un cibercaf\u00e9 podr\u00edamos bajarnos nuestra propia versi\u00f3n del navegador desde la interfaz web y luego borrarla. Es una idea a anotar pero no es lo que buscamos.</li> <li>El resto de opciones se basan en ubicar el directorio que contiene nuestro perfil de firefox como un directorio compartido en DropBox. Bien sea creando un enlace simb\u00f3lico con el mismo nombre que nuestro perfil que apunte a DropBox, usando el administrador de perfiles para crear un nuevo perfil en DropBox, o mi favorita, que consiste simplemente en editar el archivo profiles.ini para indicar que debe buscar el perfil por defecto en el directorio compartido.</li> </ul> <p>La \u00faltima me parece la mejor porque nos ahorramos el crear un nuevo perfil, simplemente movemos su ubicaci\u00f3n y usamos herramientas propias de firefox para colocar el directorio del perfil dentro de DropBox en lugar del truquillo de los enlaces simb\u00f3licos.</p>","tags":["backup","como","dropbox","firefox","how to","receta","sincronizar"]},{"location":"blog/2010/03/26/sincronizar-perfil-o-marcadores-firefox-dropbox/#decidido-el-metodo-los-pasos-previos","title":"Decidido el m\u00e9todo, los pasos previos","text":"<p>En todo caso antes de usar uno de estos tres m\u00e9todos deber\u00edas:</p> <ol> <li>Hacer una copia de seguridad de tu perfil</li> <li>Modificar donde se guarda la cache del navegador. La cache son un mont\u00f3n de archivitos que se guardan mientras navegas para acceder m\u00e1s r\u00e1pido a p\u00e1ginas ya visitadas, que no tienen ning\u00fan inter\u00e9s para la sincronizaci\u00f3n y que s\u00f3lo te har\u00e1n perder ancho de banda y cpu si intentas sincronizarlos. Para cambiar la ubicaci\u00f3n, abre firefox y teclea about:config en la barra de direcciones. A continuaci\u00f3n busca la clave browser.cache.disk.parent_directory. Si no existe cr\u00e9ala como de tipo \u00abcadena\u00bb. El valor que debe contener es el nuevo directorio que usar\u00e1 como cache, aseg\u00farate de que existe en todos los ordenadores que vayas a usar, yo uso /var/tmp. Cierra el navegador , borra el directorio Cache dentro de tu perfil y vuelve a abrir el navegador. Aseg\u00farate de que en /tmp se ha creado un nuevo directorio Cache.</li> </ol>","tags":["backup","como","dropbox","firefox","how to","receta","sincronizar"]},{"location":"blog/2010/03/26/sincronizar-perfil-o-marcadores-firefox-dropbox/#mi-metodo-casi-preferido","title":"Mi m\u00e9todo casi-preferido","text":"<p>Hecha la preconfiguraci\u00f3n podr\u00edamos hacer lo que se dice por ejemplo en robzand:</p> <ol> <li>Copia el directorio que contiene tu perfil a DropBox</li> <li>Edita el fichero profile.ini (est\u00e1 en la misma carpeta que tu directorio de perfil). Pon un cero en IsRelative, y en Path pon la ruta completa a tu perfil dentro de DropBox, que seguramente ser\u00e1 algo como <code>/home/[tu_usuario]/DropBox/4f45s.default</code></li> <li>Espera a que sincronice, abre el navegador y comprueba que todo funciona correctamente.</li> <li>Ve a otro pc y espera a que sincronice. Edita el fichero profile.ini, pon un cero en IsRelative y pon en Path la ruta al perfil que acaba de ser sincronizado. (Ten en cuenta que a no ser que tengas el mismo nombre de usuario en ambos ordenadores la ruta ser\u00e1 distinta)</li> </ol>","tags":["backup","como","dropbox","firefox","how to","receta","sincronizar"]},{"location":"blog/2010/03/26/sincronizar-perfil-o-marcadores-firefox-dropbox/#los-inconvenientes","title":"Los inconvenientes","text":"<p>Al compartir el perfil tambi\u00e9n se comparten:</p> <ul> <li>Las extensiones. Si usas diferentes versiones de firefox puede que alguna de las extensiones te de problemas.</li> <li>Las cookies y las claves. Las cookies permiten que las p\u00e1ginas web te recuerden de modo que no tengas que escribir tu contrase\u00f1a cada vez que entras. Si almacenamos tanto las cookies como las claves en un servicio externo como DropBox y alguien lo crackea, toda nuestra vida en la red ser\u00e1 vulnerable.</li> <li>Cada vez que abras una p\u00e1gina el contenido de tu perfil cambia, con lo que dropbox empezar\u00e1 a sincronizar, y habr\u00e1 un gasto elevado de cpu y ancho de banda.</li> </ul> <p>Estos problemas nos llevan a reflexionar si la comodidad que tiene el perfil compartido compensa el riesgo o a preguntarnos si realmente necesitamos compartir todo el perfil, o nos llega con los marcadores.</p>","tags":["backup","como","dropbox","firefox","how to","receta","sincronizar"]},{"location":"blog/2010/03/26/sincronizar-perfil-o-marcadores-firefox-dropbox/#mi-metodo-preferido","title":"Mi m\u00e9todo preferido","text":"<p>Por tanto, si lo \u00fanico que quieres es compartir los marcadores, que es en general lo mejor desde mi punto de vista, lo \u00fanico que hay que hacer es:</p> <ol> <li>Mover el archivo places.sqlite dentro del perfil de tu ordenador principal a DropBox</li> <li>Crear un enlace simb\u00f3lico desde el archivo en DropBox a tu perfil. El comando ser\u00eda algo as\u00ed: <code>ln -s [ruta a places.sqlite dentro de dropbox] $HOME/.mozilla/firefox//places.sqlite</code></li> <li>Esperar a que sincronice y abrir firefox para comprobar que todo es correcto</li> <li>En el resto de ordenadores borrar el archivo places.sqlite de dentro del perfil y hacer el enlace simb\u00f3lico desde el que est\u00e1 en Dropbox.</li> </ol>","tags":["backup","como","dropbox","firefox","how to","receta","sincronizar"]},{"location":"blog/2010/05/01/primeros-pasos-configurar-git/","title":"Primeros pasos para configurar git","text":"<p>Git es el sistema de control de versiones (SCV) que se est\u00e1 imponiendo en el mundo del software libre. Todo programador que se precie debe aprender a usar un SCV y dado que git puede operar tambi\u00e9n sobre repositorios svn te recomiendo encarecidamente que lo pruebes. Una de las ventajas de git es que es incre\u00edblemente configurable. En este art\u00edculo encontraras como realizar esa primera configuraci\u00f3n para que sea m\u00e1s c\u00f3modo trabajar con git.</p> <p>La configuraci\u00f3n global de git se guarda en el home del usuario en archivo llamado .gitconfig. Adem\u00e1s dentro de cada repositorio existe un archivo config dentro del directorio .git donde podemos usar unas configuraciones distintas a las globales o a\u00f1adir par\u00e1metros nuevos. La configuraci\u00f3n que deseemos la podemos escribir directamente en esos archivos o usar el comando git config.</p>","tags":["como","git","how to","programaci\u00f3n","receta"]},{"location":"blog/2010/05/01/primeros-pasos-configurar-git/#indicamos-a-git-quien-somos","title":"Indicamos a git quien somos","text":"<p><code>git config --global user.name \"Francisco Puga\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;git config --global user.email \"fran.puga@gmail.com\"</code></p> <p>Esto generar\u00e1 en el fichero .gitconfig dos nuevas l\u00edneas como las que siguen:</p> <p><code>[user]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;email = fran.puga@gmail.com&lt;br&gt;&lt;/br&gt;name = Francisco Puga</code></p> <p>Si quisi\u00e9ramos configurar nuestro correo electr\u00f3nico para un repositorio concreto ejecutar\u00edamos git config sin la opci\u00f3n de \u2013global dentro del directorio que contiene el repositorio.</p>","tags":["como","git","how to","programaci\u00f3n","receta"]},{"location":"blog/2010/05/01/primeros-pasos-configurar-git/#colorear-la-salida","title":"Colorear la salida","text":"<p>A continuaci\u00f3n a\u00f1adiremos unas l\u00edneas al fichero de configuraci\u00f3n global (o mediante ordenes como git config \u2013global color.ui auto) para que nos coloree la salida por pantalla</p> <p><code>[color]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;ui = auto&lt;br&gt;&lt;/br&gt;diff = auto&lt;br&gt;&lt;/br&gt;status = auto&lt;br&gt;&lt;/br&gt;branch = auto</code></p> <p>Con a\u00f1adir esas l\u00edneas empezar\u00edamos a usar los colores por defecto pero estos son personalizables como se puede ver en estos enlaces.</p> <p>Si tras activar los colores ves algo de basura en la salida a\u00f1ade a ~.bashrc la l\u00ednea: <code>LESS=-R</code></p>","tags":["como","git","how to","programaci\u00f3n","receta"]},{"location":"blog/2010/05/01/primeros-pasos-configurar-git/#ignorar-ciertos-ficheros","title":"Ignorar ciertos ficheros","text":"<p>Cuando trabajamos en un proyecto puede haber ciertos directorios, ficheros resultantes de la compilaci\u00f3n, \u2026 que queremos que git no indexe y no nos aparezcan al hacer un estatus. Para ignorar ciertos ficheros tenemos varios m\u00e9todos:</p> <p>Si lo que queremos es una configuraci\u00f3n global para todos nuestros repositorios a\u00f1adiremos en el .gitconfig la directiva excludesfile con la ruta completa a un archivo de texto donde definiremos las rutas a ignorar. Por ejemplo en mi caso:</p> <p><code>[core]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;excludesfile = \"/home/fpuga/.gitignore\"</code></p> <p>Y el contenido de ~.gitignore es</p> <p><code>*.[oa]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;*.lo&lt;br&gt;&lt;/br&gt;*.la&lt;br&gt;&lt;/br&gt;*.gmo&lt;br&gt;&lt;/br&gt;semantic.cache&lt;br&gt;&lt;/br&gt;*~&lt;br&gt;&lt;/br&gt;*.pyc&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Si lo que queremos es definir un patr\u00f3n de exclusi\u00f3n para un repositorio concreto lo haremos en el fichero .git/info/exclude.</p> <p>La tercera opci\u00f3n es crear un fichero .gitignore dentro alg\u00fan directorio de nuestro repositorios. Este fichero deber\u00eda usarse no para las configuraciones personales si no para las de todo el grupo de trabajo. Es decir .gitignore es un fichero que podr\u00eda subirse al repositorio de modo que todo el equipo de desarrollo comparta esa configuraci\u00f3n. La particularidad de .gitignore es que no tiene que colocarse en la ra\u00edz del repositorio si no que puede colocarse en alg\u00fan subdirectorio, as\u00ed, si en el mismo repositorio tenemos varios proyectos, cada uno en un directorio podemos aplicar configuraciones distintas a cada proyecto.</p>","tags":["como","git","how to","programaci\u00f3n","receta"]},{"location":"blog/2010/05/01/primeros-pasos-configurar-git/#para-teclear-menos","title":"Para teclear menos","text":"<p>Los comando de git suelen ser nombres bastante largos y en algunos hay que incluir ademas varios par\u00e1metros. Para que tengamos que teclear menos git permite configurar alias. La secci\u00f3n alias de mi .gitconfig es la siguiente:</p> <p><code>[alias]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;unstage = reset HEAD&lt;br&gt;&lt;/br&gt;st = status&lt;br&gt;&lt;/br&gt;rma = ls-files --deleted | xargs git rm&lt;br&gt;&lt;/br&gt;co = checkout&lt;br&gt;&lt;/br&gt;com = checkout master</code></p> <p>5.- Programas por defecto que se usan. Se puede configurar el programa que se emplear\u00e1 para editar el mensaje de commit (por ejemplo emacs en lugar de vi) y el paginador que se usa para ver el log (por ejemplo most en lugar de less)</p> <p>Si bien en el caso del editor es m\u00e1s l\u00f3gico configurar la variable de entorno global EDITOR=emacs en nuestro .bash_profile, tambi\u00e9n podemos configurarlo en exlusiva para git con algo como esto</p> <p><code>[core]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;editor=emacs&lt;br&gt;&lt;/br&gt;pager=moss</code></p>","tags":["como","git","how to","programaci\u00f3n","receta"]},{"location":"blog/2010/05/01/primeros-pasos-configurar-git/#evitar-meter-las-claves","title":"Evitar meter las claves","text":"<p>Si a los repositorios git que tenemos se accede mediante ssh, cosa bastante habitual, tendremos que teclear nuestra contrase\u00f1a cada vez que bajemos o subamos algo al repo. Para evitarlo podemos copiar nuestra clave p\u00fablica al repositorio remoto. Haciendo esto, cuando queramos trabajar contra el repo, este autom\u00e1ticamente se encargar\u00e1 que nuestra clave privada se corresponde a la clave p\u00fablica que hemos subido y nos dar\u00e1 acceso.</p> <p>El proceso es tan sencillo como, crear una nueva clave si todav\u00eda no lo hemos hecho:</p> <p><code>ssh-keygen -b 4096 -t rsa</code></p> <p>Si usamos una passphrase nos la preguntar\u00e1n s\u00f3lo la primera vez de la sesi\u00f3n que la clave sea usada. Se trata de una contrase\u00f1a para permitir al sistema acceder a nuestra clave privada, no tiene nada que ver con el servidor remoto.</p> <p>Una vez tengamos nuestra clave ssh, debemos copiarla al servidor, para ello existe un comando especial que hace todo por nosotros</p> <p><code>ssh-copy-id @servidor</code></p>","tags":["como","git","how to","programaci\u00f3n","receta"]},{"location":"blog/2010/07/03/copia-seguridad-blog-wordpress/","title":"Copia de seguridad de un blog en WordPress","text":"<p>Resulta conveniente realizar con regularidad una copia de seguridad de la informaci\u00f3n que tengamos en nuestro blog. Este backup deber\u00edamos hacerlo como m\u00ednimo antes de una actualizaci\u00f3n importante del blog, por ejemplo antes de migrar de WordPress 2.x a la versi\u00f3n 3.</p> <p>Hacer un backup de wordpress consiste en dos cosas:</p> <ul> <li>Copiar los ficheros (im\u00e1genes, temas, \u2026)</li> <li>Copiar los art\u00edculos y configuraciones (la base de datos)</li> </ul> <p>Existen algunos plugins que pueden ayudarnos en estas tareas, pero si no tienes tirria a la l\u00ednea de comandos en este art\u00edculo se describe un m\u00e9todo r\u00e1pido y eficiente para hacer la copia. El \u00fanico requisito es que nuestro proveedor de hosting nos proporcione acceso por ssh, que es lo m\u00e1s habitual. Para ahorrarnos meter la clave ssh cada vez que hagamos la copia podemos subirla al servidor en este art\u00edculo se explica como crearla y subirla pero en resumen consiste en ejecutar estos dos comandos (o s\u00f3lo el segundo si ya tenemos una clave creada) <code>ssh-keygen -b 4096 -t rsa&lt;br&gt;&lt;/br&gt;ssh-copy-id usuario@servidor</code></p> <p>El primer paso ser\u00e1 hacer un volcado de la base de datos a un fichero en el servidor:</p> <p><code>ssh usuario@servidor \"mysqldump --opt --user=USUARIO_BD -p --host=URL_BD NOMBRE_BD &gt; /ruta/fichero_a_guardar\"</code></p> <p>Por ejemplo <code>ssh fpuga@dreamhost.com \"mysqldump --opt --user=fpuga_bd -p --host=localhost conocimientoabierto_bd_wordpress &gt; conocimientoabierto/base_datos.sql\"</code></p> <p>La opci\u00f3n -p significa que nos preguntar\u00e1 cual es la clave de la base de datos por consola. Podemos indicarla directamente haciendo \u2013pasword=CLAVE. Esto puede ser \u00fatil si metemos estas sentencias en un script pero deberiamos tener el script a buen recaudo para que no puedan ver nuestra clave.</p> <p>El fichero sql donde se volcar\u00e1 la base de datos podr\u00edamos comprimirlo, pero con la estrategia que vamos a usar es mejor dejarlo en texto plano. El proceso de comprimir tiene un consumo elevado de cpu (algunos hosting limitan la cpu que se consume) y en el siguiente paso nos bajaremos el fichero por rsync.</p> <p>rsync lo que hace es buscar las diferencias entre lo que tengamos en el servidor y lo que tengamos en nuestro disco duro, y s\u00f3lo se baja lo que var\u00ede. Si hubi\u00e9ramos comprimido en el paso anterior la base de datos tendr\u00eda que bajarse el fichero entero pero al estar en formato texto se bajar\u00e1 s\u00f3lo la diferencia lo que resulta \u00f3ptimo tanto en gasto de cpu como en ancho de banda consumida. La copia de los ficheros del servidor a nuestro disco duro, consistir\u00e1 entonces en ejecutar:</p> <p><code>rsync -av --delete usuario@servidor:ruta_remota $RUTA_LOCAL</code></p> <p>por ejemplo:</p> <p><code>rsync -av --delete fpuga@dreamhost.com:conocimientoabierto/ /home/fpuga/backup/conocimientoabierto</code></p> <p>La opci\u00f3n delete hace que se borren los archivos locales que ya han sido borrados del servidor remoto. Puede ser peligrosa as\u00ed que cuidado. La ruta local donde se copien los archivos debe existir previamente. Fijaos en que cuando se pone la ruta remota despu\u00e9s de los dos puntos no se inicia con / porque s\u00f3lo queremos indicar una ruta relativa.</p> <p>Por \u00faltimo borraremos del servidor el fichero de volcado de la base de datos <code>ssh usuario@servidor \"rm /ruta/fichero_a_guardar\"</code></p> <p>Y para no teclear tanto podemos crearnos un script muy sencillito. Llega con que cambies los valores de las variables por los de tu servidor.</p> <p>Antes de escribir el script estuve leyendo sobre algunos plugins pero ninguno se adaptaba a mis necesidades, de todas formas estas referencias puede venirte bien si prefieres usar otro sistema:</p> <ul> <li>Choosing a WordPress backup plugin that is right for you.</li> <li>Backing Up Your Database.</li> <li>IDrive for WordPress.</li> <li>Plugin Updraft.</li> <li>Plugin myEASYbackup.</li> <li>Plugin BackWPup.</li> </ul>","tags":["backup","bash","como","how to","receta","script","wordpress"]},{"location":"blog/2010/07/10/como-escoger-permalink-wordpress/","title":"Como escoger el permalink en WordPress","text":"<p>Escrib\u00ed este texto en Mayo de 2009, pero tantas vueltas quer\u00eda darle para que quedara perfecto, que al final nunca llego a ver la luz. He aprovechado la salida de la nueva versi\u00f3n de WordPress para comprobar si a\u00fan ten\u00eda vigencia, y a pesar de que parece que se va a solucionar en breve por ahora este post sigue siendo correcto.. As\u00ed que sin darle m\u00e1s vueltas ah\u00ed va. Un batiburrillo de conocimientos sobre posicionamiento en buscadores (SEO), rendimiento de wordpress y permalinks.</p>","tags":["como","how to","permalinks","rendimiento","seo","wordpress"]},{"location":"blog/2010/07/10/como-escoger-permalink-wordpress/#como-optimizar-las-url-para-el-posicionamiento-en-buscadores","title":"Como optimizar las url para el posicionamiento en buscadores","text":"<p>Lo primero que debes saber sobre optimizar las url para el posicionamiento en buscadores es que no debes obsesionarte con ello. Los criterios que usan los motores de b\u00fasqueda (SE, de sus siglas en ingl\u00e9s) son secretos (y seguramente cambiantes), por tanto la mayor parte de la informaci\u00f3n se basa en especulaciones. El valor que los SE asignan a la url se dice que no es demasiado. De todas formas los criterios que desarrollo aqu\u00ed no est\u00e1n s\u00f3lo escritos pensando en el SEO (Optimizar el posicionamiento en buscadores) si no en la comodidad para el lector y el CT (click through, que el usuario haga click en un enlace que aparece en una p\u00e1gina de b\u00fasqueda o anuncio). Dicho esto, las recomendaciones m\u00e1s generales que se suelen dar son:</p> <ul> <li>Cuanto m\u00e1s corta sea la url sin que se pierda el sentido mejor. Por ello es buena idea eliminar el www del principio de las url.</li> <li>Usa \u2013 para separar las palabras, por ejemplo si tu art\u00edculo va sobre \u00abPara La caza de ballenas en el \u00e1rtico\u00bb la url deber\u00eda ser m\u00e1s o menos as\u00ed http://midominio.com/parar-caza-ballenas-artico y no parar_caza_ballenas_artico.</li> <li>Elimina de la url toda informaci\u00f3n superflua (art\u00edculos, posesivos, \u2026) y deja s\u00f3lo las palabras clave. Por ejemplo la url de un art\u00edculo titulado \u00abDescubre las maravillas del gran continente africano\u00bb podr\u00eda ser \u00abdescubrir-africa\u00bb</li> <li>Pon las p\u00e1ginas m\u00e1s importantes en la ra\u00edz del dominio y trata de estructurar el resto de una forma l\u00f3gica. Por ejemplo: midominio.com/ecologia/caza-ballenas-artico y midominio.com/viajes/descubrir-africa y midominio.com/hazte-socio. O si tus art\u00edculos son muy basados en fechas midominio.com/2009/04/caza-ballenas-artico</li> <li>Ten cuidado a la hora de repetir t\u00edtulos. Si haces una serie de art\u00edculos \u00abComo Bloguear I\u00bb, \u00abComo Bloguear II\u00bb, \u2026 y las url son demasiado parecidos los buscadores podr\u00edan pensar que estas haciendo spam y penalizarte (no estoy seguro de esto). As\u00ed que podrias optar por t\u00edtulos y url del estilo \u00abEscoger un titulo para el post (como bloguear I)\u00bb \u00abescoger-titulo-post-bloguear-i\u00bb, \u00abEl cuerpo del art\u00edculo (como bloguear II)\u00bb \u00abcuerpo-articulo-bloguear-ii\u00bb.</li> <li>Por supuesto no pueden existir dos url exactamente iguales. Por ejemplo en WordPress si una url (permalink) coincide con otra (aunque hayas editado el permalink a mano) -2 es a\u00f1adido automaticamente. Otros CMS pueden funcionar de otra forma as\u00ed que ten cuidado.</li> <li>Hay quien dice que las url que terminan en / posicionan mejor pero suponen un mayor gasto de ancho de banda. Matt Cutts dice que mejor dejar las extensiones (es decir url que acaben en .htm) aunque no por motivos de posicionamiento. Yo prefiero dejarlas sin la extensi\u00f3n y sin la /</li> <li>Si quieres que google news te indexe uno de los requisitos es que existan al menos tres digitos al final de cada url, por ejemplo caza-ballenas-456. Aunque hay que valorar la confusi\u00f3n que puede introducir para el lector el que haya n\u00fameros en la url</li> </ul>","tags":["como","how to","permalinks","rendimiento","seo","wordpress"]},{"location":"blog/2010/07/10/como-escoger-permalink-wordpress/#como-aplicar-estas-reglas-a-wordpress","title":"Como aplicar estas reglas a WordPress.","text":"<p>Pasar de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica no siempre es f\u00e1cil y exige establecer compromisos. Veamos que sucede en wordpres.</p> <p>En la instalaci\u00f3n por defecto de wordpress a los nuevos art\u00edculos que escribamos se les asignar\u00e1 una url del tipo midominio.com/?p=123. Pero podemos hacer que esta url, permalink en la jerga de wp, tenga una forma m\u00e1s bonita y acorde a las reglas que ya hemos descrito.</p> <p>La estructura de los permalinks se cambia a trav\u00e9s del men\u00fa de \u00abOpciones\u00bb del panel de control de wp. En este art\u00edculo comentan como se modifican los permalinks y que hacer si ya tenemos art\u00edculos escritos con la vieja estructura. Esto es importante, si cambiamos los permalinks en un blog ya en uso, las url de nuestros post cambiar\u00e1n, de modo que los enlaces a nuestro blog pasar\u00e1n a apuntar a direcciones inexistentes. Esto es solucionable mediante reglas 301 de redireccionado, pero este tema esta fuera del alcance de este art\u00edculo.</p> <p>En los permalinks de wp generalmente usaremos una estructura a medida. Los c\u00f3digos m\u00e1s usados son para generar esta estructura son:</p> <ul> <li>%postname%: Una versi\u00f3n saneada del t\u00edtulo del art\u00edculo. Si el t\u00edtulo es \u00bfComo cazar ballenas? el permalink ser\u00e1 como-cazar-ballenas</li> <li>%year%: Los cuatro digitos del a\u00f1o de la fecha de publicaci\u00f3n del post.</li> <li>%month%: Dos digitos para el mes</li> <li>%post_id%: El identificador \u00fanico de cada post. A cada post se le asigna un n\u00famero distinto que jamas se repite.</li> <li>%categorie%: La categor\u00eda que hemos asignado a la entrada. Si le hemos asignado m\u00e1s de una es la que tenga un ID m\u00e1s bajo.</li> </ul> <p>Para cambiar los permalinks tan s\u00f3lo debemos combinar los c\u00f3digos que acabo de explicar y darle a actualizar. Esta es la parte f\u00e1cil, decidir cual es la mejor estructura para nuestro caso algo m\u00e1s complicado.</p> <p>Hasta ahora la mayor\u00eda de art\u00edculos escritos sobre los permalinks de wordpress te recomendaban usar la estructura /%categorie%/%postname%/ o bien directamente /%postname%/. Pero una discusi\u00f3n de enero de 2009 en las listas de correos de wordpress muy bien resumida en este art\u00edculo advierte de que estas dos estructuras puede dar problemas de rendimiento. Los art\u00edculos sobre seo escritos con anterioridad a esa fecha est\u00e1n incompletos porque no tienen en cuenta este factor.</p>","tags":["como","how to","permalinks","rendimiento","seo","wordpress"]},{"location":"blog/2010/07/10/como-escoger-permalink-wordpress/#rendimiento-vs-posicionamiento","title":"Rendimiento vs Posicionamiento","text":"<p>Este problema de rendimiento lo dividiremos en dos para explicarlo, aunque en el fondo son el mismo:</p> <ul> <li>Cuando el permalink contiene cadenas de texto (midominio.com/seo/wordpress-permalinks) wordpress tiene que hacer m\u00e1s accesos a la base de datos (querys) y m\u00e1s operaciones que cuando el permalink s\u00f3lo contiene n\u00fameros (midominio.com/7405). Esto no es muy grave en la mayor\u00eda de casos, pero a medida que a\u00f1adimos plugins, widgets y tenemos m\u00e1s visitas si puede convertirse en un problema. Sobre todo si usamos alg\u00fan tipo de hosting compartido que limite el uso de cpu, querys por segundo u otro tipo de restricciones. La soluci\u00f3n o minimizaci\u00f3n de este problema est\u00e1 en instalar alg\u00fan plugin de cache.</li> <li>La segunda parte del problema, algo m\u00e1s grave se produce cuando la estructura del permalink comienza por una cadena en lugar de por un n\u00famero. Es decir una estructura tipo midominio.com/seo/wodpress-permalinks sufrir\u00eda ambos problemas mientras que una del tipo midominio.com/2009/seo-wordpress-permalinks s\u00f3lo sufrir\u00eda el primero. Si adem\u00e1s de empezar por una cadena tenemos muchas p\u00e1ginas (no posts) y adjuntos (del orden de miles) el n\u00famero de reglas que wordpress tiene que almacenar en la base de datos crece exponencialmente y con la forma en la que se hace actualmente adem\u00e1s de ralentizar mucho la carga de las p\u00e1ginas e incrementar los querys puede acceder que no podamos acceder a la base de datos de forma manual (operaciones de copia de seguridad, \u2026). Este problema podr\u00eda solucionarse en futuras versiones de wordpress (en el momento de escribir publicar este post estamos en la versi\u00f3n 3.0).</li> </ul> <p>Dicho todo esto, hay que recalcar que no deber\u00edamos preocuparnos en exceso, porque hasta ahora los reportes de este tipo de problemas han sido muy pocos. Pasemos entonces a ver los pros y contras de las estructuras m\u00e1s t\u00edpicas.</p> <ul> <li>/%categorie%/%postname%/. Una de las favoritas si s\u00f3lo consideramos aspectos SEO y no de rendimiento. Buena estructura porque a\u00f1adimos keywords a trav\u00e9s de la categor\u00eda y resulta m\u00e1s ordenado lo que es bueno para las SE y para el usuario. En el punto negativo antes de ponernos a escribir debemos tratar de pensar bien las categor\u00edas y no borrar o modificar categor\u00edas que ya hayamos usado. En definitiva nosotros mismos debemos ser ordenados y tener las cosas claras. Hay que tener cuidado si editamos el post en no cambiar las categor\u00edas porque podriamos cambiar la url. (Suceder\u00e1 cuando la nueva categor\u00eda que a\u00f1adamos tenga un id inferior a la actual). Si usamos categor\u00edas anidadas ambas se incluyen en la url (/blogging/wp/titulo). Esto genera estructura pero aleja a las p\u00e1ginas de la ra\u00edz y disminuye el rendimiento. El uso de esta estructura podr\u00eda llegar a generar graves problemas de rendimiento</li> <li>/%postname%/ o /%postname% o /%postname%.html. La otra favorita de los expertos en SEO. Hay quien dice que Google concede m\u00e1s importancia a los archivos que cuelgan de la ra\u00edz, pero hay quien dice que tener todo en la ra\u00edz es malo porque no da importancia a unas cosas sobre otras y google prefiere el empleo de url m\u00e1s estructuradas. Por otro lado hay quien dice que google concede m\u00e1s importancia cuando las direcciones acaban en /, otros dicen que da m\u00e1s importancia a las p\u00e1ginas est\u00e1ticas y por tanto conviene usar el .html. Dado que el algoritmo de clasificaci\u00f3n es secreto debes optar por lo que crear que resulta menos confuso para los lectores, que en mi opini\u00f3n es /%postname</li> <li>/%year%/%month%/%postname%. Esta es la estructura m\u00e1s usada, pero no la m\u00e1s recomendable. Inclu\u00edr la fecha a\u00f1ade algo de informaci\u00f3n contextual a la url. Es la mejor opci\u00f3n, tanto en rendimiento como en SEO, si tu p\u00e1gina est\u00e1 muy basada en eventos temporales, o p\u00fablicas a menudo. El problema est\u00e1, en que si escribes art\u00edculos gen\u00e9ricos, que es lo m\u00e1s habitual, puede dar la impresi\u00f3n de quedar desfasados cuando pasa cierto tiempo. Si escribimos mucho es buena idea para aportar informaci\u00f3n extra al lector. Lo malo es que se suelen crear muchos subdirectorios lo que no gusta a las SE. Aunque se podr\u00eda usar algo tipo /%year%/%postname%/ solamente. A\u00f1ade informaci\u00f3n a los lectores, que de un vistazo ven la \u00e9poca en que se escribi\u00f3 el post. T\u00e9ngase en cuenta que esto es bueno para los lectores pero malo para el blog, porque muchos no entrar\u00e1n si ven que la fecha es antigua. Empezar la url con n\u00fameros es lo m\u00e1s eficiente en cuanto a escalabilidad y tiempo de carga de la p\u00e1gina.</li> <li>/%postid%/posname%. Mismas consideraciones que la anterior respecto a rendimiento y SEO. Si escribes poco o art\u00edculos muy gen\u00e9ricos posiblemente sea mejor esta.</li> </ul>","tags":["como","how to","permalinks","rendimiento","seo","wordpress"]},{"location":"blog/2010/07/10/como-escoger-permalink-wordpress/#en-resumen","title":"En resumen,","text":"<ol> <li>Cuando creas un nuevo blog lo primero que tienes que hacer es ir a Opciones-&gt;Permalinks y modificar la estructura por defecto.</li> <li>Si tu blog es muy basado en eventos temporales en la casilla de \u00abcustom\u00bb escribe /%year%/%month%/%postname%</li> <li>Si tu blog va a tener mucho tr\u00e1fico o muchas p\u00e1ginas (del orden de miles) en la casilla \u00abcustom\u00bb escribe: /%postid%/%postname%</li> <li>En caso contrario (este es el caso m\u00e1s habitual) escribe /%postname%</li> </ol>","tags":["como","how to","permalinks","rendimiento","seo","wordpress"]},{"location":"blog/2010/07/10/como-escoger-permalink-wordpress/#por-que-este-blog-usa-otra-estructura","title":"Por que este blog usa otra estructura","text":"<p>Este blog incumple las conclusiones anteriores y usa la estructura /%postname%/%postid% esto es por dos motivos:</p> <ul> <li>Inclu\u00edr n\u00fameros como el \u00faltimo punto de la url no limita demasiado el CT, la gente lee el dominio y a continuaci\u00f3n las keywords, cuando llega a los n\u00fameros simplemente deja de leer, con lo que no hay una ruptura visual a la hora de asociar las keywords al dominio y se refuerza el branding.</li> <li>El segundo motivo es la creencia de que en un futuro cercano salga alg\u00fan plugin para wordpress que interprete los permalinks de otra forma. Si en lugar de empezar a leer la url por la derecha, se empezara por la izquierda esta estructura ser\u00eda de las m\u00e1s eficientes en cuanto a rendimiento.</li> </ul>","tags":["como","how to","permalinks","rendimiento","seo","wordpress"]},{"location":"blog/2010/07/25/libro-escuela-de-robinsones/","title":"Libro: Escuela de Robinsones","text":"<p>Termin\u00e9 hace un par de d\u00edas Escuela de Robinsones. Desde luego no esta para mi entre las mejores obras de Julio Verne. Si bien casi todos los libros de Verne que he le\u00eddo me parecen antiguos este debe ser uno de los que peor ha envejecido. Y cuando digo antiguos, no me refiero a la \u00e9poca en la que fue escrito, por ejemplo cuando leo a Dickens que es contemporaneo a Verne no tengo esa sensaci\u00f3n de estar leyendo pasado de moda que si me pasa con Verne</p> <p>Es cierto que Escuela de Robinsones se vende como una caricatura de Robinson Crusoe, pero a\u00fan as\u00ed, se trata de una historia predecible desde el primer cap\u00edtulo y personajes absolutanmente planos.</p> <p>A pesar de la opini\u00f3n negativa que tengo del libro, creo que puede gustar a chavales que est\u00e9n en la \u00e9poca de leer a Los Cinco (o Los Hollyster que era lo yo que le\u00eda) y es una forma de introducirlos en otro tipo de autores.</p>","tags":["Dickens","Escuela de Robinsones","libros","Verne"]},{"location":"blog/2010/08/17/clickativismo/","title":"Clickativismo","text":"<p>Gracias a una entrada de Olga en el blog de Masticable llego a un interesante art\u00edculo de opini\u00f3n en The Guardian, Clicktivism is ruining leftist activism.</p> <p>A pesar de que seguramente el leftist sobraba y tampoco dice nada que no se hubiera visto venir, me gusta que en un peri\u00f3dico generalista traten estos temas.</p> <p>El tercer sector, no debe desechar el marketing tradicional, porque hay mucho que aprender ah\u00ed, pero tampoco debe rebajarse a pensar en la gente como simples n\u00fameros, ni a tener amigos en un libro de caras.</p> <p>En resumen, los clicks son importantes, ayudan a ofrecer n\u00fameros a los financiadores, o a los que necesitan votos, pero est\u00e1n en la escala m\u00e1s baja en cuanto a calidad del aporte. Es m\u00e1s dif\u00edcil obtener n\u00fameros en los otros niveles de la pir\u00e1mide, pero el esfuerzo merece la pena.</p>","tags":["ciberactivismo","clickactivismo","tercer sector"]},{"location":"blog/2010/10/11/blog-economia-desarrollo/","title":"Un blog sobre Econom\u00eda y Desarrollo","text":"<p>Aviso, esto era originalmente un correo-e, que viendo el resultado final decid\u00ed convertir en art\u00edculo, as\u00ed que disculpen si presenta cierta incoherencia.</p> <p>Llevo alg\u00fan tiempo leyendo un blog cuyo editor principal es William Easterly, economista e importante te\u00f3rico sobre el desarrollo. Se trata de un pensador heterodoxo, alejado de la corriente mayoritaria que representa Sachs, sus discusiones han sido sonadas [pdf].</p> <p>Es cr\u00edtico con la utilidad real de perdonar la deuda externa o los argumentos que se usan para condonarla , y Amartya Sen tambi\u00e9n ha criticado algunas de sus ideas pero tiene un blog que me encanta. Escribe de forma demasiado regular para poder leerlo todo pero de vez en cuando te encuentras con algunas joyitas o art\u00edculos que te obligan a pensar, acompa\u00f1ados generalmente de buenas infograf\u00edas. Por ejemplo:</p> <ul> <li>De como el IDH no tiene porque ser el sumun de los \u00edndices</li> <li>Que es la econom\u00eda.</li> <li>Hacen los dictadores buenos crecer la renta per capita.</li> <li>Serie de mapas a distinta escala que muestran como la desigualdad es fractal.</li> <li>Un mapa que muestra como se est\u00e1 gastando el dinero que el congreso de estados unidos aprob\u00f3 para salir de la crisis. Si veis los comentarios hay cosas m\u00e1s concretas sobre cooperaci\u00f3n y GIS.</li> </ul>","tags":["cooperacion","economia","gis","jeffrey sachs","mapas","recomendacion","william easterly"]},{"location":"blog/2010/11/17/mucha-chicha-en-pocos-caractere/","title":"Mucha chicha en pocos caracteres","text":"<p>Durante mi estancia de Erasmus en Praga cog\u00ed la costumbre de enviar un correo-e a alguna gente contando como me hab\u00eda ido la semana. A la vuelta, ese correo cambi\u00f3 de tem\u00e1tica para, convirti\u00e9ndose en una forma de compartir enlaces curiosos que encontraba en la red. Desde que entr\u00e9 en Cartolab y abr\u00ed cuenta en identi.ca perd\u00ed esa costumbre. La semana pasada varias personas me comentaron que ya no escrib\u00eda esos mails as\u00ed que probar\u00e9 a reconvertir esa costumbre a escribir en el blog, una especie de bocados de actualidad o cosas que hacer en s\u00e1bado cuando no est\u00e1s muerto.</p> <p>As\u00ed que ah\u00ed va la primera edici\u00f3n de mucha chicha en pocos caracteres.</p> <ul> <li>Siguen saliendo art\u00edculos desmintiendo el mito de que Col\u00f3n y los suyos fueron los primeros europeos en llegar a Am\u00e9rica. Ahora bien, al igual que con las ideas, lo importante no es quien la tiene (llega) primero si no aquel que la implementa (descubre) de una forma que merece la pena.</li> <li>Los mapas son una de esas cosas a las que no prestaba mucha atenci\u00f3n hasta mi llegada a Cartolab, por eso sigue fascin\u00e1ndome la capacidad que tienen de alterar tus pensamientos sobre el mundo. Una demostraci\u00f3n del verdadero tama\u00f1o de \u00c1frica.</li> <li>Un estudio serio de si dentro de un par de a\u00f1os nos apellidaremos todos Abad Abad. Para los vagos\u2026 la respuesta es no.</li> <li>Un art\u00edculo de Juan Urrutia tratando de demostrar algo intuible. Aunque seas un experto en un campo , la mayor\u00eda de la investigaci\u00f3n que realices ser\u00e1 para confirmar tus creencias previas y la posibilidad de que lo que aprendas modifique tu pensamiento es reducida. Lo m\u00e1s interesante del art\u00edculo son los tres \u00faltimos p\u00e1rrafos que tratan de explicar de quien deber\u00edamos fiarnos.</li> </ul> <p>Pues bien, dadas las consecuencias del sesgo confirmatorio que he destacado, a nadie le debe parecer extraordinario que, para valores muy altos del sesgo confirmatorio y para se\u00f1ales no muy informativas, lo mejor que puede hacer el soberano es consultar con cuantos m\u00e1s expertos mejor y guiarse por la opini\u00f3n de la mayor\u00eda sin fijarse en el peso relativo de las opiniones seg\u00fan la reputaci\u00f3n de los expertos.</p>","tags":["enlaces","mapas","mitos"]},{"location":"blog/2010/12/19/leido-por-ahi/","title":"Le\u00eddo por ah\u00ed","text":"<ul> <li>Ya tiene alg\u00fan tiempo pero a\u00fan as\u00ed es inaceptable.</li> <li>Un paper del Igadi que en s\u00f3lo 15 p\u00e1ginas nos cuenta toda la historia del conflicto saharaui. Y para darle un poco m\u00e1s de contexto un mapa de como est\u00e1 dividido el territorio en la actualidad.</li> <li>La historia del Cablegate. Muy recomendable, aunque tengo la sensaci\u00f3n de que todo esto acabar\u00e1 en nada.</li> <li>No es AVE todo lo que reluce.</li> <li>Hace un mes m\u00e1s o menos se publico el avance del Quadrennial Development and Diplomacy Review un informe muy influyente en la estrategia a largo plazo de Estados Unidos sobre la ayuda al desarrollo, o en realidad, sobre el tri\u00e1ngulo Desarrollo, Diplomacia, Defensa. Fijaos en el mapa, apenas hay zonas consideradas estables, de hecho la mayor parte de Europa (o incluso Corea del Sur) tiene una consideraci\u00f3n superior a Espa\u00f1a. Enlazo est\u00e1 idea con los hilos que se movieron para modificar las leyes de la propiedad intelectual (sic) en el estado espa\u00f1ol y reflexiono que cada vez me parecen m\u00e1s realistas las files.</li> </ul>","tags":["desarrollo","file","mapas","mobilidad","s\u00e1hara","tren","wikileaks"]},{"location":"blog/2011/01/06/libro-el-padrino/","title":"Libro: El Padrino","text":"<p>Me quedo con una sensaci\u00f3n agridulce despu\u00e9s de leer El Padrino. Ya hab\u00eda le\u00eddo hace tiempo otro libro de Mario Puzo y la sensaci\u00f3n hab\u00eda sido la misma. El Padrino es un libro con ritmo, bien escrito, entretenido y f\u00e1cil de leer que te adentra en un mundo interesante como es el de la Mafia, pero se queda corto y al menos a mi no llega a emocionarme.</p> <p>Uno de los aspectos m\u00e1s interesantes del libro es el de tratar de ver a la familia Corleone como una fil\u00e9 negra. Hecho que queda claramente reflejado en este pasaje:</p> <p>Las autoridades nunca les hab\u00edan dado la justicia solicitada, y en consecuencia las gentes acud\u00edan a aquella especie de Robin Hood que era la Mafia. Y la Mafia segu\u00eda, hasta cierto punto, desempe\u00f1ando este papel. Ante cualquier emergencia, a quien se ped\u00eda ayuda era al \u201ccapomafia\u201d local. \u00c9l era su previsor social, su capit\u00e1n, su protector. [\u2026] Michael Corleone comprendi\u00f3 por vez primera por qu\u00e9 hombres como su padre hab\u00edan preferido convertirse en ladrones y asesinos, antes que en miembros de la sociedad legalmente establecida. La pobreza, el miedo y la degradaci\u00f3n eran demasiado terribles para que un hombre en\u00e9rgico pudiera soportarlos. Y algunos emigrantes sicilianos hab\u00edan supuesto que en Am\u00e9rica encontrar\u00edan una autoridad igualmente cruel.</p> <p>A pesar de que el libro es bueno, creo que en otro momento me hubiera impacto m\u00e1s puesto por que ahora lo comparo con The Wire, y eso es muy dif\u00edcil de superar.</p> <p>Si quieres leerlo puedes comprarlo en tu tienda habitual o c\u00f3gerlo de alguien que lo comparte.</p>","tags":["el padrino","file","libros","mafia","mario puzo"]},{"location":"blog/2011/01/17/teatro-sexos/","title":"Teatro: Sexos","text":"<p>Ayer estuve en el centro cultural Garcia Barb\u00f3n viendo la obra Sexos. Los actores son Pep\u00f3n Nieto, Adriana Ozores, Neus Sanz y Federico Celada que en los \u00faltimos tiempos han actuado en Los hombres de Paco) y Anabel Alonso, 7 Vidas.</p> <p>Cuenta la historia de dos parejas y una soltera, que llegada la cuarentena, o pr\u00f3ximos a ella sienten que su vida necesita un cambio (o sexo o hijos), que cada uno afronta de una manera distinta. Es una comedia de enredos y humor sencillo que busca la risa f\u00e1cil a trav\u00e9s de la forma de hablar de los personajes y el vocabulario que emplean.</p> <p>El p\u00fablico estaba claramente diferenciado entre los que superaban ampliamente la treintena que se re\u00edan como descosidos y los que estaban por debajo de los 40 que se (son)re\u00edan de tanto en tanto.</p> <p>Te gustar\u00e1 si eres de la generaci\u00f3n del destape, si no pagar 25\u20ac por la obra, resulta excesivo.</p>","tags":["2011","teatro"]},{"location":"blog/2011/02/13/yahoo-pipes-web-isf/","title":"Yahoo Pipes en la web de ISF","text":"<p>Una entrada r\u00e1pida para contar que he estado jugando un ratillo con Yahoo Pipes. Sergio, con raz\u00f3n, llevaba tiempo insistiendo en la necesidad de que la portada de la web de isf galicia reflejara el dinamismo de la asociaci\u00f3n. Dado el cms que se emplea para la web, no es f\u00e1cil hacer cambios ni hacer muchas virguer\u00edas, as\u00ed que a pesar de que a nivel filos\u00f3fico no nos gusta usar un servicio externo, la comodidad y rapidez con que podemos hacer algo compensan.</p> <p>Yahoo Pipes es, en palabras de los microsiervos:</p> <p>una herramienta web interactiva para agregar y manipular feeds RSS a nuestro antojo de forma sencilla y asequible para cualquiera. El resultado es un feed personalizado que contiene \u00fanicamente lo que se quiera tener o que es el resultado de mezaclar y flitrar dos o m\u00e1s feeds RSS en uno solo.</p> <p>Lo que acabo de hacer para la portada de isf es tomar los feeds de la mayor\u00eda de blogs que tenemos as\u00ed como de la cuenta de twitter, y remezclarlos para que en la web aparezca siempre en primer lugar el \u00faltimo twit publicado, y a continuaci\u00f3n las tres entradas m\u00e1s recientes publicadas en los blogs (independientemente del blog en el que sean publicadas)</p> <p>La interfaz de de Yahoo Pipes es enga\u00f1osamente sencilla, como quieras hacer algo un poquito m\u00e1s complicado hay que leer la ayuda. Lo que m\u00e1s me ha llevado ha sido que los twits no aparezcan como T\u00edtulo y Contenido, dado que el contenido es igual al t\u00edtulo, aunque a cambio se ha perdido el que el t\u00edtulo sea un enlace.</p> <p>Una de las cosas buenas de Pipes es que te permite remezclar y copiar lo que otros hayan hecho y hay muchos ejemplos por ah\u00ed. El mio lo pod\u00e9is mirar aqu\u00ed.</p> <p>Actualizaci\u00f3n 16 de Febrero. Acabo de copiar de este ejemplo como eliminar la parte que no nos interesa del feed, de este modo la parte de twitter ya queda perfecta.</p>","tags":["dise\u00f1o web","isf","rss","yahoo pipes"]},{"location":"blog/2011/03/12/incrementar-limite-tamano-subida-ficheros-wordpress/","title":"Incrementar el l\u00edmite de tama\u00f1o de subida de ficheros en WordPress","text":"<p>Cuando monta una WordPress Network el l\u00edmite de tama\u00f1o de los ficheros que los distintos blogs/usuarios pueden subir mediante wordpress est\u00e1 fijado a 1500 KB y el m\u00e1ximo total de ficheros subidos est\u00e1 limitado a 10MB.</p> <p>Para aumentar estos valores hay que ir a Administrador del sitio -&gt; Ajustes y modificar los valores de Site upload space y Max upload file size. De paso podemos activar la posibilidad de que los usuarios suban fotos, v\u00eddeos y m\u00fasica. Por defecto est\u00e1 activada la opci\u00f3n de subir ficheros en general, pero al activar estos checkboxes esos tipos de ficheros ser\u00e1n tratados de forma especial.</p> <p>Si al aumentar el Max upload file size seguimos teniendo limitaciones a la subida de ficheros seguramente es un l\u00edmite impuesto por php.Para modificarlo habr\u00eda que tocar el fichero php.ini, modificando estos valores. Por desgracia ese fichero s\u00f3lo estar\u00e1 accesible cuando tengamos acceso a todos los par\u00e1metros del servidor y raramente en un hosting compartido. Pero siempre hay opciones \u2026</p> <ol> <li>Si tu proveedor de hosting es Dreamhost lo primero que debes hacer es activar para tu dominio php 5.3.</li> <li>Independientemente de tu proveedor si tienes php 5.3 puedes modificar de formal local la configuraci\u00f3n.</li> <li>A\u00f1adir al fichero phprc creado en el paso anterior las opciones que nos interesen.</li> </ol>","tags":["como","how to","odiseus","wordpress"]},{"location":"blog/2011/04/04/siglibre2011-taller-linked-data/","title":"SigLibre2011: Taller Linked Data","text":"<p>Hace poco CartoLab me di\u00f3 la oportunidad de asistir a las V Jornadas de SIG Libre de Girona. El primer d\u00eda, y a pesar de los temores de Gonzalo, llegamos a la sede de los talleres sin perdernos, aunque es de recibo decir que caimos de nuevo en el error del a\u00f1o pasado de intentar aparcar en el campus de la Facultat de Letres, lo que roza lo imposible, por lo que al final aparcamos en la ciudad y subimos andando (en realidad son apenas 10 minutitos de caminata).</p> <p>El taller al que fu\u00ed por la ma\u00f1ana iba sobre Linked Data. Para mi gusto el taller acabo siendo m\u00e1s bien una clase te\u00f3rica, por lo que por ahora para mi se queda en el caj\u00f3n de \u201cuna esas tecnolog\u00edas que habr\u00eda que probar un d\u00eda\u201d.</p> <p>LinkedData viene siendo un avance de cara a la web sem\u00e1ntica, que se podr\u00eda explicar diciendo algo as\u00ed como que el objetivo es las webs no tengan datos si no informaci\u00f3n. Y esta informaci\u00f3n pueda estar enlazada y ser enlazable, no s\u00f3lo en un formato entendible por los humanos, si no en un formato apto para que las m\u00e1quinas puedan relacionarse entre s\u00ed. Ese lenguaje com\u00fan que las m\u00e1quinas podr\u00edan interpretar y en que se asienta el linked data es el RDF. La p\u00e1gina de preguntas frecuentes de la web de Linked Data lo deja m\u00e1s claro de como lo puedo hacer yo.</p> <p>Un ejemplo de las posibilidades ser\u00eda por ejemplo que el IGN publicara un nomenclator en RDF. Cada uno de estos ficheritos RDF podr\u00eda incluir el nombre del lugar y sus coordenadas geogr\u00e1ficas. El INE en lugar de permitir bajarte csv podr\u00eda publicar ficheros en RDF donde las estad\u00edsticas estuvieran enlazadas a los RDF que publica el nomeclator, lo que aportar\u00eda componente geogr\u00e1fica a los datos del INE sin que el INE se tuviera que preocupar de esta componente, s\u00f3lo tendr\u00edan que enlazar una fuente fiable. Un tercero podr\u00eda tomar ambos datos y proporcionar un servicio con ellos, por ejemplo rastrear las ofertas de trabajo de infojobs mezcladas con los datos del paro del INE y mostrar en un mapa que tipos de trabajo se ofrecen en los sitios donde hay m\u00e1s paro.</p> <p>Me quedo con una de las frases del ponente que dec\u00eda m\u00e1s o menos as\u00ed:</p> <p>Lo bueno o lo malo de LinkedData es que el producir la informaci\u00f3n es muy costoso pero el consumirla es relativamente sencillo.</p> <p>La verdad es que es una tecnolog\u00eda con muy buena pinta, por ejemplo ya existen herramientas que permiten servir la informaci\u00f3n de una base de datos relacional en formato RDF, e interrogar a la BD mediante SPARQL.</p> <p>Para saber m\u00e1s:</p> <ul> <li>Linked Data.</li> <li>CKAN. The data hub. Ejemplos de gente usando Linked Data, a los que podr\u00edamos enlazar nuestra propia informaci\u00f3n.</li> <li>http://geosparql.appspot.com/</li> </ul>","tags":["girona","gis","linked data","rdf","siglibre2011","web","web sem\u00e1ntica"]},{"location":"blog/2011/05/15/como-usar-git-tras-no-haber-seguido-flujo-trabajo-idoneo/","title":"Como usar GIT tras no haber seguido el flujo de trabajo id\u00f3neo","text":"<p>GIT es una herramienta genial cuando eres un desarrollador disciplinado y sigues el flujo de trabajo recomendado:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout -b nuevaFuncionalidad&lt;br&gt;&lt;/br&gt;... programar&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git add -u # a\u00f1adimos automaticamente todos los ficheros indexados que han sido modificados&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git add fichero # a\u00f1adimos los no indexados&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git commit -m \"Mensaje del commit\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;... m\u00e1s commits&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git pull --rebase&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout nuevaFuncionalidad&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git rebase master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;... (solucionar posibles conflictos)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git rebase nuevaFuncionalidad&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git push&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Pero si hay algo que me gusta, y aqu\u00ed se nota que es una herramienta hecha por desarrolladores para desarrolladores, es lo bien que se comporta cuando no eres tan disciplinado o has metido la pata. Vayamos con un ejemplo (casi) real que se inicia con un viaje en tren Coru\u00f1a \u2013 Vigo.</p> <p>El estado del repositorio al empezar era este:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Your branch is ahead of 'origin/master' by 1 commit.&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changes to be committed:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git reset HEAD ...\" to unstage)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  modified:   config/text_en.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   config/text_gl.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# new file:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ReloadVectorialDBLayerTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Se trata de la extensi\u00f3n para gvSIG, extTOCextra desarrollada inicialmente por Javi y liberada por Cartolab como parte del proyecto gvSIG-EIEL. Como vemos en alg\u00fan momento del pasado se hizo un commit directamente sobre master que no se subi\u00f3 al repositorio y tenemos cuatro ficheros preparados para hacer un commit que todav\u00eda no se ha hecho.</p> <p>En el viaje de vuelta Vigo \u2013 Coru\u00f1a, nuestro desarrollador se pone a acabar lo que hab\u00eda empezado a la ida, hace un git status y se encuentra que el estado del repositorio es este: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Your branch is ahead of 'origin/master' by 1 commit.&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changes to be committed:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git reset HEAD ...\" to unstage)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  modified:   config/text_en.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   config/text_gl.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# new file:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ReloadVectorialDBLayerTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changed but not updated:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to update what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git checkout -- ...\" to discard changes in working directory)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    modified:   .classpath&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    modified:   config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ShowActivesTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> A base de memoria y git diff sabemos que:</p> <ul> <li>El commit ya realizado y los archivos preparados para hacer commit constituyen una nueva funcionalidad (funcionalidad 1) que no nos interesa subir al repo por ahora</li> <li>La modificaci\u00f3n del .classpath y parte de lo modificado en TocExtraExtension son una peque\u00f1a refactorizaci\u00f3n que tiene sentido en si misma y que nos interesa subir como un commit separado del resto</li> <li>El nuevo paqueta es.udc.cartolab.gvsig.tocextra.preferences, y los cambios ShowActivesTocMenuEntry, text_es.properties, y parte de los de TocExtraExtension son parte de una nueva funcionalidad (funcionalidad 2) que se empez\u00f3 a programar y que todav\u00eda no est\u00e1 terminada. As\u00ed que nos interesa tenerla en una rama disinta de master para poder seguir trabajando sobre ella.</li> </ul> <p>A la vista de esto nuestro objetivo ser\u00e1:</p> <ul> <li>Tener una nueva rama con la funcionalidad 1 conservando la diferencia entre el commit ya realizado y el que tenemos preparado.</li> <li>Una rama nueva con la refactorizaci\u00f3n en un s\u00f3lo commit para luego tra\u00e9rnosla a master (tras haber sincronizado master con el repo) y subirla</li> <li>Una rama nueva con la funcionalidad 2 en tantos commits como queramos para seguir trabajando.</li> </ul> <p>Para conseguirlo tenemos muchos caminos alternativos, provemos uno en el que usemos distintos comandos que nos permitan ver la potencialidad de git.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","git","how to"]},{"location":"blog/2011/05/15/como-usar-git-tras-no-haber-seguido-flujo-trabajo-idoneo/#acabamos-el-commit-que-tenemos-preparado","title":"Acabamos el commit que tenemos preparado","text":"<p><code>$ git commit -m \"i18n for ReloadVectorialDBLayerTocMenuEntry\"</code></p>","tags":["como","desarrollo sofware","git","how to"]},{"location":"blog/2011/05/15/como-usar-git-tras-no-haber-seguido-flujo-trabajo-idoneo/#ocultamos-temporalmente-los-cambios-que-nos-quedan-para-que-no-nos-molesten-creamos-una-nueva-rama-para-la-funcionalidad-1-y-limpiamos-el-master","title":"Ocultamos temporalmente los cambios que nos quedan para que no nos molesten, creamos una nueva rama para la funcionalidad 1, y limpiamos el master.","text":"<p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git status&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Your branch is ahead of 'origin/master' by 2 commits.&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changed but not updated:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to update what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git checkout -- ...\" to discard changes in working directory)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   .classpath&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    modified:   config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ShowActivesTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git stash&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Your branch is ahead of 'origin/master' by 2 commits.&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/</code></p> <p>$ git checkout -b reloadDBLayers $ git checkout master $ git reset -hard HEAD^^ # Devolvemos la rama master al estado que ten\u00eda hace dos commits, es decir, eliminamos los cambios en local</p>","tags":["como","desarrollo sofware","git","how to"]},{"location":"blog/2011/05/15/como-usar-git-tras-no-haber-seguido-flujo-trabajo-idoneo/#creamos-una-nueva-rama-para-la-refactorizacion-y-deshacemos-la-ocultacion","title":"Creamos una nueva rama para la refactorizaci\u00f3n y deshacemos la ocultaci\u00f3n","text":"<p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout -b refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;Switched to a new branch 'refactor'&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git stash apply&lt;br&gt;&lt;/br&gt;Auto-merging .classpath&lt;br&gt;&lt;/br&gt;CONFLICT (content): Merge conflict in .classpath&lt;br&gt;&lt;/br&gt;Auto-merging config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;CONFLICT (content): Merge conflict in config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git st&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changes to be committed:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git reset HEAD ...\" to unstage)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ShowActivesTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Unmerged paths:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git reset HEAD ...\" to unstage)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add/rm ...\" as appropriate to mark resolution)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    both modified:      config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Ups, el stash apply nos ha provocado un conflicto. \u00bfPor qu\u00e9?. T\u00f3mate 15 sg para pensarlo y luego sigue leyendo\u2026</p> <p>En el commit que teniamos sin hacer hab\u00eda modificaciones sobre text_es.properties, cuando lo comiteamos dejamos algunas modificaciones sobre ese archivo que estaban basadas en los cambios comiteados. Como la rama \u00abrefactor\u00bb la creamos a partir de un master limpio, sin esas modificaciones cuando ejecutamos stash apply ese fichero se encuentra en un estado distinto al esperado y se produce un conflicto que no es capaz de resolver autom\u00e1ticamente. Si hubieramos creado la rama refactor a partir de la rama reloadDBLayers el conflicto no se hubiera producido, pero en esa rama hay cambios que no nos interesan por lo que no podemos hacer esto.</p> <p>Tras la soluci\u00f3n del conflicto el estado de repo es este: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changed but not updated:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to update what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git checkout -- ...\" to discard changes in working directory)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  modified:   .classpath&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    modified:   config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ShowActivesTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# no changes added to commit (use \"git add\" and/or \"git commit -a\")&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["como","desarrollo sofware","git","how to"]},{"location":"blog/2011/05/15/como-usar-git-tras-no-haber-seguido-flujo-trabajo-idoneo/#separar-los-cambios-realizados-sobre-tocextraextensionjava","title":"Separar los cambios realizados sobre TocExtraExtension.java","text":"<p>Como los cambios de la refactorizaci\u00f3n para el archivo TocExtraExtension.java est\u00e1n mezclados con los de la funcionalidad 2, usaremos la opci\u00f3n \u2013patch de git add para separarlos separarlos. Esto nos permitir\u00e1 escoger que cambios (hunks) de un archivo queremos preparar para comitear en lugar de a\u00f1adir todo el archivo. <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git add -i src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git status&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changes to be committed:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git reset HEAD ...\" to unstage)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changed but not updated:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to update what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git checkout -- ...\" to discard changes in working directory)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   .classpath&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#    modified:   config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ShowActivesTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#  src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git add .classpath&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git commit -m \"Small refactor\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;[refactor 715b4da] Small refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt; 1 files changed, 18 insertions(+), 14 deletions(-)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Como se puede ver, hemos hecho commit de s\u00f3lo una parte de los cambios realizados en TocExtraExtension. Los cambios que quedan son todos los de la funcionalidad 2, as\u00ed que los comiteamos a una nueva rama <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout -b newFeature&lt;br&gt;&lt;/br&gt;M    config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;M src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ShowActivesTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;M   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;Switched to a new branch 'newFeature'&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git add -u&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git add src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git status&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# On branch newFeature&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Changes to be committed:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git reset HEAD ...\" to unstage)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   config/text_es.properties&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/ShowActivesTocMenuEntry.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   modified:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/TocExtraExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# new file:   src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/TOCExtraPreferencesPage.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Untracked files:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   (use \"git add ...\" to include in what will be committed)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#   bin/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git commit -m \"WIP. new feature\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;[newFeature eea0ced] WIP. new feature&lt;br&gt;&lt;/br&gt; 4 files changed, 137 insertions(+), 13 deletions(-)&lt;br&gt;&lt;/br&gt; create mode 100644 src/es/udc/cartolab/gvsig/tocextra/preferences/TOCExtraPreferencesPage.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["como","desarrollo sofware","git","how to"]},{"location":"blog/2011/05/15/como-usar-git-tras-no-haber-seguido-flujo-trabajo-idoneo/#subimos-al-repositorio-la-refactorizacion","title":"Subimos al repositorio la refactorizaci\u00f3n","text":"<p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git pull --rebase&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git rebase master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git merge refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git push&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git branch -D refactor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout newFeature # para seguir trabajando&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Parece complicado, pero en realidad es m\u00e1s dif\u00edcil de leer que de escribir una vez coges un poco de costumbre.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","git","how to"]},{"location":"blog/2011/05/19/preparar-un-ordenador-con-windows-para-asistir-al-curso-de-openlayers/","title":"Preparar un ordenador con Windows para asistir al curso de OpenLayers.","text":"<p>Un par de instrucciones r\u00e1pidas para el curso de OpenLayers que habr\u00e1 ma\u00f1ana en la Escuela de Caminos en Coru\u00f1a impulsado por xeoinquedos, No te asustes por el texto es mucho m\u00e1s f\u00e1cil de lo que parece. En resumen baja los archivos que se enlazan en este post y haz doble click sobre ellos :) Los enlaces son para Windows de 32bits, si usas 64 deja un comentario y te ayudamos.</p>","tags":["apache","cartolab","como","how to","mod_python","openlayers","sistemas","windows"]},{"location":"blog/2011/05/19/preparar-un-ordenador-con-windows-para-asistir-al-curso-de-openlayers/#1-instalar-apache","title":"1.- Instalar Apache.","text":"<p>La forma m\u00e1s sencilla es descargar Xampp desde esta direcci\u00f3n [1] e instalarlo haciendo doble click. Las opciones que trae por defecto son adecuadas para la mayor\u00eda de los equipos.</p> <p>Para lanzar Apache ejecuta el acceso directo que aparece en tu escritorio y luego pulsa en el bot\u00f3n \u00abStart\u00bb que est\u00e1 a la derecha de Apache. Si salta un mensaje del antivirus pulsa en desbloquear. Para comprobar que funciona abre un navegador y escribe en la barra de direcciones http://localhost</p> <p>Si se abre una p\u00e1gina naranja ya lo tienes :)</p> <p>Si tienes alg\u00fan problema, tienes instrucciones m\u00e1s detalladas en este enlace [3]</p>","tags":["apache","cartolab","como","how to","mod_python","openlayers","sistemas","windows"]},{"location":"blog/2011/05/19/preparar-un-ordenador-con-windows-para-asistir-al-curso-de-openlayers/#2-instalar-un-interprete-de-python","title":"2.- Instalar un int\u00e9rprete de Python","text":"<p>Descarga python 2.7.1 para windows desde este enlace [2]. Inst\u00e1lalo mediante doble click, las opciones por defecto son una vez m\u00e1s adecuadas para la mayor\u00eda de los equipos.</p>","tags":["apache","cartolab","como","how to","mod_python","openlayers","sistemas","windows"]},{"location":"blog/2011/05/19/preparar-un-ordenador-con-windows-para-asistir-al-curso-de-openlayers/#3-instalar-python-como-modulo-cgi-para-apache","title":"3.- Instalar python como m\u00f3dulo cgi para Apache.","text":"<p>Desc\u00e1rgate este fichero [4] y c\u00f3pialo dentro de la carpeta c:xamppapachemodules. C\u00e1mbiale el nombre de mod_wsgi-win32-ap22py27-3.3.so a mod_wsgi.so</p> <p>A continuaci\u00f3n abre con el WordPad el fichero c:xamppapacheconfighttpd.conf Localiza el conjunto de l\u00edneas que empiezan por el texto LoadModule y a\u00f1ade al final</p> <p>LoadModule wsgi_module modules/mod_wsgi.so</p> <p>Salva el fichero y vuelve a probar si funciona Apache.</p>","tags":["apache","cartolab","como","how to","mod_python","openlayers","sistemas","windows"]},{"location":"blog/2011/05/19/preparar-un-ordenador-con-windows-para-asistir-al-curso-de-openlayers/#4-firebug","title":"4.- Firebug.","text":"<p>Lo mejor es que traigas instalado un navegador como firefox con el complemento firebug. Para instalar firebug simplemente pincha en este enlace [5] desde firefox y sigue las instrucciones.</p> <p>Si usas firefox 3.6 debes descargar la versi\u00f3n 1.6, si usas firefox 4 debes usar la 1.7 preferiblemente. Para saber que versi\u00f3n de firefox tienes instalada pincha en Ayuda -&gt; Acerca de</p> <p>Aviso: En este momento la p\u00e1gina de firebug parece caida as\u00ed que si no funciona prueba con este otro enlace [8]</p>","tags":["apache","cartolab","como","how to","mod_python","openlayers","sistemas","windows"]},{"location":"blog/2011/05/19/preparar-un-ordenador-con-windows-para-asistir-al-curso-de-openlayers/#5-editor-de-texto","title":"5.- Editor de texto","text":"<p>Con el bloc de notas o el WordPad es suficiente para lo que vamos a hacer pero si quieres instalar uno m\u00e1s potente puedes probar notepad++ [9]</p>","tags":["apache","cartolab","como","how to","mod_python","openlayers","sistemas","windows"]},{"location":"blog/2011/05/19/preparar-un-ordenador-con-windows-para-asistir-al-curso-de-openlayers/#6-copia-el-archivo-proxycgi-que-se-proporciona-en-los-materiales-del-curso-al-directorio-cxamppcgi-bin","title":"6.- Copia el archivo proxy.cgi que se proporciona en los materiales del curso al directorio c:xamppcgi-bin","text":"<p>Y listo. Como es habitual en estas cosas, esto m\u00e1s dif\u00edcil de escribir que de hacer.</p> <p>Por \u00faltimo agradecer a Micho, Xurxo, Gracia, Cartolab y la Escuela de Caminos, sin los que est\u00e9 curso no ser\u00eda posible.</p> <ul> <li>[1] http://www.apachefriends.org/download.php?xampp-win32-1.7.4-VC6-installer.exe</li> <li>[2] http://www.python.org/ftp/python/2.7.1/python-2.7.1.msi</li> <li>[3] http://www.apachefriends.org/en/xampp-windows.html</li> <li>[4] http://modwsgi.googlecode.com/files/mod_wsgi-win32-ap22py27-3.3.so</li> <li>[5] http://getfirebug.com/downloads</li> <li>[8] http://firebug.softonic.com/descargar</li> <li>[9] http://download.tuxfamily.org/notepadplus/5.9/npp.5.9.Installer.exe</li> </ul>","tags":["apache","cartolab","como","how to","mod_python","openlayers","sistemas","windows"]},{"location":"blog/2011/06/01/curso-objetivo-programacao-python/","title":"Um curso objetivo de programa\u00e7\u00e3o em Python","text":"<p>Gracias al blog de Anderson Medeiros encuentro un interesante tutorial de python escrito en Portugu\u00e9s pero muy facilito de seguir.</p> <p>Es un tutorial de introducci\u00f3n, r\u00e1pido de leer y que me ha ayudado a recordar algunos de esos conceptos que por estar m\u00e1s habituado a otros lenguajes tipo Java no empleas a menudo.</p> <p>Algunas cosillas que he recordado, aprendido o me han gustado.</p>","tags":["desarrollo sofware","python","tutorial"]},{"location":"blog/2011/06/01/curso-objetivo-programacao-python/#listas-tupas-y-strings","title":"Listas, tupas y strings","text":"<p>Explica bien que son listas, tuplas, diccionarios y strings. A listas y tuplas se las llama en ocasiones secuencias puesto que sus propiedades son muy parecidas. Una tupla es en realidad una lista inmutable.</p> <p>Conviene tener en la cabeza lo f\u00e1cil que es hacer slices (subconjuntos de secuencias) y substrings en python, incluso empleando \u00edndices negativos para empezar a contar por el final. LLega con escribir: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; lista = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e', 'f', 'g']&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; lista[2:5]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;['c', 'd', 'e']&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt;  lista[2:]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;['c', 'd', 'e', 'f', 'g']&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; lista[:5]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;['a', 'b', 'c', 'd', 'e']&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; lista[:-2]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;['a', 'b', 'c', 'd', 'e']&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; lista[-2:]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;['f', 'g']&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Los operadores * y + se pueden usar sobre listas, tuplas y strings. * replica n veces el elemento y + concatena.</p> <p>Ejemplo para strings: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; a = \"exato\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; print a * 2&lt;br&gt;&lt;/br&gt;exatoexato&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; print \"quase \" + a&lt;br&gt;&lt;/br&gt;quase exato&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Ejemplo para listas: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; a = [-1, 0]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; b = [1, 2, 3]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; print b * 3&lt;br&gt;&lt;/br&gt;[1, 2, 3, 1, 2, 3, 1, 2, 3]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; print a + b&lt;br&gt;&lt;/br&gt;[-1, 0, 1, 2, 3]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Para chequear si un elemento est\u00e1 contenido en una secuencia o diccionario se usa el operador in <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; \"x\" in \"cha\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;False&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&gt;&gt;&gt; 1 in [1,2,3]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;True&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["desarrollo sofware","python","tutorial"]},{"location":"blog/2011/06/01/curso-objetivo-programacao-python/#combinar-de-forma-implicita-operaciones-logicas","title":"Combinar de forma impl\u00edcita operaciones l\u00f3gicas","text":"<p>Adem\u00e1s de los operadores l\u00f3gicos not, or, and python permite combinar ciertas operaciones l\u00f3gicas de forma impl\u00edcita:</p> <p>Por ejemplo podemos comprobar un n\u00famero est\u00e1 en un determinado rango de esta forma: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;a = 5&lt;br&gt;&lt;/br&gt;if 3 &lt; a &lt; 9:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;     print \"Entre 3 y 9\"</code></p> <p>a = 3; b = 3; c = 2; if a == b &lt;= c:  print \"a igual a b y b menor o igual que c\"</p>","tags":["desarrollo sofware","python","tutorial"]},{"location":"blog/2011/06/01/curso-objetivo-programacao-python/#clausula-else-en-bloques-for-y-while","title":"Clausula else en bloques for y while","text":"<p>En los for y los while se puede emplear una cla\u00fasula else que se ejecutar\u00e1 cuando se salga del bloque de iteraci\u00f3n por haber acabado la secuencia (en lugar de salir por un break) <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;valores = [2, 4, 5, 2, -1]&lt;br&gt;&lt;/br&gt;for i in valores:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        if i &lt; 0:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;                print \"Negativo encontrado: %d\" %i&lt;br&gt;&lt;/br&gt;                break&lt;br&gt;&lt;/br&gt;else:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        print \"Nenhum negativo encontrado\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["desarrollo sofware","python","tutorial"]},{"location":"blog/2011/06/01/curso-objetivo-programacao-python/#valores-booleanos","title":"Valores booleanos","text":"<p>No est\u00e1 de m\u00e1s recordar que en python se considera falso a:</p> <ul> <li>el booleano False</li> <li>el valor 0 (zero)</li> <li>una lista, diccionario, tupla o string vacios (de tama\u00f1o cero)</li> <li>el valor especial None</li> </ul> <p>As\u00ed por ejemplo para comprobar si una lista no est\u00e1 vac\u00eda mejor que emplear <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;lista = ['a']&lt;br&gt;&lt;/br&gt;if (len(lista)) != 0:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;      print \"forma poco apropiada de comprobar si una lista no est\u00e1 vacia\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> usaremos directamente <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;if lista:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;      print \"Lista no vacia\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["desarrollo sofware","python","tutorial"]},{"location":"blog/2011/06/01/curso-objetivo-programacao-python/#argumentos-de-funciones","title":"Argumentos de funciones","text":"<p>Existen dos formas de pasar un n\u00famero variable de argumentos a una funci\u00f3n: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;def desculpa(alvo, *motivos):&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        d = \"Desculpas %s, mas estou doente\" % alvo&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        for motivo in motivos:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;            d = d + \" e %s\" % motivo&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        return d + \".\"</code></p> <p>&gt;&gt;&gt; desculpa(\"senhor\", \"meu gato fugiu\",  ... \"minha tia veio visitar\")  </p> <p>o bien <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt; def equipe(diretor, produtor, **atores):&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        for personagem in atores.keys():&lt;br&gt;&lt;/br&gt;            print \"%s: %s\" % (personagem, atores[personagem])&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        print \"-\" * 20&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        print \"Diretor:  %s\" % diretor&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        print \"Produtor: %s\" % produtor</code></p> <p>&gt;&gt;&gt; equipe(diretor=\"Paul Anderson\",  ... produtor=\"Paul Anderson\",  ... Frank=\"Tom Cruise\", Edmund=\"Pat Healy\",  ... Linda=\"Julianne Moore\")</p> <p>Frank: Tom Cruise  Edmund: Pat Healy  Linda: Julianne Moore --------------------  Diretor: Paul Anderson  Produtor: Paul Anderson</p> <p>Si tienes alg\u00fan tutoirial de python que te haya gustado o alg\u00fan truquillo que quieres compartir deja un comentario.</p>","tags":["desarrollo sofware","python","tutorial"]},{"location":"blog/2011/06/17/comentario-diseno-bases-de-datos-postgis/","title":"Comentario sobre el dise\u00f1o de bases de datos PostGIS","text":"<p>Un par de comentarios muy r\u00e1pidso sobre una pr\u00e1ctica que considero acertada a la hora del dise\u00f1o con bases de datos PostGIS.</p>","tags":["base de datos","cartolab","gis","postgis","sistemas"]},{"location":"blog/2011/06/17/comentario-diseno-bases-de-datos-postgis/#no-uses-el-esquema-public","title":"No uses el esquema public","text":"<p>PostGIS emplea de forma intensiva el esquema public para crear funciones, tipos de datos etc\u2026 Si tu tambi\u00e9n empleas ese esquema cuando vuelques tu base de datos ese esquema tendr\u00e1 que ser inclu\u00eddo y no s\u00f3lo ir\u00e1n tus datos si no tambi\u00e9n toda la parte de PostGIS lo que incrementar\u00e1 el tama\u00f1o del dump y el tiempo de restauraci\u00f3n.</p> <p>Adem\u00e1s si el usuario quiere restaurar la bd sobre una ya existente con PostGIS saldr\u00e1n un mont\u00f3n de errores de que las funciones ya existen, con lo que se hace dif\u00edcil depurar otros posibles errores. Tambi\u00e9n se pueden producir errores si tu dump corresponde a una versi\u00f3n de PostGIS distinta a la que tiene el usuario.</p>","tags":["base de datos","cartolab","gis","postgis","sistemas"]},{"location":"blog/2011/06/17/comentario-diseno-bases-de-datos-postgis/#cuando-vuelques-tu-base-de-datos-excluye-el-esquema-public-del-volcado","title":"Cuando vuelques tu base de datos excluye el esquema public del volcado","text":"<p>Por lo ya explicado en el punto 1. Hacer esto es tan sencillo como:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;pg_dump --no-owner -N public -h servidor -U usuario -f /tmp/base_de_datos.sql base_de_datos&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["base de datos","cartolab","gis","postgis","sistemas"]},{"location":"blog/2011/06/17/comentario-diseno-bases-de-datos-postgis/#vuelca-tambien-la-tabla-geometry_columns","title":"Vuelca tambi\u00e9n la tabla geometry_columns","text":"<p>Los \u00fanicos datos que estar\u00e1n en el esquema p\u00fablico que te hacen falta ser\u00e1n los de la tabla geometry_columns. Vuelca por tanto esos datos (no hace falta la estructura) a otro fichero sql.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;pg_dump --no-owner -a -t geometry_columns -h servidor -U usuario -f /tmp/geometry_columns.sql base_de_datos&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Teniendo en cuenta estos consejos apenas tendr\u00e1s trabajo extra y har\u00e1s la vida mucho m\u00e1s f\u00e1cil a quien tenga que restaurar la base de datos (que puede que seas tu mismo)</p> <p>Actualizaci\u00f3n 17/Febrero/2013. Acabo de encontarme por primera vez desde que escrib\u00ed esto con alguien que tambi\u00e9n declara en un post lo importante de no usar el schema public cuando se trabaja con postgis.</p>","tags":["base de datos","cartolab","gis","postgis","sistemas"]},{"location":"blog/2011/07/17/dan-pink-en-la-sorprendente-ciencia-de-la-motivacion/","title":"Dan Pink en la sorprendente ciencia de la motivaci\u00f3n","text":"<p>Sergio me pasa un v\u00eddeo que da los puntos b\u00e1sicos sobre como deber\u00eda ser una gesti\u00f3n empresarial moderna. Promoci\u00f3n horizontal, incentivos, gesti\u00f3n, productividad, \u2026 son temas de moda sobre los que espero seguir escribiendo pero las premisas b\u00e1sicas son f\u00e1ciles de condensar:</p> <p>Cuando las tareas a realizar involucran s\u00f3lo habilidades mec\u00e1nicas los incentivos econ\u00f3micos funcionan muy bien. A mayor recompensa mayor rendimiento.</p> <p>Pero en general una vez alcanzado un incentivo econ\u00f3mico razonable, un aumento de este en forma de recopensa no se traduce en un mayor rendimiento, si no que de hecho, en muchas ocasiones reduce la productividad.</p> <p>La motivaci\u00f3n extr\u00ednseca (como el dinero) s\u00f3lo funciona para alcanzar cierto nivel de rendimiento, a partir de ese nivel la motivaci\u00f3n intr\u00ednseca es m\u00e1s importante. Por tanto, los incentivos otorgados para incrementar el rendimiento deber\u00edan basarse en estas tres premisas</p> <ul> <li>Autonom\u00eda: El impulso de dirigir nuestra propia vida. Mientras que la gesti\u00f3n tradicional funciona cuando lo que necesitas es conformismo, otorgar autonom\u00eda tiende a funcionar cuando lo que necesitas es autonom\u00eda.</li> <li>Maestr\u00eda: El deseo de ser mejor y mejor en algo que importa</li> <li>Prop\u00f3sito: El deseo de hacer lo que hacemos al servicio de algo m\u00e1s grande que nosotros mismos</li> </ul>","tags":["dan pink","empresa","motivacion","productividad","rendimiento"]},{"location":"blog/2011/07/25/quien-tiene-culpa-crisis/","title":"Quien tiene la culpa de la crisis","text":"<p>Aviso antes de que sigas leyendo: Este art\u00edculo contine cierta dosis de demagogia, pero a veces hace falta llegar al extremo para saber donde est\u00e1 el centro.</p> <p>Andr\u00e9s publico hace poco un art\u00edculo, titulado los culpables de la deuda que di\u00f3 pie a algo de debate en los comentarios de su blog y que hace que revisite algunas lecturas y descubra otras.</p> <p>Gracias a esta peque\u00f1a investigaci\u00f3n he descubierto que la culpa la tienen los gobiernos, ya  sean los del psoe, o los del pp; los bancos, los endeudados, el capitalismo, \u2026 O en resumen, la culpa la tenemos todos. Queda a ju\u00edcio del lector que porcentaje de responsabilidad corresponde a cada cual, aunque yo creo que lo tengo m\u00e1s o menos claro.</p> <p>Aunque lo que en realidad me preocupa no es quien tiene la culpa, si no quien la va a pagar.</p> <p>Si debo escoger entre que la pague una familia que se queda en la calle o los responsables de la pol\u00edtica econ\u00f3mica de la entidad que hizo el prestamo, escoger\u00e9 a quien tenga que vender el chalet de la playa para pagar su irresponsabilidad.</p> <p>Si hay que decidir entre recortar la ayuda al desarrollo o suprimir el &gt;presentar m\u00e1quinas destinadas a matar como espect\u00e1culo para ni\u00f1os la decisi\u00f3n tambi\u00e9n la tengo clara\u2026</p>","tags":["crisis","filosofia"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/","title":"Como carga gvSIG las extensiones","text":"<p>En la l\u00ednea abierta por Andr\u00e9s de \u00abComo gvSIG hace xxx\u00bb os presento un art\u00edculo que explica como se gestiona la carga de las extensiones en gvSIG. Antes de nada debo agradecer a Cartolab cederme tiempo para poder escribirlo.</p> <p>Lo que sucede cuando lanzamos gvSIG es que la m\u00e1quina virtual de java ejecuta el m\u00e9todo main() de la clase Launcher de andami, el framework que sostiene el sistema de ventanas y plugins de gvSIG.</p> <p>A efectos de este art\u00edculo sobre la carga de extensiones podemos decir que ese m\u00e9todo main() es el responsable de lo siguiente:</p> <ol> <li>Procesar los par\u00e1metros que se le pasan por l\u00ednea de comandos</li> <li>Cargar los plugins</li> <li>Cargar las clases de los plugins</li> <li>Recuperar la configuraci\u00f3n persistida de los plugins</li> <li>Inicializar las extensiones</li> <li>Cargar menus y toolbars</li> <li>Hacer la postinicializaci\u00f3n de las extensiones</li> </ol>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/#1-procesar-los-parametros-que-se-le-pasan-por-linea-de-comandos","title":"1.- Procesar los par\u00e1metros que se le pasan por l\u00ednea de comandos","text":"<p>Lo m\u00e1s habitual es que la orden que ejecute el sistema operativo (quitando los parametros que se pasan a la jvm) sea algo parecido a:</p> <p>$ java com.iver.andami.Launcher gvSIG gvSIG/extensiones \u00ab$@\u00bb</p> <p>donde la parte en negrita ser\u00edan los par\u00e1metros que pasamos al main(). En concreto ese segundo par\u00e1metro gvSIG/extensiones es el que est\u00e1 definiendo donde est\u00e1 la carpeta de plugins de gvSIG, como ruta relativa desde donde se encuentra el fichero andami.jar.</p> <p>Es decir, que si bien el directorio de extensiones suele estar en un punto predefinido nosotros podriamos escoger otra ubicaci\u00f3n.</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/#2-carga-de-los-plugins","title":"2.- Carga de los plugins","text":"<p>Procesados los par\u00e1metros de entrada la aplicaci\u00f3n recorre todos los directorios contenidos en la carpeta de plugins. Si dentro del directorio existe un fichero de nombre \u00abconfig.xml\u00bb lo parsea y en caso de ser correcto a\u00f1ade el par [\u00abnombre del directorio\u00bb, objeto PluginConfig] al campo de la clase Launcher</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;private static HashMap pluginsConfig = new HashMap();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Donde PluginConfig es una clase que se encarga de mantener toda la informaci\u00f3n que aportan los ficheros config.xml.</p> <p>Lo m\u00e1s interesante de esta fase es entender que el orden en que se recorren los directorios, y por tanto el orden en que luego se inicializar\u00e1n las extensiones, es aleatorio, o en realidad es el orden que devuelve el m\u00e9todo lisFiles() de la clase File de Java, que especifica en su documentaci\u00f3n que el orden en se devuelven los ficheros no est\u00e1 asegurado y supongo, depender\u00e1 de la implementaci\u00f3n concreta de la m\u00e1quina virtual y del sistema operativo que se emplee.</p> <p>Hay que aclarar que en este contexto, un plugin, es igual a un directorio contenido dentro del directorio de extensiones/plugins definido como par\u00e1metro.</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/#3-carga-de-las-clases-de-los-plugins","title":"3.- Carga de las clases de los plugins","text":"<p>Lo siguiente que intenta hacer es indexar todas las clases de todos los plugins. Para ello recorre pluginsConfig, solicitando el valor de la etiqueta del config &lt;libraries library-dir=\u00bbVALOR\u00bb /&gt;. Lo m\u00e1s habitual es que ese VALOR sea \u00ab./\u00bb, es decir el propio directorio del plugin. Para cada plugin mantiene un objeto PluginClassLoader que basicamente contiene un \u00edndice de todos ficheros .class que est\u00e1n dentro de los ficheros .zip o .jar que est\u00e1n en ese library-dir.</p> <p>Para cada plugin se crea un objeto PluginServices que a su vez mantiene la instancia del PluginClassLoader que le corresponde. Esos PluginServices se almacenan en el campo <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;private static HashMap pluginsServices= new HashMap();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> de la clase Launcher.</p> <p>Hay que tener en cuenta que a la hora de cargar las clases de un plugin, si en el config se ha definido que depende de otro mediante una etiquetacarga la clases de la dependencia (de forma recursiva) antes que el nuestro. Por tanto, en pluginsServices los plugins se reordenan respecto a pluginsConfig poniendo los plugins de los que se depende antes. Se mantiene tambi\u00e9n una variable pluginsOrdered con el nombre de los plugins en el mismo orden que pluginsServices</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/#4-persistencia-de-los-plugins","title":"4.- Persistencia de los plugins","text":"<p>Se actualiza el andamiConfig que contiene una lista (el fichero andami-config.xml habitualmente) que persiste con todos los plugins presentes el directorio de plugins.</p> <p>Luego se recupera de disco la configuraci\u00f3n persistida de los plugins en el fichero plugins-persistance.xml, y se setea esa configuraci\u00f3n en el PluginServices asociado a cada plugin.</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/#5-inicializacion-de-las-extensiones","title":"5.- Inicializaci\u00f3n de las Extensiones","text":"<p>Es en esta fase cuando salen por consola los mensajes de:</p> <p>Initializing extensions from \u00abNombre_del_plugin\u00bb (para cada plugin)</p> <p>y</p> <p>Initializing \u00abNombre_de_la_Extension\u00bb \u2026 (para cada extensi\u00f3n)</p> <p>Se recorre pluginsOrdered, y para cada plugin se crea una instancia de cada extensi\u00f3n (en el orden que se define en el config del plugin) y se llama a su m\u00e9todo initialize(). Adem\u00e1s se almacena esas instancia en el campo de Launcher: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;private static ArrayList extensions=new ArrayList();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Por el medio crea tambi\u00e9n un objeto ExtensionDecorator que nos da un control adicional sobre las extensiones pero esto no nos interesa a los efectos de este art\u00edculo.</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/#6-menus-y-toolbars","title":"6.- Menus y Toolbars","text":"<p>Se cargarn los menus y los toolbars definidos por los plugins a trav\u00e9s de los m\u00e9todos installPluginsMenus() y installPluginsControls().</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/09/02/como-carga-gvsig-las-extensiones/#7-post-inicializacion-de-las-extensiones","title":"7.- Post-inicializaci\u00f3n de las extensiones","text":"<p>Se va llamando al m\u00e9todo postInitialize de cada extensi\u00f3n en el orden en que aparecen en el array extensions. Con este paso finalizar\u00eda el proceso de carga.</p> <p>Una cosa que no he investigado a fondo pero que intuyo que es as\u00ed, es que en alg\u00fan momento de este proceso se asocian las instancias del array extensions a los men\u00fas y botones del toolbar. De este modo las extensiones (clases que heredan de extension y aparecen en los config) se comportan como una especie de singleton, porque gvSIG siempre la recupera de ese array de extensiones, y cuando el desarrollador externo llama a PluginServices.getExtension(Class) la est\u00e1 recuperando de ah\u00ed tambi\u00e9n (del ExtensionDecorator del que hablamos antes en realidad, pero la idea es la misma)</p> <p>Esto explica tambi\u00e9n porque cuando recompilamos nuestro c\u00f3digo, si cambiamos algo en la clase de la extensi\u00f3n debemos cerrar y abrir gvSIG. La instancia de la extensi\u00f3n se crea durante la carga de gvSIG y se mantiene hasta que cerramos gvSIG, y por tanto no es \u00abrecargada\u00bb de los nuevos .class</p> <p>Me quedan un par de dudas que quedan para estudiar para pr\u00f3ximos posts o para quien se anime a escribir m\u00e1s art\u00edculos de la serie de \u00abComo hace gvSIG XXX\u00bb:</p> <ul> <li>Al parecer existe una extension del tipo ExclusiveUIExtension a la que se hace referencia en Launcher.initializeExclusiveUIExtension() que no tengo muy claro como funciona</li> <li>Estar\u00eda bien explicar en detalle el comportamiento de los ExtensionDecorator</li> <li>Estar\u00eda bien explicar detalladamente el proceso de creaci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de los men\u00fas y toolbars</li> <li>Algunas partes del c\u00f3digo son un poco liosas. Tengo algunas ideas de como refactorizarlo as\u00ed que si alguien se anima que pregunte</li> </ul>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","gvsig"]},{"location":"blog/2011/10/02/python-scripting-for-students-of-remote-sensing/","title":"Python Scripting for Students of Remote Sensing","text":"<p>Python Scripting for Students of Remote Sensing es un manual de python orientado a la teledetecci\u00f3n. Si no sabes nada de python es mejor empezar por otro manual y luego saltar directamente al cap\u00edtulo 5, \u00abPlottin\u00bb. La parte de python en s\u00ed es muy b\u00e1sica y no est\u00e1 muy bien explicada. Del cap\u00edtulo 5 al 10 se muestran algunas librer\u00edas interesantes de python para mostrar gr\u00e1ficos (matplotlib), para estad\u00edstica y calculos cient\u00edficos (numpy), para procesado de raster (gdal), o ejemplos sencillos de trabajo con datos lidar en ficheros ascii. La informaci\u00f3n que dan es bastante escueta, pero si ya conoces python en un par de horas puedes leerlo para hacerte una idea de que posibilidades hay en estos campos.</p> <p>En la misma p\u00e1gina se pueden encontrar otros manuales interesantes sobre teledetecci\u00f3n.</p> <p>Descubr\u00ed el curso gracias al comentario de Jos\u00e9 Guerrero.</p>","tags":["desarrollo sofware","python","teledetecci\u00f3n","tutorial"]},{"location":"blog/2011/10/06/maquetacion-de-multiples-ficheros-de-texto-usando-libreoffice/","title":"Maquetaci\u00f3n de m\u00faltiples ficheros de texto usando LibreOffice","text":"<p>Cartolab est\u00e1 colaborando con Ingenier\u00eda Sin Fronteras en un proyecto financiado por la Xunta de Galicia para la elaboraci\u00f3n de materiales para un curso de Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica y Cooperaci\u00f3n al Desarrollo. En la elaboraci\u00f3n del curso tenemos la suerte de colaborar tambi\u00e9n con iCarto y con el Laborate. Adem\u00e1s el SIGTE se encarga de revisar el trabajo y poner la plataforma de teleformaci\u00f3n. Gracias a todos ellos por hacer posible este art\u00edculo.</p>","tags":["como","how to","identidad corporativa","libreoffice","ofim\u00e1tica"]},{"location":"blog/2011/10/06/maquetacion-de-multiples-ficheros-de-texto-usando-libreoffice/#maquetar-multiples-ficheros-con-libreoffice","title":"Maquetar m\u00faltiples ficheros con LibreOffice","text":"<p>Uno de los puntos que defendemos en el curso es de la importancia del uso de software libre en los proyectos de cooperaci\u00f3n, y por coherencia, tratamos en la medida de los posible de emplear unicamente herramientas libres para elaborar los contenidos. Nos encontramos por tanto con un equipo de alrededor de 9 personas en varias instituciones distintas editando cerca de 20 ficheros de texto distintos con LibreOffice, lo cual entre otras cosas genera el problema de obtener al final una maquetaci\u00f3n coherente. Est\u00e1 claro que existen soluciones m\u00e1s imaginativas por ejemplo usar latex con git como repositorio de informaci\u00f3n pero en ciertos contextos esto es simplemente imposible.</p> <p>Cuando queremos que un documento de texto tenga un formato consistente empleamos estilos, cuando necesitamos un formato consistente en m\u00faltiples ficheros empleamos plantillas.</p>","tags":["como","how to","identidad corporativa","libreoffice","ofim\u00e1tica"]},{"location":"blog/2011/10/06/maquetacion-de-multiples-ficheros-de-texto-usando-libreoffice/#que-es-una-plantilla-y-como-se-crea","title":"Que es una plantilla y como se crea","text":"<p>Apurando la definici\u00f3n se podr\u00eda decir que una plantilla no es m\u00e1s que un documento de texto de LibreOffice con extensi\u00f3n .ott en lugar de .odt en el que se han definido los estilos del documento, las cabeceras, ciertos textos, \u2026 El truco est\u00e1 en que cuando creamos un nuevo documento a partir de una plantilla este documento se queda en cierta manera vinculado a la plantilla. Por tanto cuando modifiquemos la plantilla se modificar\u00e1n los documentos asociados.</p> <p>Al menos esa es la teor\u00eda en realidad hay algunos handicaps: \u2013 No todo lo modificado en la plantilla se actualiza en los documentos. Los estilos si que son actualizados pero textos que podamos tener por las p\u00e1ginas por ejemplo una portada no se actualizan. Aunque hay una extensi\u00f3n que lo arregla. \u2013 La actualizaci\u00f3n no es autom\u00e1tica. Cuando abrimos el documento vinculado, si la plantilla ha cambiado nos pregunta si queremos actualizar los estilos, no se actualizan por si mismos. \u2013 Las plantillas pueden ser compartidas pero no es lo m\u00e1s c\u00f3modo del mundo. \u2013 Una precauci\u00f3n que habr\u00eda que tener es que en general no debemos modificar el estilo en el documento. Debemos: Cerrar el documento, modificar la plantilla y volver a abrir el documento para que se actualicen.</p> <p>A pesar de estos handicaps el disponer de plantillas para los documentos corporativos de tu empresa puede acabar ahorr\u00e1ndote mucho tiempo.</p> <ul> <li>Para crear una plantilla lo m\u00e1s f\u00e1cil es crear un nuevo documento de texto y luego Archivo -&gt; Plantilla -&gt; Guardar.</li> <li>Para crear un documento a partir de una plantilla Archivo -&gt; Nuevo -&gt; Plantillas de documentos.</li> <li>Para editar una plantilla, desde cualquier documento, Archivo -&gt; Plantilla -&gt; Administrar, seleccionamos la que nos interese y en bot\u00f3n desplegable llamado Comandos le damos a editar. Para guardarla usamos el mismo procedimiento que para crear una nueva (Archivo -&gt; Plantilla -&gt; Guardar) pero seleccionando la ya existente para que la sobreescriba.</li> </ul>","tags":["como","how to","identidad corporativa","libreoffice","ofim\u00e1tica"]},{"location":"blog/2011/10/06/maquetacion-de-multiples-ficheros-de-texto-usando-libreoffice/#compartir-la-plantilla","title":"Compartir la plantilla","text":"<p>Compartir la plantilla no es del todo necesario. Si una persona tiene la plantilla en su ordenador y maqueta todos los documentos, aunque el resto no tengan la plantilla cada documento individual si que conservar\u00e1 los atributos de los estilos. Por tanto se puede continuar editando el documento usando los estilos predefinidos. Pero no podr\u00e1 crear nuevos estilos o modificarlos porque crear\u00e1 inconsistencias. Tendr\u00e1 que solicitar a quien tiene la plantilla que la modifique y abra todos los documentos para que estos se actualicen.</p> <p>Si no disponemos de la plantilla en nuestro ordenador tampoco podremos crear nuevos documentos a partir de la plantilla. Una soluci\u00f3n por supuesto es mandarla por correo-e cada vez que haya un cambio, pero existe un m\u00e9todo algo m\u00e1s sofisticado.</p> <p>En nuestro caso concreto empleamos DropBox (nadie es perfecto) para compartir los materiales del curso, de modo que podemos dejar la propia plantilla en una carpeta compartida. La persona que crea la plantilla la exporta (Archivo -&gt; Plantilla -&gt; Administrar, seleccionamos la que queremos y en el bot\u00f3n de Comandos-&gt;Exportar).</p> <p>LibreOffice nos da la oportunidad de importar plantillas (misma secuencia de menus que para exportar) pero si hacemos esto crear\u00e1 una copia local de la plantilla y las modificaciones en el original no se ver\u00e1n reflejadas. Lo que debemos hacer es decirle que consider\u00e9 la carpeta que nosotros queramos como una carpeta v\u00e1lida de plantillas. Para ello:</p> <p>Herramientas -&gt; Opciones -&gt; Rutas -&gt; Marcamos plantillas, le damos a editar, agregamos como ruta nueva la de nuestra carpeta compartida y la seleccionamos.</p> <p>Por desgracia, la cosa no iba a ser tan f\u00e1cil, las plantillas que pueda haber en esa carpeta no son reconocidas autom\u00e1ticamente y ni no vale con importalas as\u00ed que hay que hacer un peque\u00f1o truco.</p> <ol> <li>Configuramos la ruta a la carpeta compartida si no lo hemos hecho todav\u00eda</li> <li>Cortamos y pegamos en otro sitio la plantilla que est\u00e1 en la carpeta compartida. Es importante por tanto que no haya en en la carpeta de plantillas una que ya tenga el nombre que vamos a usar, si no LibreOffice le asignar\u00e1 otro distinto y el fichero compartido tendr\u00e1 un nombre distinto por tanto.</li> <li>Abrimos mediante doble click el fichero que contiene la plantilla y guardamos la plantilla a partir de \u00e9l (Archivo -&gt; plantilla -&gt; guardar). De nombre le pondremos el que hayamos acordado con el resto de gente respetando may\u00fasculas etc \u2026 Muy importante respetar escrupulosamente el nombre</li> <li>Con eso estar\u00eda listo. Ya tendriamos esa plantilla disponible en nuestro sistema y cada vez que la modific\u00e1ramos estar\u00edamos tocando el fichero compartido de modo que se le actualizar\u00eda a los dem\u00e1s.</li> </ol> <p>En pr\u00f3ximos art\u00edculos seguiremos contando algunos trucos de los estilos que podemos usar a la hora de hacer la plantilla el uso de campos, \u2026</p>","tags":["como","how to","identidad corporativa","libreoffice","ofim\u00e1tica"]},{"location":"blog/2011/10/08/bloguzz-0a2dbc2d7d/","title":"BLOGUZZ-0a2dbc2d7d","text":"<p>T\u00edtulo raro pero es que acabo de darme de alta en bloguzz, una empresa que pone en contacto a blogers y marcas de forma que los bloguers reciben productos y servicios para postear sobre ellos.</p> <p>La verdad es que todav\u00eda no tengo muy claro como funciona. Por lo que he entendido tienes que dar de alta tu blog y validarlo. Para validarlo puedes escribir un post con un t\u00edtulo determinado o bien acciones menos intrusivas como poner una determinada etiqueta de forma temporal en el c\u00f3digo html de la p\u00e1gina principal.</p> <p>Una vez has sido validado tienes acceso a las promociones de las empresas. Bloguzz proporciona un rss con las promociones que las empresas quieren ofrecer, tu te anotas a las que te interesen y si la empresa te selecciona te envia el producto/servicio a cambio de que escribas un art\u00edculo sobre ello.</p> <p>La verdad es que en principio dudo bastante de este tipo de modelos y en un blog de tem\u00e1tica variada como el mio va a ser dif\u00edcil que sea seleccionado para nada pero ya contar\u00e9\u2026</p>","tags":["bloguzz","modelos de negocio"]},{"location":"blog/2011/10/11/gvsig-eiel-1-0-rc2-published/","title":"gvSIG-EIEL 1.0 RC2 Published","text":"<p>Last week, Cartolab, the university lab where i work, released a new version of gvSIG-EIEL.</p> <p>gvSIG-EIEL is a portable version of gvSIG bundled with some new extensions and some changes in the image designs. The application is focused to accomplish the requirements of the EIEL, an infrastructure inventory that some spanish public administration should do.</p> <p>Some of this extensions like eye candy forms to introduce the data, or tools to verify that the data follow the established rules are specific for the eiel but others can be useful for any gvSIG\u2019s user. As i think that the tools developed by Cartolab for gvSIG-EIEL (OpenCADTools, \u2026) are already known i want to talk a bit of a new extension and the work done on Sextante.</p> <p>The new extension is MapSheets developed by prodevelop in coordination with the gvSIG Association and ourselves to allow release it as a official gvSIG extension. MapSheets allows create map series in a really easy way. For those who comes from ESRI software it is something like MapBook but free and with some new features.</p>  [ ![sextante-toolbox](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/cache/sextante-toolbox.png-nggid0215-ngg0dyn-250x300x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"sextante-toolbox\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/sextante-toolbox.png)  <p>Under the umbrella of gvSIG-EIEL, Victor Olalla develops some new algorithms like the line properties that obtains some statistics for line shapefiles and can get the slope between two points of the line if a DEM is present. Also a useful improvement of the use of Sextante in gvSIG-EIEL is that it comes with two buttons to open the toolbox. The algorithms that appears in the second toolbox are easily configured editing the file alglist.txt that is in the sextante folder (es.unex.sextante) inside the gvSIG extensions folder. Just write in that file the names of the algorithms that you want to see in that file. If you only work with a subset of the algorithms this helps you to localize and use it. MapSheet and the work on Sextante have been funded by the Spanish public administrations Deputaci\u00f3n de Pontevedra and Direcci\u00f3n Xeral de Sostibilidade e Paisaxe de la Conseller\u00eda de Medio Ambiente, Transporte e Infraestruturas de la Xunta de Galicia</p>","tags":["cartolab","gvsig"]},{"location":"blog/2011/10/18/trabaja-upstream-y-facilita-que-los-demas-tambien-lo-hagan/","title":"Trabaja upstream y facilita que los dem\u00e1s tambi\u00e9n lo hagan","text":"<p>No os perd\u00e1is los art\u00edculos enlazados por Andr\u00e9s sobre los costes de no trabajar upstream. En resumen:</p> <p>La mayor\u00eda de desarrollos basados en software libre se mantienen en \u00ablocal\u00bb. Para satisfacer las necesidades de un cliente puede llegar un momento en que sea necesario parches una aplicaci\u00f3n. Si estos parches no son integrados en la rama principal de un proyecto en la mayor\u00eda de las ocasiones nos veremos en la necesidad de actualizar nuestro c\u00f3digo con el del repositorio principal. Bien porque hayan corregido errores que nuestro cliente reporta, porque queramos mantener nuestro c\u00f3digo actualizado \u2026</p> <p>Cada vez que actualicemos nuestro c\u00f3digo tendremos que comprobar que nuestros parches siguen correctamente integrados, independientemente del tama\u00f1o del proyecto esto acaba volvi\u00e9ndose un verdadero quebradero de cabeza. Tendremos que sacar nuestros propios ejecutables de la aplicaci\u00f3n \u2026 Si nuestros parches se encuentran upstream son otros los que se encargan de todo este trabajo.</p> <p>Trabajar upstream tampoco es gratis. Es probable que otros desarrolladores hagan comentarios a tu c\u00f3digo y pidan otra aproximaci\u00f3n, el mantenedor exigir\u00e1 un formato de c\u00f3digo determinado etc \u2026 Adem\u00e1s la realidad es que los mantenedores ser\u00e1n menos propensos a incluir tus cambios cuanta menos participaci\u00f3n tengas en el proyecto.</p> <p>Se debe por tanto trabajar upstream. En general si. Si tu c\u00f3digo difiere mucho es importante hacerlo porque te ahorrar\u00e1 horas de mantenimiento que compensar\u00e1n el integrar tus parches. Si tus parches son peque\u00f1os a veces lleva m\u00e1s tiempo integrarlos que manterlos en local. Pero subirlos incrementar\u00e1 tu reputaci\u00f3n en el proyecto de modo que cuando necesites integrar porciones m\u00e1s grandes de c\u00f3digo o incluso ayuda para desarrollar alguna caracter\u00edstica el resto de la comunidad estar\u00e1 predispuesto a ayudarte.</p> <p>Integrar c\u00f3digo en upstream es tambi\u00e9n una forma de decirle a tus (posibles) clientes, ey, yo puedo hacer eso que ped\u00eds y mantenerlo.</p>","tags":["desarrollo sofware","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/15/jornadas-economia-social/","title":"Jornadas de Econom\u00eda Social","text":"<p>La semana pasada particip\u00e9 en unas Jornadas sobre Econom\u00eda Social organizadas por la Oficina de Cooperaci\u00f3n y Voluntariado de la Universidad de A Coru\u00f1a. Mi charla tiene el t\u00edtulo, seguramente no muy acertado por mi parte, de \u00abCultura Libre\u00bb. Lo que cont\u00e9 es m\u00e1s o menos lo siguiente.</p>","tags":["desarrollo humano","empresa","patentes","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/15/jornadas-economia-social/#lo-primero-fijar-el-marco-de-la-discusion","title":"Lo primero, fijar el marco de la discusi\u00f3n","text":"","tags":["desarrollo humano","empresa","patentes","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/15/jornadas-economia-social/#cada-vez-es-mas-habitual-escuchar-terminos-como-democracia-economica-economiaempresa-social-responsabilidad-social-corporativa-o-copyleft-al-escuchar-en-boca-de-alquien-alguna-de-estas-palabras-debemos-tomar-dos-precauciones","title":"Cada vez es m\u00e1s habitual escuchar t\u00e9rminos como Democracia Econ\u00f3mica, Econom\u00eda/Empresa Social, Responsabilidad Social Corporativa o CopyLeft. Al escuchar en boca de alquien alguna de estas palabras debemos tomar dos precauciones.","text":"<ul> <li>La primera, es que tienden a usarse muy libremente y cada autor aplica una sem\u00e1ntica distinta al mismo t\u00e9rmino, por lo que antes de continuar la discusi\u00f3n debemos ponernos de acuerdo en que concepto se encuentra bajo ese t\u00e9rmino</li> <li>La segunda, es que desde mi punto de vista, no deben entenderse como objetivo a alcanzar si no como herramientas para algo mayor: el Desarrollo Humano Sostenible.</li> </ul> <p>Dado que el concepto de Desarrollo tambi\u00e9n ha variado (y seguir\u00e1 variando) a lo largo del tiempo, es importante definirlo. En mi caso cuando hablo de Desarrollo aplico la aproximaci\u00f3n basada en capacidades de Amartya Sen. Saber como se entiende el Desarrollo nos ayudar\u00e1 a comprender que se entiende tambi\u00e9n por Econom\u00eda Social.</p> <p>Explica bien esto David de Ugarte en este v\u00eddeo  [0:35 \u2013 4:00], donde tambi\u00e9n se menciona que una de las patas b\u00e1sicas para el Desarrollo es la generaci\u00f3n sostenible de riqueza a trav\u00e9s del acceso y el \u00e9xito en los mercados. Y para ello debe empoderarse a las personas que trabajan en ello, invirtiendo en cultura, sanidad, tecnolog\u00eda, \u2026</p>","tags":["desarrollo humano","empresa","patentes","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/15/jornadas-economia-social/#riqueza-pero-importan","title":"\u20ac != Riqueza (pero importan)","text":"","tags":["desarrollo humano","empresa","patentes","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/15/jornadas-economia-social/#si-bien-como-queda-claro-en-el-apartado-anterior-la-obtencion-de-euros-es-distinta-a-la-generacion-de-riqueza-en-general-sin-dinero-tampoco-se-puede-obtener-riqueza-por-ello-el-segundo-bloque-de-la-charla-se-basa-en-explicar-cuales-son-las-actividades-que-generan-mayor-valor-anadido","title":"Si bien como queda claro en el apartado anterior la obtenci\u00f3n de euros, es distinta a la generaci\u00f3n de riqueza, en general sin dinero tampoco se puede obtener riqueza. Por ello el segundo bloque de la charla se basa en explicar cuales son las actividades que generan mayor valor a\u00f1adido.","text":"<p>La din\u00e1mica del iPod (gracias Andr\u00e9s) consiste en darles dos tablas en blanco, una con las distintas fases del proceso de producci\u00f3n del iPod y otra con los pa\u00edses que intervienen en estas fases, para que los participantes rellenen los porcentajes que creen que ocupa cada parte. De este modo ellos mismos se fijan la imagen mental de que las actividades econ\u00f3micas de mayor valor a\u00f1adido son aquellas ligadas al conocimiento.</p>  [ ![dinamica_ipod](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/cache/dinamica_ipod.png-nggid018-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"dinamica_ipod\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/dinamica_ipod.png)  <p>Se puede llegar m\u00e1s alla en este razonamiento, incluso en los pa\u00edses empobrecidos cuya fuente de riqueza se asocia de forma t\u00f3pica a actividades como la agricultura tradicional, los intangibles suponen el mayor porcentaje de fuente de riqueza</p> <p>Es importante aclarar, que por conocimiento no entendemos s\u00f3lo aquello que afecta a la alta tecnolog\u00eda sino que abarca a nuevas formas de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n o a incrementos de producci\u00f3n ligados al sector primario.</p>","tags":["desarrollo humano","empresa","patentes","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/15/jornadas-economia-social/#modelos-cerrados","title":"Modelos cerrados","text":"<p>Fijado el objetivo, el Desarollo Humano Sostenible. Fijado el como, generando Riqueza. Y asumiendo que la forma m\u00e1s factible de generar riqueza es mediante el conocimiento (y el empoderamiento personal) podemos contraponer los dos modelos existentes de organizaci\u00f3n y producci\u00f3n, el cerrado y el abierto (\u00bfo libre?)</p> <p>Para no entrar en el complicado debate de distinguir entre patentes, copyright y propiedad intelectual asumamos que podemos usarlos como sin\u00f3nimos.</p> <p>La premisa b\u00e1sica del modelo cerrado dice que \u00aben ausencia de patentes, no habr\u00eda incentivos para la innovaci\u00f3n\u00bb. Argumenta que dados los elevados costes que tiene la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n es necesario que el estado conceda patentes, es decir, un monopolio temporal para la explotaci\u00f3n de una invenci\u00f3n.</p> <p>Destaco estado y monopolio. Monopolio, porque excepto en este caso, siempre se otorga a los monopolios cualidades negativas.</p> <p>Y Estado, porque la propiedad intelectual no es algo que exista de por s\u00ed (un derecho natural podr\u00edamos decir) si no que es algo que la legislaci\u00f3n concede porque entiende que es positivo para los ciudadanos (fomenta el desarrollo). Por supuesto tomamos como hip\u00f3tesis que la legislaci\u00f3n esta realizada de forma que se alinee con nuestro objetivo de busqueda del beneficio social.</p> <p>Si bien los argumentos son claros, estos presentan problemas, el primero de ellos, es que si al principio deciamos que para fomentar la generaci\u00f3n de riqueza hab\u00eda que invertir en cultura y tecnolog\u00eda, el coste de acceso se ve incrementado por el copyright y las patentes. A\u00fan suponiendo que las patentes fueran necesarias para la innovaci\u00f3n, si tomamos el caso del modelo cerrado por excelencia, la industria farmace\u00fatica, encontramos numerosos casos, donde no existe beneficio social, por ejemplo en los altos costes de acceso a medicamentos para combatir el SIDA que hace que un 80% de la poblaci\u00f3n mundial que los necesita no pueda comprarlos, cuando los gen\u00e9ricos equivalentes podr\u00edan llegar a costar 10 veces menos (el anticancerigeno Glivec cuesta 2000\u20ac frente a su gen\u00e9rico que cuesta 150\u20ac)</p> <p>Y a\u00fan siguiendo la suposici\u00f3n de que las patentes son necesarias, podemos encontrar muchos ejemplos de malas pr\u00e1cticas, siendo usadas como barrera de entrada nuevos competidores al mercado o como defensa ante otros.</p> <p>Si nos cuestionamos la necesidad de las patentes es cuando entramos en un terreno m\u00e1s interesante, habitualmente se cifra en unos 900 millones la cantidad necesaria para sacar al mercado un nuevo medicamento. En el a\u00f1o 2006 Novartis facturo 2554 millones por el Glivec.</p>","tags":["desarrollo humano","empresa","patentes","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/15/jornadas-economia-social/#modelos-abiertos","title":"Modelos abiertos","text":"<p>A pesar de que hemos encontrado problemas en el modelo cerrado pudiera ser que fueran males necesarios por no existir otras alternativas mejores. Existen abundantes argumentaciones te\u00f3ricas sobre la no necesidad de la propiedad intelectual tal y como la entendemos; pero lo mejor es fijarnos en ejemplos en los que se haya producido verdadera innovaci\u00f3n en ausencia de patentes.</p> <p>El m\u00e1s claro de ellos es el modelo del Software Libre. Queda para otro art\u00edculo el meterse a fondo en este punto.</p> <p>Incluso en las farmace\u00faticas se ven movimientos en esa direcci\u00f3n. La misma Novartis que fabrica el Glivec, tiene una iniciativa en la que se comparten los datos de la diabetes tipo 2. Si hace esto no es por amor al arte, si no que no cuenta con los recursos necesarios para llegar a resultados por si misma, y liber\u00e1ndolos, conseguir\u00e1 que otros \u00abinvestiguen gratis\u00bb sin perder Novartis su posici\u00f3n de aventajada con respecto a sus competidores al ser quien mejor conoce esos datos y quien m\u00e1s trabaja en ellos.</p> <p>En las transparencias hay algunos otros ejemplos que no eran los m\u00e1s apropiados a la hora de hablar de modelos abiertos, como por ejemplo el de grupos como radiohead que distribuyen su m\u00fasica de forma gratuita (pero no libre) o ejemplos de crowdfounding. A pesar de no ser correctos creo que es interesante mencionarlos porque nos dan pistas de los nuevos modelos que est\u00e1n emergiendo y que se aproximan cada vez m\u00e1s a ese mundo sin patentes que algunos deseamos y que van llegando a los medios m\u00e1s generalistas.</p> <p>S\u00f3lo mencionar que en la presentaci\u00f3n van los logos de las tres organizaciones en las que trabajo/colaboro sin las que seguramente no habr\u00eda podido hacerla</p> View more [presentations](http://www.slideshare.net/) from [Francisco Puga](http://www.slideshare.net/fpuga)","tags":["desarrollo humano","empresa","patentes","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2011/11/28/taller-gvsig-eiel-valencia-metodo-1/","title":"Taller de gvSIG-EIEL en Valencia. M\u00e9todo 1.","text":"<p>El jueves por la tarde en las Jornadas de gvSIG, Gonzalo y yo estaremos por parte de Cartolab impartiendo el taller sobre gvSIG-EIEL.</p> <p>El taller est\u00e1 pensado para que los que acudan puedan seguir los ejemplos con su port\u00e1til. Dado que gvSIG-EIEL hace uso de una base de datos PostGIS para funcionar vamos a explicar dos formas distintas de poder seguir el taller.</p> <p>La primera de ellas es que instaleis directamente en vuestro port\u00e1til la base de datos. Desde Ubuntu es tan sencillo como hacer:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;sudo apt-get install postgresql-8.4-postgis pgadmin3&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Y luego crear un template para postgis. <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;su postgres&lt;br&gt;&lt;/br&gt;createdb postgistemplate&lt;br&gt;&lt;/br&gt;createlang plpgsql postgistemplate&lt;br&gt;&lt;/br&gt;psql -d postgistemplate -f /usr/share/postgis/lwpostgis.sql&lt;br&gt;&lt;/br&gt;psql -d postgistemplate -f /usr/share/postgis/spatial_ref_sys.sql&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Y en windows baj\u00e1ndose este pack y acord\u00e1ndose de seleccionar en el momento adecuado que tambi\u00e9n instale postgis.</p> <p>Con motivo del taller vamos a proporcionar un nuevo set de datos que os pod\u00e9is descargar desde este enlace. Aunque con los publicados en la p\u00e1gina web es suficiente para hacer la mayor\u00eda de los ejemplos.</p> <p>Desde la interfaz de pgAdmin3 se crea una nueva base de datos usando como template \u00abtemplate_postgis\u00bb y luego se emplea el set de datos que proporcionamos sobre la base de datos que acabamos de crear. En caso de que hayamos llamado gvsig-eiel a la base de datos hariamos: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;psql -U postgres -p 5432 -h localhost -f gvsig-eiel.sql -d gvsig-eiel&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>En caso de duda este art\u00edculo puede ayudaros. Si ten\u00e9is alguna duda dejad un comentario en el blog o escribidme a fpuga ARROBA cartolab.es. Es importante que si vais a seguir el taller de forma activa traigais todo configurado.</p> <p>gvSIG-EIEL pod\u00e9is descargarlo de la propia p\u00e1gina. Con motivo del taller hemos dispuesto un servidor alternativo por si hubiera problemas.</p> <p>Ma\u00f1ana publicar\u00e9 el segundo m\u00e9todo. Vamos a distribuir un fichero que podreis volcar a un USB (m\u00ednimo 4GB y se perder\u00e1n los datos que tuvierais en ellos) que actuar\u00e1 como sistema operativo completo con todo instalado que pod\u00e9is ejecutar directamente desde el USB sin necesidad de tocar nada en el ordenador (aunque funciona considerablemente m\u00e1s lento)</p>","tags":["cartolab","gis","gvsig","how to","workshop"]},{"location":"blog/2011/11/29/taller-de-gvsig-eiel-en-valencia-metodo-2/","title":"Taller de gvSIG-EIEL en Valencia. M\u00e9todo 2","text":"<p>Como coment\u00e1bamos en la anterior entrada hemos creado un fichero .iso que pod\u00e9is \u00abquemar\u00bb en un pendrive de al menos 4GB para seguir el taller de gvSIG-EIEL. Pod\u00e9is descargar el .iso desde este enlace.</p> <p>Tras quemarla podr\u00e9is arrancar vuestro ordenador desde el PC configurando en la BIOS que arranque en primer lugar desde ah\u00ed. Se trata de una versi\u00f3n de ubuntu con gvSIG-EIEL y una base de datos PostGIS con datos de prueba, todo preinstalado.</p> <p>Para quemar el pendrive pod\u00e9is seguir estas instrucciones. para linux o para windows.</p> <p>El usuario por defecto es \u00abcustom\u00bb sin clave. Para conectar a la base de datos usaremos:</p> <ul> <li>servidor: localhost</li> <li>usuario: user</li> <li>clave: user</li> <li>puerto: 5432</li> <li>esquema: eiel_map_municipal</li> </ul> El fichero .iso tambi\u00e9n deber\u00eda poder ser ejecutado [desde una m\u00e1quina virtual](http://live.osgeo.org/en/quickstart/virtualbox_quickstart.html). Si ten\u00e9is alg\u00fan problema dejad un comentario o **coment\u00e1dnoslo antes del taller**. Estaremos todos los d\u00edas por las jornadas.","tags":["cartolab","como","gis","gvsig","how to"]},{"location":"blog/2012/01/05/por-fin-en-odiseus/","title":"Por fin en Odiseus","text":"<p>Hace ya algunos a\u00f1os, cuando twitter y facebook todav\u00eda no exist\u00edan para el gran p\u00fablico, Andr\u00e9s y yo, tras disfrutar de un a\u00f1o de hosting gratis gracias a una promoci\u00f3n de red.es, nos resist\u00edamos a volver a servicios de terceros para alojar nuestra identidad digital, aunque en aquel momento creo que todav\u00eda no sab\u00eda lo que significaba este termino. Aquello fue el germen de Odiseus.</p> <p>Tras contratrar un hosting a medias, tuvimos la idea de proporcionar blogs a nuestros amigos, parece una co\u00f1a, pero el motivo principal por el que no se hizo, fue que no se nos ocurri\u00f3 un buen nombre de dominio :).</p> <p>La idea segu\u00eda estando ah\u00ed hasta que en 2010 finalmente se hizo realidad en la forma de Odiseus (otro d\u00eda tocar\u00e1 explicar el nombre). Blogs, listas de correo, y algunas ideas en el portafolio hacen que estemos bastante orgullosos de la red.</p> <p>Odiseus puede parecer una chorrada, pero si eres de los que les gusta cultivar sus propios tomates seguramente entender\u00e1s de que hablo. En los tiempos de Facebook y WhatsApp, blogs y listas de correo suena anacr\u00f3nico, pero en realidad hacen m\u00e1s falta que nunca.</p> <p>Y todo esto es s\u00f3lo para contar que hoy por fin, he migrado \u00abConocimiento Abierto\u00bb de mi propio WordPress al compartido por la red odiseus.</p>","tags":["filosofia","identidad digital","max barry","odiseus","soberan\u00eda digital","wordpress"]},{"location":"blog/2012/01/07/deduccion-por-vivienda/","title":"Deducci\u00f3n por vivienda","text":"<p>Me ha parecido bastante interesante este art\u00edculo que he le\u00eddo sobre la deducci\u00f3n por compra de vivienda as\u00ed que copio&amp;pego aqu\u00ed lo m\u00e1s interesante a\u00f1adiendo alg\u00fan comentario de cosecha propia.</p> <p>La deducci\u00f3n por vivienda se introdujo en 1979. Se ampli\u00f3 en 1999 y se redujo mucho en 2011. En 2012 volvi\u00f3 a aumentarse a los niveles del 99, pero esta es una mala idea por que:</p> <ul> <li>En 2008 supuso una cantidad similar a toda la inversi\u00f3n p\u00fablica en I+D (6140 millones, 0.6%PIB). \u00bfQueremos construcci\u00f3n o investigaci\u00f3n?</li> <li>Tal y como est\u00e1 redactada es regresiva, son \u00fanicamente las rentas m\u00e1s altas las que tienen suficiente capacidad adquisitiva para conseguir la m\u00e1xima deducci\u00f3n permitida por la Ley (es decir, son estos lo que tienen suficientes recursos para conseguir optimizar fiscalmente al m\u00e1ximo)</li> <li>En 2011 en Espa\u00f1a el 81% de las familias tiene una vivenda en propiedad frente al 64% de la media Europea. El empleo de la vivienda en propiedad como un activo alimenta la creaci\u00f3n de burbujas especulativas. La experiencia internacional dice adem\u00e1s que la vivienda en propiedad reduce los incentivos de los trabajadores a mudarse de un lugar a otro por motivos laborales y esta reducci\u00f3n en la movilidad tiene efectos negativos sobre la tasa de paro</li> <li>Adem\u00e1s existe un amplio consenso entre los economistas y los organismos internacionales (IMF y OCDE) en el hecho de que aumentar las deducciones por vivienda tiene un efecto directo en la subida del precio de esta. Si puedo pagar 100u por una vivienda y me subvencionan el 10% de esta, me da igual que la vivienda suba a 110, porque yo seguir\u00e9 queri\u00e9ndola y podr\u00e9 seguir pag\u00e1ndola por lo que la comprare.</li> <li>Las deducciones s\u00f3lo benefician a los promotores que podr\u00e1n venderlas a precios m\u00e1s elevados, y a las entidades financieras que est\u00e9n muy expuestas al sector inmobiliario</li> </ul>","tags":["economia","vivienda"]},{"location":"blog/2012/01/18/parad-la-sopa/","title":"Parad la SOPA","text":"<p>SOPA es una ley que pretende aprobar el gobierno de EEUU manifiestamente en contra de la libertad en internet. Libertad con may\u00fasculas a fin de cuentas, puesto que lo digital es s\u00f3lo otra parte m\u00e1s de nuestras vidas.</p> <p>Desde aqu\u00ed mi apoyo a los manifestantes y me rechazo total a SOPA.</p> <p>Recuerdo que hace no demasiado tiempo iniciativas software como Freenet o TOR me parec\u00edan propios de paran\u00f3icos\u2026 Ahora no lo tengo tan claro.</p>","tags":["activismo","software libre","SOPA"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/","title":"Usar PayPal para que una ONL reciba donaciones","text":"<p>Hace unas semanas en Enxe\u00f1er\u00eda Sen Fronteiras Galicia (ESF) surgi\u00f3 la idea de emplear PayPal para la venta de postales navide\u00f1as. Hasta ahora las postales se ven\u00edan vendiendo a empresas e instituciones por ser pedidos grandes y f\u00e1ciles de gestionar. Pero, la cr\u00edsis, agudiza el ingenio y las ONL deben incrementar sus fuentes de financiaci\u00f3n, de modo que se hizo un t\u00edmido intento de venta de merchandising a particulares. La idea de PayPal ya hab\u00eda surgido en alguna ocasi\u00f3n, aunque m\u00e1s bien desde el punto de vista de la recepci\u00f3n de donativos y no para la venta.</p> <p>En ESF a pesar de que tenemos (como todos) algunas incoherencias tratamos de preocuparnos de que lo que hacemos es realmente acorde a lo que predicamos. Antes de empezar a usar PayPal hubo una reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Financiaci\u00f3n para determinar si por muy \u00fatil que fuera se cumpl\u00edan los criterios m\u00ednimos de \u00e9tica y soberan\u00eda que valoramos en ESF. La conclusi\u00f3n se podr\u00eda resumir como:</p> <p>A pesar de haber ciertos puntos negativos, con la informaci\u00f3n de la que disponemos consideramos aceptable que ESF emplee PayPal.</p> <p>Como todav\u00eda no tenemos la cosa muy clara, he seguido estudiando el tema, y presento aqu\u00ed algunos pros y contras a la espera de que alguien sea capaz de aportar m\u00e1s argumentos.</p> <p>Lo primero es leer una buena descripci\u00f3n de PayPal.</p>","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/#pros","title":"Pros","text":"<ul> <li>Es el servicio de este tipo m\u00e1s extendido, lo que hace que los posibles donantes no tengan que abrirse una nueva cuenta en ning\u00fan sitio. El tener que emplear un servicio distinto al habitual es desde luego una alta barrera de entrada. Adem\u00e1s funciona como una pasarela de pago que permite pagar con la tarjeta de cr\u00e9dito.</li> <li>A pesar de que esto no significa que cumpla unos criterios \u00e9ticos m\u00ednimos la realidad es que PayPal ya est\u00e1 siendo empleada en muchas ONL aunque siempre hay voces cr\u00edticas.</li> </ul>","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/#contras","title":"Contras","text":"","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/#cierre-de-la-cuenta-de-wikileaks","title":"Cierre de la cuenta de Wikileaks.","text":"<p> Wikileaks, una organizaci\u00f3n conocida por difundir informaci\u00f3n (semi)confidencial de distintas empresas y estados recib\u00eda la mayor parte de su financiaci\u00f3n a trav\u00e9s de PayPal. Sin quedar claro si se trata de algo estrictamente acorde a la legislaci\u00f3n, o bien fue s\u00f3lo cesi\u00f3n a las presiones de EEUU, lo cierto es que PayPal cerro la cuenta de Wikileaks congelando una importante cantidad de dinero cuado esta organizaci\u00f3n se hizo especialmente molesta. En todo caso se trata de un asunto pol\u00e9mico del que no se pueden extraer conclusiones claras, pero que contar\u00eda como un mini-punto negativo. Una versi\u00f3n de esta historia.</p>","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/#empresa-con-sede-en-norteamerica","title":"Empresa con sede en norteam\u00e9rica.","text":"<p>Mini punto negativo, no por ser norteamericana si no que la legislaci\u00f3n que sigue no es la espa\u00f1ola, lo que puede introducir un punto de complejidad a nivel auditor\u00edas, ley de protecci\u00f3n de datos, \u2026 Algo m\u00e1s sobre esto en este enlace. Se debe tener en cuenta de todas formas, que toda empresa grande tendr\u00e1 detractores y defensores y las fuentes de las que procede la informaci\u00f3n no siempre est\u00e1n verificadas. Esto mismo hace por ejemplo que no pueda ser empleado desde Cuba por las sanciones.</p>","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/#congelacion-temporal-de-la-cuenta-de-diaspora","title":"Congelaci\u00f3n temporal de la cuenta de Diaspora","text":"<p>Otro mini punto negativo. Diaspora es una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica nacida en 2011 y todav\u00eda no estable nacida como oposici\u00f3n a las redes sociales centralizadas, fundamentalmente Facebook. Dispora pretende obtener un software de funcionalidades parecidas a las de las redes sociales pero en Software Libre y distribu\u00eddo, sin depender de un servidor central concreto, si no instalable en el servidor de cada uno. PayPal bloqueo las cuentas de di\u00e1spora durante unas semanas pero terminaron pidiendo disculpas y desbloque\u00e1ndola. A pesar de esto diaspora sigue usando PayPal porque muchos usuarios pidieron que se pudieran seguir haciendo donaciones a trav\u00e9s de este servicio.</p>","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/#ni-a-favor-de-en-contra","title":"Ni a favor de en contra","text":"<ul> <li>Es muy sencillo de usar e implementar, pero aunque no lo he comprobado supongo que el resto de servicios de este tipo tambi\u00e9n lo es.</li> <li>Las \u00abtasas\u00bb a las donaciones son bastante elevadas, si no eres una ONL reconocida como tal en Estados Unido. Ir hasta donde pone standard rates. Para donaciones inferiores a 100\u20ac, los cargos si no lo he entendido mal ser\u00eda 2.5% (por cambio de \u20ac a $) + 1% (por no estar en EEUU) + 2.9% (tasa normal) + 0.30\u20ac (tasa normal). Aunque la mayor\u00eda de servicios de este tipo andan en n\u00fameros parecidos</li> </ul>","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/01/28/paypal-onl-donaciones/#alternativas-a-paypal","title":"Alternativas a PayPal","text":"<p>Google Checkout. Se trata de un servicio parecido a PayPal pero provisto por Google, que tambi\u00e9n tiene opciones espec\u00edficas para ONL (estadounidenses). Est\u00e1 opci\u00f3n tiene m\u00e1s o menos los mismos problemas \u00e9ticos y de dependencia que supondr\u00eda usar PayPal, pero perdiendo la ventaja de que PayPal es la m\u00e1s extendida. Las tasas parecen las mismas.</p> <p>Amazon Checkout. Mismas consideraciones que respecto a Google.</p> <p>2Checkout. Una compa\u00f1\u00eda que se dedica en exclusiva a proveer el servicio de pasarelas comerciales. Tambi\u00e9n con ofertas para ONL estadaounidenses. Tasas algo m\u00e1s caras que en las dem\u00e1s, admite pagos a trav\u00e9s de paypal. No parece muy grande, ya se sabe, que cuanto m\u00e1s grande es algo m\u00e1s dif\u00edcil controlar como se comporta.</p> <p>Alert Pay. Mismas consideraciones que 2Checkout</p> <p>Skrill (antes llamado Money Bookers). No tengo los n\u00famero pero tiene pinta de ser el servicio m\u00e1s usado despu\u00e9s de PayPal. Mismas consideraciones que Google Checkout, y no tiene pinta de tener opciones espec\u00edficas para ONL</p> <p>Stripe. A d\u00eda de hoy no es una opci\u00f3n porque s\u00f3lo es v\u00e1lido en EEUU pero se merec\u00eda una menci\u00f3n por ser una start-up peque\u00f1a que parece querer hacer las cosas bien. De hecho es el servicio que est\u00e1 usando ahora diaspora.</p> <p>Dar el n\u00famero de cuenta y usar la transferencia de toda la vida.</p> <p>Integrar la pasarela de pago de la entidad bancaria con la que se trabaje habitualmente. La mayor\u00eda de entidades proporcionan pasarelas seguras para hacer los pagos. Por ejemplo aqu\u00ed hay alguna informaci\u00f3n sobre el de nova caixa galicia. Para Triodos que es la otra entidad con la que trabaja ESF no he encontrado informaci\u00f3n al respecto en la web.</p> <p>Usar una plataforma externa de crowdsorcing. Lo pongo aqu\u00ed simplemente para dar la idea de que esto existe, porque est\u00e1 m\u00e1s ligado a obtener donaciones para proyectos concretos que para cosas generales.</p> <p>Y no puedo resistirme a mencionar bitcoin. Est\u00e1 claro que no es lo que ESF necesita en este momento (me imagino la escena de explicarle a los auditores que es bitcoin), pero el apoyo a este tipo de iniciativas me parece una de las v\u00edas a seguir, si lo que queremos es que el mundo sea un lugar mejor para todos.</p>","tags":["financiaci\u00f3n","fundraising","isf","paypal","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/02/04/si-el-liferea-tarda-mucho-en-arrancar/","title":"Si el liferea tarda mucho en arrancar\u2026","text":"<p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ eatmydata liferea&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Liferea es un lector de feeds (como google reader, pero en aplicaci\u00f3n de escritorio) libre que cumple su cometido. La verdad es que no me parece la aplicaci\u00f3n definitiva para leer rss pero funciona.</p> <p>Eso si, tiene un error enormemente molesto y es lo lento que es cuando arranca, sincroniza feeds o marcas toda una carpeta como le\u00edda.</p> <p>Simplificando un poco, lo que est\u00e1 pasando es que el objetivo principal de los sistemas de ficheros modernos es evitar la p\u00e9rdida accidental de informaci\u00f3n, de modo que se sacrifica rendimiento (y la duraci\u00f3n del disco duro) ante problemas hipot\u00e9ticos como el de que se vaya la corriente y el ordenador se apague de manera brusca. Por defecto, sqlite, que es la base de datos que emplea Liferea, pide muy a menudo al sistema operativo que se asegure de que la informaci\u00f3n que gestiona el programa est\u00e1 guardada en el disco duro. Es decir, cuando un programa quiere guardar algo en el disco duro, pide al sistema operativo que lo guarde, pero esto no tiene porque suceder de manera inmediata (se dice que la escritura es as\u00edncrona). El sistema operativo puede mantenerlo en la RAM hasta que considera que es el momento id\u00f3neo de escribirlo en disco. Pero las aplicaciones tambi\u00e9n tienen la opci\u00f3n de forzar al sistema operativo a que los datos sean escritos (sincronizar), y est\u00e1 opci\u00f3n de forzar es lo que usa liferea tan a menudo.</p> <p>Como este problema no es exclusivo de liferea si no que sucede en muchas aplicaciones, un desarrollador de debian, ha escrito un programa llamado eatmydata que permite desactivar las funciones de sincronizaci\u00f3n del sistema operativo para aquellos programas que nos interesen. De modo que si un programa ejecutado bajo el paraguas de eatmydata pide forzar el sincronizado, no suceder\u00e1 nada, esa orden ser\u00e1 ignorada. En general esto no es peligroso, pero hay que tener cuidado de cuando se usa y no hacerlo nunca con aplicaciones cr\u00edticas. Con liferea haciendo copias de seguridad de vez en cuando no hay problema. Para instalar eatmydata llega con: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;sudo apt-get install eatmydata&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> y para ejecutar un programa bajo eatmydata <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;eatmydata nombre_del_programa&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["liferea","receta","rss","sistema operativo"]},{"location":"blog/2012/02/26/actualizar-la-version-de-antroid-de-un-htc-tattoo-i-parte/","title":"Actualizar la versi\u00f3n de Antroid de un HTC Tattoo (I parte)","text":"<p>Hay muchos foros y tutoriales explicando como actualizar la versi\u00f3n de Android de un tel\u00e9fono HTC Tattoo. Este es (la primera parte de) el mio. Aunque antes de continuar leyendo deber\u00edas saber que todo lo escrito aqu\u00ed proviene de lo aprendendido en apenas un fin de semana as\u00ed que puede ser incorrecto.</p> <p>Los HTC Tattoo vienen con una de las primeras versiones de Android que sali\u00f3 al mercado, la 1.6. Esto impide usar alguna de las aplicaciones actuales m\u00e1s conocidas (le\u00e1se Whatsapp), tiene problemillas con el bluetooth, \u2026</p> <p>El principal desarrollador de Android es Google. Los fabricantes de tel\u00e9fonos colaboran en el desarrollo de Android y adem\u00e1s hacen algunas adaptaciones propias para sus propios tel\u00e9fonos. Las compa\u00f1\u00edas de servicio telef\u00f3nico, tampoco acostumbran a quedar tranquilas con la versi\u00f3n que desarrolla el fabricante y empaquetan su propio software en el tel\u00e9fono, a veces es simplemente cambiar la pantalla de inicio, a veces cambios m\u00e1s profundos como substitu\u00edr el Market de Google por uno propio.</p> <p>En el caso del Tatto ni el fabricante del tel\u00e9fono ni la compa\u00f1\u00eda que lo distribuye est\u00e1n interesados en sacar una actualizaci\u00f3n a versiones m\u00e1s modernas de Android; y aqu\u00ed es donde entra en juego la scene. Como Android es (semi) libre hay equipos de programadores que lo modifican y adaptan para sus propias necesidades y publican esas modificaciones de forma gratuita. Entre estas modificaciones est\u00e1 el reescribir los drivers necesarios para que tel\u00e9fonos antiguos puedan ejecutar versiones de Android modernas. Estos programadores acostumbran a especializarse en modelos o marcas espec\u00edficas de tel\u00e9fonos. Tambi\u00e9n es habitual que haya quien re-empaquete el c\u00f3digo que desarrollan equipos m\u00e1s o menos consagrados. Los de cyanogenmod por ejemplo tienen el c\u00f3digo en github y hay quien se dedica a publicar snapshots de los binarios de ese c\u00f3digo y a hacer modificiones</p> <p>Yendo a lo que nos ocupa que es actualizar el Tattoo hay que tener claros varios conceptos:</p> <ul> <li>Versi\u00f3n de Android que queremos actualizar. Recomendable la 2.3 por ser la m\u00e1s en uso en estos momentos</li> <li>Se denomina ROM al paquete de software binario que contiene el sistema operativo que vamos a instalar. Por problemas de copyright las ROM no vienen con las aplicaciones de Google (Market, sincronizaci\u00f3n de contactos, \u2026) que deben ser instaladas a parte. El desarrollador de la ROM suele recomendar cuales son las gapps (google applications) que funcionan sobre su ROM.</li> <li>Para instalar la ROM (flashear el tel\u00e9fono) es necesario un sistema intermedio, al que se denomina recovery. El recovery es una especie de sistema operativo muy b\u00e1sico que nos permite hacer un borrado (wipe) de distintas partes del tel\u00e9fono, instalar la ROM, hacer copia de seguridad de nuestra ROM y datos actuales, \u2026 Por supuesto hay un mont\u00f3n de recovery distintos, y en funci\u00f3n de la ROM que queramos instalar usaremos uno u otro, generalmente el desarrollador de la ROM recomienda uno.</li> <li>GoldCard. Debo decir que no he acabado de entender para que vale esto. Recomiendan hacerlo, porque permite recuperar un tel\u00e9fono que se queda en modo ladrillo (brick), pero yo sigo sin verlo claro. Por lo que he visto me da la impresi\u00f3n de que la goldcard no tiene nada que ver con el tel\u00e9fono, si no con la SD.</li> <li>Rootear el tel\u00e9fono. Android es un sistema operativo basado en linux. Tiene por tanto particiones (algunas de las cuales se montan por defecto en s\u00f3lo lectura), permisos, \u2026 A conseguir acceso de root, se lo llama rootear el tel\u00e9fono.</li> <li>Android SDK. Google proporciona lo que se llama un SDK (Software Development Kit). Son un conjunto de aplicaciones que ayudan en las tareas de desarrollo y depuraci\u00f3n de software para tel\u00e9fonos Android. En este caso lo que m\u00e1s nos interesar\u00e1 es el comando \u00abadb\u00bb que permite desde el pc abrir una shell (tipo ssh) en el tel\u00e9fono, subir archivos al tel\u00e9fono, \u2026</li> </ul> <p>Como siempre hay un mont\u00f3n de tutoriales distintos de como actualizar el tel\u00e9fono, y como siempre, no te valdr\u00e1 con seguir ninguno de ellos al pie de la letra, si no que siempre pasar\u00e1 algo y tendr\u00e1s que acabar combn\u00e1ndolos. Dejo aqu\u00ed los que yo he leido:</p> <ul> <li>Actualiza tu HTC Tattoo a Android 2.1, 2.2 o 2.3.</li> <li>HTC Tattoo: Full Update Guide.</li> <li>Cyanogenmod 7 for the HTC Tattoo.</li> </ul> <p>En la segunda parte, voy al grano de como lo hice yo.</p>","tags":["android","como","dispositivos m\u00f3viles","hardware","how to","software"]},{"location":"blog/2012/03/09/paypal-cada-vez-me-mosquea-mas/","title":"PayPal cada vez me mosquea m\u00e1s","text":"<p>Hace poco hablaba por aqu\u00ed de si estaba bien que PayPal fuera usado por una ONG para donaciones y en principio me mostraba a favor, pero cada vez est\u00e1n haciendo m\u00e1s peque\u00f1as cosas que no me gusta. Por ahora he firmado esta petici\u00f3n para que dejen de hacer presi\u00f3n para que ciertos libros no puedan ser vendidos. Est\u00e1 claro que nos hacen falta alternativas.</p>","tags":["censura","ciberactivismo","financiaci\u00f3n","paypal"]},{"location":"blog/2012/03/18/actualizar-la-version-de-antroid-de-un-htc-tattoo-ii-parte/","title":"Actualizar la versi\u00f3n de Antroid de un HTC Tattoo (II parte)","text":"<p>Las consideraciones generales sobre como actualizar las puedes leer en la primera parte de este art\u00edculo.</p> <p>Las principales instrucciones que yo he seguido han sido la de los propios desarrolladores de la ROM que he instalado. Lo cuento un poco m\u00e1s detallado. Deber\u00edas seguir las instrucciones de esa gu\u00eda, lo que aqu\u00ed escribo son m\u00e1s bien posibles problemas y es complementario a lo que all\u00ed pone.</p>","tags":["android","como","dispositivos m\u00f3viles","hardware","how to","software"]},{"location":"blog/2012/03/18/actualizar-la-version-de-antroid-de-un-htc-tattoo-ii-parte/#los-pasos-a-seguir","title":"Los pasos a seguir","text":"<ol> <li>Instalar jdk y android sdk. El \u00fanico componente que hace falta es \u00abSDK Platform tools\u00bb que es lo que contiene el comando adb.</li> <li>Enciende el GPS. A veces no lo detecta si lo tienes apagado y deja de funcionar. Y recuerda que las operaciones que hagamos a partir de ahora con el tel\u00e9fono deben hacerse con la opci\u00f3n \u00abdepuraci\u00f3n\u00bb activada (En tu tel\u00e9fono, ajustes -&gt; aplicaciones -&gt; desarrollo)</li> <li> <p>Rootear el dispositivo. Con el sistema proporcionado con Cyanogenmod yo consegu\u00ed acceso de Root (es cuando el prompt se convierte en #) pero no consegu\u00ed instalar el comando \u00absu\u00bb para poder convertirse en root de forma sencilla. As\u00ed que cada vez que necesitaba acceso de root (cuando en los tutoriales se menciona usar \u00absu\u00ab, ten\u00eda que ejecutar los comandos que se indican en el punto 5 y 6 de la parte de rooting). Un par de avisos:</p> </li> <li> <p>Si parece que se queda colgado pulsa intro para ver si aparece el prompt</p> </li> <li> <p>Si no consegues hacerlo, habilita la opci\u00f3n de instalar software desde fuentes no fiables y prueba a instalar alguna aplicaci\u00f3n como UniversalAndroot. Recuerda que puedes instalar aplicaciones con adb usando adb install aplicaci\u00f3n.apk</p> </li> <li> <p>Haz copia de seguridad con una aplicaci\u00f3n como Titanium Backup o Mybackup \u2026 instalables desde el Market.</p> </li> <li>Instala el recovery. A mi la versi\u00f3n de ClockModRecovery que est\u00e1 enlazada en las instrucciones me di\u00f3 problemas. Descargu\u00e9 otra versi\u00f3n distinta de alg\u00fan sitio que no recuerdo, y al que llegu\u00e9 buscando el error que me daba al intentar instalarlo.</li> <li>Apaga el tel\u00e9fono y vuelve a encenderlo en modo recovery: bot\u00f3n de encendido + bot\u00f3n tel\u00e9fono (verde/descolgar) + bot\u00f3n casa (home)</li> <li>Ve a la opci\u00f3n de \u00abbackup and restore\u00bb y haz un backup. Dejar\u00e1 en un directorio de la SD clockwordmod/backup/fecha una copia de seguridad de tu ROM actual y tus datos. Enciende el tel\u00e9fono en modo normal y copia esa carpeta al pc.</li> <li>Llegamos al punto de no retorno. Si todav\u00eda quieres segir, enciende en modo Recovery y ejecuta las siguientes acciones:</li> <li>Wipe de datos</li> <li>Wipe de cach\u00e9</li> <li>Wipe de Dalvik Cach\u00e9 (en \u00abAdvanced\u00bb)</li> <li>Format / System (en \u00abmounts and storage)</li> <li> <p>Factory Reset</p> </li> <li> <p>Sube al tel\u00e9fono la ROM y las google apps. Como ROM yo emplee un nightly build con buenas cr\u00edticas en los foros. Recuerda que puedes subirlas a la SD del tel\u00e9fono con adb push &lt;nombre_de_fichero&gt; /sdcard.</p> </li> <li>Enciende en modo recovery y en instalar zip escoge primero la rom y luego las google apps. Escoge reboot y cruza los dedos. La primera vez a mi me tard\u00f3 en arrancar unos 3 o 4 minutos as\u00ed que paciencia. Comprueba que todo funciona, GPS, Wifi, llamar etc \u2026 y listo. Acuerdate de configurar la red preferida, el punto de acceso, \u2026</li> </ol>","tags":["android","como","dispositivos m\u00f3viles","hardware","how to","software"]},{"location":"blog/2012/03/18/actualizar-la-version-de-antroid-de-un-htc-tattoo-ii-parte/#en-caso-de-problemas-con-la-bateria","title":"En caso de problemas con la bater\u00eda","text":"<p>Espera a haber hecho un par de recargas completas. Si tras eso sigue habiendo problemas:</p> <ol> <li>Cargala al 100% y d\u00e9jala todav\u00eda un rato m\u00e1s</li> <li>Sin desconectar el tel\u00e9fono se enciende en modo recovery</li> <li>Se hace un wipe de la bater\u00eda</li> <li>Ap\u00e1galo y desconectalo</li> <li>Enciende el tel\u00e9fono, y no lo apagues ni lo reinicies hasta que la bater\u00eda se descargue totalmente por si s\u00f3la</li> </ol> <p>Por otro lado, la ROM de Cyanogen viene con un launcher llamado ADW Launcher. Alguna gente opina que el que menos bater\u00eda gasta es \u00abLauncher Pro\u00bb. Pero esto parece ser m\u00e1s bien para gustos.</p> <p>Y una cosa que no me ha quedado clara es si la ROM de Cyanogen por defecto hace overclock del procesador, es decir como si hiciera girar m\u00e1s r\u00e1pido al reloj que marca al ritmo que debe funcionar el procesado (que no tiene nada que ver con la hora). Esto gasta bater\u00eda y puede controlarse con una aplicaci\u00f3n llamada SetUP. Si bajas la frecuencia el tel\u00e9fono ser\u00e1 menos responsivo pero disminuir\u00e1 el consumo de bater\u00eda.</p>","tags":["android","como","dispositivos m\u00f3viles","hardware","how to","software"]},{"location":"blog/2012/03/18/actualizar-la-version-de-antroid-de-un-htc-tattoo-ii-parte/#el-resultado","title":"El resultado","text":"[ ![17032012027](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/cache/17032012027.jpg-nggid0216-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.jpg \"17032012027\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/17032012027.jpg)","tags":["android","como","dispositivos m\u00f3viles","hardware","how to","software"]},{"location":"blog/2012/04/03/herramientas-analisis-codigo-estatico-python/","title":"Herramientas de an\u00e1lisis de c\u00f3digo est\u00e1tico en Python","text":"<p>Programar es f\u00e1cil, y puede hacerse con el bloc de notas. Escribir buen c\u00f3digo es bastante m\u00e1s complicado, por ello existen un mont\u00f3n de herramientas que pueden ayudarnos. Un tipo de herramientas que he empezado a usar (en python) ultimamente son las de an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo. Estas herramientas examinan tu c\u00f3digo (sin ejecutarlo) en busca de ciertos patrones, alertando de \u00abcode smells\u00bb, incroguencias de estilo, posibles bugs, c\u00f3digo repetido e incluso dando consejos sobre rendimiento o encapsulamiento en algunos casos.</p> <p>En python tenemos disponibles distintos analizadores de c\u00f3digo, y es habitual ver preguntas sobre cual es mejor. Las cuatro herramientas de este tipo para python est\u00e1n actualizadas a las \u00faltimas versiones en los repositorios de ubuntu. Para instalarlas:</p> <p><code>sudo apt-get install pyflakes pep8 pychecker pylint</code></p>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","comparativa","desarrollo sofware","python"]},{"location":"blog/2012/04/03/herramientas-analisis-codigo-estatico-python/#pyflakes","title":"Pyflakes","text":"<p>Pyflakes parece la m\u00e1s sencilla de las cuatro herramientas que he usado. Hace pocas comprobaciones del tipo, imports no usados, variables asignadas y no empleadas, \u2026 No chequea el estilo, ni advierte sobre posibles bugs, aunque dicen que es de las m\u00e1s r\u00e1pidas, por lo que es la que la gente suele usar como \u00abchequeador de c\u00f3digo autom\u00e1tico\u00bb en IDEs como PyDev o emacs.</p>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","comparativa","desarrollo sofware","python"]},{"location":"blog/2012/04/03/herramientas-analisis-codigo-estatico-python/#pep8","title":"pep8","text":"<p>pep8 valida el estilo de nuestro c\u00f3digo (de forma bastante rigurosa) contra el est\u00e1ndar de estilo PEP8 de Python. Puede ayudar a detectar \u00abcode smells\u00bb, pero no chequea \u00aberrores\u00bb. Comprueba cosas como que las l\u00edneas no tengan m\u00e1s de 80 caracteres, los nombres de variables tengan un determinado formato, \u2026</p> <p>Para chequear un fichero llega con hacer: <code>pep8 nombre_de_ficheros.py</code></p> <p>Aunque habitualmente se lanza con m\u00e1s opciones para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n: <code>pep8 --show-source --show-pep8 nombre_de_ficheros.py</code></p> <p>Cuando lo lanzamos con \u2013show-pep8 proporciona bastante informaci\u00f3n sobre la regla de estilo que estamos rompiendo por lo que resulta \u00fatil para ir interioriz\u00e1ndolas.</p>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","comparativa","desarrollo sofware","python"]},{"location":"blog/2012/04/03/herramientas-analisis-codigo-estatico-python/#pychecker","title":"Pychecker","text":"<p>Pychecker es la m\u00e1s antigua pero ahora est\u00e1 algo parado. La \u00faltima versi\u00f3n 0.8.19 es de enero de 2011 y la anterior del 2008. PyChecker si que es bastante potente en cuanto a la detecci\u00f3n de posibles bugs o errores como el de usar una variable antes de asignales un valor, llamar a un m\u00e9todo que no existe, \u2026 En general detecta bastantes de esos errores que se cometen en python (cuando no se usa un IDE que ya detecte estas cosas) Par\u00e1metros interesantes. \u2013blacklist=unittest Este m\u00f3dulo de python saca alg\u00fan error con pychecker, as\u00ed que para evitar ruido le decimos que no lo chequee.</p> <p>Pychecker tiene, imho, un problema gordo, y es que ejecuta el c\u00f3digo para chequearlo, no es realmente una herramienta de an\u00e1lisis est\u00e1tico, por lo que su uso es m\u00e1s bien desaconsejable.</p>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","comparativa","desarrollo sofware","python"]},{"location":"blog/2012/04/03/herramientas-analisis-codigo-estatico-python/#pylint","title":"Pylint","text":"<p>Pylint es una especie de mezcla entre pep8 y pychecker puesto que hace an\u00e1lisis tanto del estilo del c\u00f3digo como de posibles bugs. Tiene un mont\u00f3n de caracter\u00edsticas, es extensible mediante plugins, \u2026</p> <p>El informe que proporciona sobre el c\u00f3digo es bastante extenso, clasifica los errores por su gravedad, \u2026 Como tiene muchas opciones es conveniente echarle un ojo al tutorial y al manual aunque no hace falta para ver su potencial.</p> <p>Los par\u00e1metros m\u00e1s interesantes de pyling son:</p> <ul> <li>\u2013reports=n Para que s\u00f3lo nos saque los posibles errores y no imprima las estad\u00edsticas e informes. Puede ser \u00fatil ver el informe de vez en cuando, pero si vamos a pasar el chequeo muchas veces s\u00f3lo mete ruido.</li> <li>\u2013include-ids=y Por defecto no nos muestra el c\u00f3digo de error completo. Con esto hacemos que nos lo muestre para poder obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre \u00e9l si no lo entendemos (Esto lo har\u00edamos con pyling \u2013help-msg=ERROR_CODE)</li> <li>\u2013disable=C0111 Esto hace que no se chequeen, los errores C0111, que indican que todos los m\u00e9todos deber\u00edan tener un docstring. Me gusta eliminarlos porque soy de los que piensan que \u00ablos comentarios apestan\u00bb</li> </ul> <p>Para que la l\u00ednea de comandos no se vuelva muy complicada est\u00e1s opciones pueden indicarse en un fichero de configuraci\u00f3n para que sean usadas por defecto</p>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","comparativa","desarrollo sofware","python"]},{"location":"blog/2012/04/03/herramientas-analisis-codigo-estatico-python/#como-y-cuando-usarlas","title":"Como y cuando usarlas","text":"<p>Lo que me gusta de estas cuatro herramientas es que no hay excusa para no usarlas. Son realmente sencillas, r\u00e1pidas, y ayudan a hacer un c\u00f3digo m\u00e1s legible y mantenible.</p> <p>Por ahora, para acostumbrarme a ellas, lo que hago es al inicio de cada sesi\u00f3n de trabajo paso las cuatro herramientas en el siguiente orden:</p> <ol> <li>pep8 \u2013show-source \u2013show-pep8 *.py</li> <li>pylint \u2013reports=n \u2013include-ids=y \u2013disable=C0111 *.py</li> <li>pychecker \u2013blacklist=unittest *.py</li> <li>pyflakes *.py</li> </ol> <p>Lo hago as\u00ed porque me gusta la informaci\u00f3n sobre el estilo que proporciona pep8, y tras solucionar los errores de pylint ni pychecker ni pyflakes me est\u00e1n proporcionando ayuda adicional as\u00ed que es probable que pronto deje de usarlos. De hecho cuando me acostumbre a la gu\u00eda de estilo de pep8 es probable que s\u00f3lo use pylint.</p> <p>Como el proyecto en el que la estoy probando apenas son 6 o 7 clases de alrededor de 200 l\u00edneas, est\u00e1 forma de trabajar me resulta c\u00f3moda y me permite aprender a usarlas, pero est\u00e1 claro que en otros contextos puede no ser lo m\u00e1s adecuado.</p> <p>En el pr\u00f3ximo art\u00edculo de esta serie hablaremos sobre como integrar estas herramientas en emacs, al estilo de las sugerencias de eclipse u otros IDE, y otras aproximaciones un poco m\u00e1s sofisticadas de como integrarlas en nuestro flujo de trabajo.</p> <p>\u00a1Prueba y cu\u00e9ntame!</p> <p>Actualizaci\u00f3n 20/Julio: He a\u00f1adido alg\u00fan enlace y desaconsejado el uso de pychecker por las razones que ya est\u00e1n inclu\u00eddas en el propio art\u00edculo.</p>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","comparativa","desarrollo sofware","python"]},{"location":"blog/2012/06/24/raices-violencia/","title":"Las ra\u00edces de la violencia","text":"<p>Mis lecturas de fin de semana comenzaban ayer con el art\u00edculo \u00bfCu\u00e1les son los pa\u00edses m\u00e1s violentos del mundo? \u00bfPor qu\u00e9?. El art\u00edculo no es demasiado cient\u00edfico pero abre una l\u00ednea de debate interesante, y hay comentarios de calidad. Mi mayor cr\u00edtica es hablar de violencia fij\u00e1ndose unicamente en la tasa de homicidios, cuando la violencia puede tener muchas otras formas.</p> <p>El tema debe estar de moda porque hoy he podido leer un poco m\u00e1s sobre las raices de la violencia urbana en el blog de Duncan Green de Oxfam. Os aconsejo leerlo.</p> <p>PD: Hace poco he estado en Honduras, y este comentario me ha llamado especialmente la atenci\u00f3n, porque coincide con lo que percib\u00ed y lo que me transmitieron.</p>","tags":["cooperacion","entrada corta","violencia"]},{"location":"blog/2012/07/22/emacs-analisis-estatico-codigo-python/","title":"Emacs y an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo en python","text":"<p>Gracias a Cartolab he podido seguir d\u00e1ndole una vuelta al an\u00e1lisis de c\u00f3digo est\u00e1tico en python. La idea era reducir los inc\u00f3modos errores que se producen porque te equivocas al escribir el nombre de una variable o cosas parecidas de las que no te das cuenta has que ejecutas el c\u00f3digo. Tratar de detectar estos errores de la forma en que lo ve\u00edamos en el art\u00edculo anterior sigue sin ser demasiado productivo y aqu\u00ed es donde entra en juego la extensi\u00f3n para emacs Flymake.</p> <p>Lo que hace Flymake es \u00abpedirle\u00bb a emacs que est\u00e9 continuamente realizando ciertos an\u00e1lisis sobre el c\u00f3digo o tratando de compilarlo y/o ejecutarlo. En realidad flymake es un plugin bastante gen\u00e9rico que funciona del siguiente modo:</p> <ol> <li>Si al abrir un nuevo buffer est\u00e1 marcado como \u00aba chequear\u00bb, flymake programa un temporizador para el buffer. La forma de marcar buffers suele ser en funci\u00f3n de la extensi\u00f3n del archivo que abramos</li> <li>Crea una copia temporal de los buffers abiertos cada cierto tiempo</li> <li>Ejecuta un programa externo sobre la copia del buffer. Este programa puede ser gcc, make u otra cosa como una herramienta de an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo.</li> <li>Parsea la salida que produce el programa externo y da una salida visual en el buffer actual para representar los posibles errores.</li> </ol>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","desarrollo sofware","emacs","python"]},{"location":"blog/2012/07/22/emacs-analisis-estatico-codigo-python/#activar-flymake","title":"Activar flymake","text":"<p>Activar flymake junto a alguna de las herramientas que ve\u00edamos en el post anterior es bastante f\u00e1cil. Flymake viene instalado por defecto, as\u00ed que s\u00f3lo tenemos que tener en el path los ejecutables a las herramientas de an\u00e1lisis, y a\u00f1adir a nuestro .emacs las instrucciones para que se activen con los ficheros python.</p> <p>flymake con pyflakes: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(when (load \"flymake\" t)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(defun flymake-pyflakes-init ()&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(let* ((temp-file (flymake-init-create-temp-buffer-copy&lt;br&gt;&lt;/br&gt;'flymake-create-temp-inplace))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(local-file (file-relative-name&lt;br&gt;&lt;/br&gt;temp-file&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(file-name-directory buffer-file-name))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(list \"pyflakes\" (list local-file))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(add-to-list 'flymake-allowed-file-name-masks'(\"\\\\.py\\\\'\" flymake-pyflakes-init)))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>flymake con pylint (el comando epylint es un modo especial de pylint para trabajar con emacs) <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(when (load \"flymake\" t)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(defun flymake-pylint-init ()&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(let* ((temp-file (flymake-init-create-temp-buffer-copy&lt;br&gt;&lt;/br&gt;'flymake-create-temp-inplace))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(local-file (file-relative-name&lt;br&gt;&lt;/br&gt;temp-file&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(file-name-directory buffer-file-name))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(list \"epylint\" (list local-file))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(add-to-list 'flymake-allowed-file-name-masks'(\"\\\\.py\\\\'\" flymake-pylint-init)))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> flymake con pep8 <code>(when (load \"flymake\" t)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(defun flymake-pylint-init ()&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(let* ((temp-file (flymake-init-create-temp-buffer-copy&lt;br&gt;&lt;/br&gt;'flymake-create-temp-inplace))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(local-file (file-relative-name&lt;br&gt;&lt;/br&gt;temp-file&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(file-name-directory buffer-file-name))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(list \"pep8.py\" (list \"--repeat\" local-file))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(add-to-list 'flymake-allowed-file-name-masks'(\"\\\\.py\\\\'\" flymake-pylint-init)))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Por otro lado tambi\u00e9n podriamos configurar flymake para hacer que se pasar\u00e1n las tres herramientas de forma autom\u00e1tica pero yo lo veo innecesario dado que la informaci\u00f3n que proporcionan es en muchos casos redudante y estamos disminuyendo el rendimiento del ordenador.</p> <p>Adem\u00e1s de indicarle a flymake con que herramienta queremos trabajar, tenemos que activarlo para los buffers que nos interesen. Esto podemos hacerlo de varios modos:</p> <ul> <li>Manual. Activando el modo menor de flymake. <code>M-x flymake-mode</code></li> <li>Que active el modo menor flymake cuando estemos en el modo python. A\u00f1adiendo al .emacs <code>(add-hook 'python-mode-hook 'flymake-mode)</code></li> <li>O que active el modo flymake en base a las extensiones de fichero que le hemos pasado anteriorme (flymake-allowed-file-name-masks) <code>(add-hook 'find-file-hook 'flymake-find-file-hook)</code></li> </ul>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","desarrollo sofware","emacs","python"]},{"location":"blog/2012/07/22/emacs-analisis-estatico-codigo-python/#configurar-flymake","title":"Configurar flymake","text":"<p>Por defecto flymake ilumina (highlight) la l\u00ednea de c\u00f3digo donde se produce el error, empleando un color u otro en funci\u00f3n de si es un error o un warning. Al dejar el rat\u00f3n encima de la l\u00ednea con el error (hover) nos muestra la descripci\u00f3n del error.</p> <p>Para cambiar los colores que se emplean por defecto podemos emplear algo parecido a esto: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;'(flymake-errline ((((class color)) (:background \"LightPink\" :foreground \"black\"))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;'(flymake-warnline ((((class color)) (:background \"LightBlue2\" :foreground \"black\"))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Para que subraye en lugar de hacer highlight de la l\u00ednea con el error: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;'(flymake-errline ((((class color)) (:underline \"red\"))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;'(flymake-warnline ((((class color)) (:underline \"yellow\")))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Para hacer que el fringe derecho se muestre un indicador de en que l\u00edneas hay errores podemos usar rfringe. Aunque yo no he sido capaz de hacerlo funcionar.</p> <p>Mostrar la descripci\u00f3n del error en el minibuffer. Esto es imprescindible cuando se trabaja en modo -nw. <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(defun my-flymake-show-help ()&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(when (get-char-property (point) 'flymake-overlay)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(let ((help (get-char-property (point) 'help-echo)))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(if help (message \"%s\" help)))))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(add-hook 'post-command-hook 'my-flymake-show-help)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Aunque el c\u00f3digo anterior a mi me funciona, para mostrar el error en el minibuffer se suele emplear el plugin flymake-cursor.</p> <p>Moverse a trav\u00e9s de los errores. Podemos emplear los comandos M-x flymake-goto-prev-error para ir al error anterior, o M-x flymake-goto-next-error para ir al siguiente. Tambi\u00e9n podemos vincularlos a determinadas teclas: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(global-set-key [TECLA] 'flymake-goto-prev-error)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(global-set-key [TECLA] 'flymake-goto-next-error)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code> Links relacionados</p> <ul> <li>Manual adicional sobre flymake</li> </ul>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","desarrollo sofware","emacs","python"]},{"location":"blog/2012/09/22/adios-facebook/","title":"Adios Facebook","text":"<p>Cierro Facebook.</p> <p>Y quiero explicar el porque.</p>","tags":["ciberactivismo","facebook","filosofia","futuro","max barry","odiseus","soberan\u00eda digital"]},{"location":"blog/2012/09/22/adios-facebook/#eficiencia-ancho-de-banda-ruido-y-banalidad","title":"Eficiencia, ancho de banda, ruido y banalidad","text":"<p>Tengo una cuenta en \u00abLa Red Social\u00bb desde hace a\u00f1os, pero empec\u00e9 a usarlo activamente desde hace unos cinco meses. Iba a estar fuera de mi entorno mes y medio y quer\u00eda saber que estaba pasando.</p> <p>Desde entonces mis visitas a facebook se han convertido en un \u00abma\u00f1ana seguro que hay algo que no puedo perderme\u00bb. Falso. En estos meses en Facebook apenas en dos o tres ocasiones le\u00ed algo, personal o profesional, de lo que no me hubiera enterado por otra v\u00eda o me hubiera parecido especialmente interesante. Hasta ahora s\u00f3lo ha supuesto ru\u00eddo.</p> <p>Y si lo haces por los contactos, los mejores est\u00e1n en otros sitios.</p>","tags":["ciberactivismo","facebook","filosofia","futuro","max barry","odiseus","soberan\u00eda digital"]},{"location":"blog/2012/09/22/adios-facebook/#privacidad","title":"Privacidad","text":"<p>Hace poco un meme recorr\u00eda facebook, animando a pegar en su muro un mensaje prohibiendo a EEUU espiar nuestro perfil. Al poco uno de mis contactos escrib\u00eda lo siguiente:</p> <p>LE DOY PERMISO a cualquier persona, instituci\u00f3n, agente, agencia o estructura gubernamental, incluyendo al Gobierno Federal de los Estados Unidos, al de Mordor y a los Lannister, para hacer lo que les salga del rabo con la mierda que pego en mi muro, pues considero que mi privacidad ya fue violada, desgarrada y tirada a la puta cuneta el mismo d\u00eda en que decid\u00ed tener una cuenta de Facebook.</p> <p>Quiero aprovechar para mandarle saludos a mis amigos que me est\u00e1n mirando y al agente de la C\u00cdA que revisa las cuentas de Hotmail y mata a todos los ni\u00f1os desnutridos cuyas fotos no son reenviadas.</p> <p>Pega esto en tu muro porque, si no, viene un enano y le cuenta a tu familia que te drogas\u2026</p>","tags":["ciberactivismo","facebook","filosofia","futuro","max barry","odiseus","soberan\u00eda digital"]},{"location":"blog/2012/09/22/adios-facebook/#soberania-digital-y-cuando-el-manana-es-hoy","title":"Soberan\u00eda Digital y cuando el ma\u00f1ana es hoy","text":"<p>As\u00ed como algunos se preocupan de los tomates que consumen o de contribu\u00edr a un sistema usurero, algunos nos preocupamos de otras cosas.</p> <p>El mundo de Facebook es el de Huxley. El de lo grande frente a lo peque\u00f1o, lo centralizado frente a lo distribuido, y no es el que yo quiero.</p> <p>Por supuesto, sigo teniendo incoherencias, y hay otros servicios que me costar\u00e1 m\u00e1s cerrar, pero poco a poco. Los que querais seguir ley\u00e9ndome tan s\u00f3lo ten\u00e9is que a\u00f1adir este blog a vuestro lector favorito.</p> <p>PD1: Gracias a los asistentes a la comida de ayer, organizada mediante la tradicional lista de correo: Andr\u00e9s, Pablo, Nacho, Adri y al resto, que a\u00fan est\u00e1is sin blog. S\u00f3lo ten\u00e9is que avisar cuando quer\u00e1is uno.</p> <p>PD2: No, no estoy preocupado por perder el contacto con gente. Lo contrario. A la gente de la que te preocupas no se la felicita por facebook. El esfuerzo ser\u00e1 mayor, pero el resultado tambi\u00e9n.</p>","tags":["ciberactivismo","facebook","filosofia","futuro","max barry","odiseus","soberan\u00eda digital"]},{"location":"blog/2012/10/24/tutorial-basico-django-south/","title":"Tutorial b\u00e1sico de django south","text":"<p>South es una app de django que permite modificar la estructura de la base de datos de una aplicaci\u00f3n django cuando cambiamos el modelo (models.py).</p> <p>El comando syncdb s\u00f3lo crea nuevas tablas, pero no modifica tablas existentes, as\u00ed que si en el modelo de una aplicaci\u00f3n renombramos un campo de una tabla existente syncdb no realizar\u00e1 ese cambio en la base de datos. A este tipo de cambios en la base de datos se les denomina \u00abmigraci\u00f3n del esquema\u00bb y es de lo que se encarga South.</p>","tags":["desarrollo sofware","django","south","tutorial","web"]},{"location":"blog/2012/10/24/tutorial-basico-django-south/#instalacion","title":"Instalaci\u00f3n","text":"<ol> <li>pip install south</li> <li>Agregar \u00absouth\u00bb a INSTALLED_APPS</li> <li>Ejecutar syncdb antes de crear nuestros propios modelos. Est\u00e1 ser\u00e1 la \u00faltima (y \u00fanica) vez, que necesitamos ejecutar este comando <code>manage.py syncdb</code></li> </ol>","tags":["desarrollo sofware","django","south","tutorial","web"]},{"location":"blog/2012/10/24/tutorial-basico-django-south/#usar-south-en-un-una-app-nueva","title":"Usar south en un una app nueva","text":"<ol> <li>Crear la aplicaci\u00f3n, y empezar a rellenar el models.py</li> <li>Crear el script de migraci\u00f3n inicial <code>python manage.py schemamigration app_name --initial</code></li> <li>Hacer los cambios en la bbdd <code>python manage.py migrate app_name</code></li> </ol>","tags":["desarrollo sofware","django","south","tutorial","web"]},{"location":"blog/2012/10/24/tutorial-basico-django-south/#usar-south-en-una-app-ya-creada","title":"Usar south en una app ya creada","text":"<p><code>python manage.py convert_to_south app_name</code></p> <p>En el caso de que haya otros desarrolladores en el equipo y cada cual est\u00e9 usando su propia instancia de la base de datos, el resto de desarrolladores deber\u00e1 migrar la primera versi\u00f3n en modo fake, <code>python manage.py migrate app_name 0001 --fake</code></p> <p>el resto normal, as\u00ed: <code>python manage.py migrate app_name</code></p> <p>De lo contrario no podr\u00e1n migrar su versi\u00f3n de la base de datos.</p>","tags":["desarrollo sofware","django","south","tutorial","web"]},{"location":"blog/2012/10/24/tutorial-basico-django-south/#migracion-de-modelos","title":"Migraci\u00f3n de modelos","text":"<ol> <li>Modificamos el models.py de nuestra aplicaci\u00f3n</li> <li>Crear un nuevo script de migraci\u00f3n <code>python manage.py schemamigration app_name --auto</code></li> <li>Aplicar la migraci\u00f3n a la bbdd <code>python manage.py migrate app_name</code></li> </ol>","tags":["desarrollo sofware","django","south","tutorial","web"]},{"location":"blog/2012/10/24/tutorial-basico-django-south/#como-funciona","title":"Como funciona","text":"<p>Se puede decir que South funciona en varios niveles de abstracci\u00f3n disintos.</p> <ul> <li>A\u00f1ade una tabla en la base de datos que mantiene el estado actual de la base de datos. Es decir, guarda que migraciones se han aplicado.</li> <li>Crea un directorio en la applicaci\u00f3n, donde guarda para cada migraci\u00f3n un fichero (script) con la informaci\u00f3n necesaria para realizarla</li> <li>A\u00f1ade varios comandos al manage.py</li> </ul> <p>Los ficheros de migraci\u00f3n generados en deben subirse al repositorio para que el resto de los desarrolladores pueda tambi\u00e9n realizar la migraci\u00f3n.</p>","tags":["desarrollo sofware","django","south","tutorial","web"]},{"location":"blog/2012/10/24/tutorial-basico-django-south/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>Una introducci\u00f3n b\u00e1sica.</li> <li>Un ejemplo de funcionamiento algo m\u00e1s completo.</li> <li>Documentaci\u00f3n oficial.</li> </ul> <p>Nota: Editado el 7/Marzo/2015 para a\u00f1adir el comentario de Mauricio.</p>","tags":["desarrollo sofware","django","south","tutorial","web"]},{"location":"blog/2012/12/06/borrar-automaticamente-comentarios-pendientes-en-wordpress/","title":"Borrar autom\u00e1ticamente comentarios pendientes en WordPress","text":"<p>Esta ma\u00f1ana me he puesto a actualizar odiseus y he visto que la base de datos ocupaba cerca de giga y medio, siendo la mayor\u00eda consumido por los 300.000 comentarios de spam que se nos escaparon en un blog que hace tiempo que no tiene supervisi\u00f3n y no ten\u00eda Akismet instalado.</p> <p>Por alg\u00fan extra\u00f1o motivo WordPress todav\u00eda no tiene un forma por defecto que permite marcar y eliminar todos los comentarios pendientes, tienes que hacerlo de 20 en 20. Las soluciones que vi no me convenc\u00edan demasiado. Plugins anticuados, borrar cosas directamente en la base de datos sin saber las relaciones que puede haber en un multisite o entre tablas, \u2026 Y Akismet tampoco era capaz de lidiar con tantos comentarios.</p> <p>Finalmente me decid\u00ed por el plugin WP-Optimize capaz de borrar los comentarios pendientes y hacer alguna otra cosilla mas</p> <p>Por desgracia m\u00e1s de 50.000 comentarios ya estaban aprobados y no quer\u00eda borrarlos todos sin m\u00e1s. La soluci\u00f3n:</p> <ol> <li>Buscar la fecha del \u00faltimo post</li> <li>Marcar como no aprobados todos los comentarios hechos con posterioridad a un mes desde el \u00faltimo post</li> </ol> <p><code>UPDATE</code>wp_4_comments<code>SET</code>comment_approved<code>= 0 WHERE</code>comment_date<code>&gt; '20110601';</code></p> <p>A continuaci\u00f3n podemos borrar los comentarios no aprobados con wp-optimize.</p>","tags":["how to","odiseus","spam","web","wordpress"]},{"location":"blog/2012/12/16/inmersiones-duncan-green-pcr-isf/","title":"Relacionando las inmersiones por Duncan Green con los PCR de ISF","text":"<p>Acabo de leer un art\u00edculo de Duncan Green hablando de la importancia de las \u00abinmersiones\u00bb (pasar periodos de tiempo conviviendo directamente con los beneficiarios) en Cooperaci\u00f3n para el Desarrollo.</p> <p>Estoy de acuerdo con las l\u00edneas generales del art\u00edculo, pero me gustar\u00eda hacer algunos comentarios, a partir de la experiencia de Ingenier\u00eda Sin Fronteras con los Programas de Conocimiento de la Realidad y los propios comentarios al art\u00edculo original.</p> <p>Los tiempos propuestos, de alrededor de una semana, son escasos. De hecho una de las cr\u00edticas que se hacen a las inmersiones es la de creerse que por estar un par de d\u00edas (o semanas) viviendo con gente empobrecida vas a conocer realmente sus necesidades. La contracr\u00edtica pasa por dos puntos:</p> <ul> <li>Aumentar el tiempo de estancia. ISF fija el programa en dos meses, con aproximadamente una semana de convivencia directa. Un periodo de tiempo que tal vez deber\u00eda ser revisado, siempre teniendo mucho cuidado en no sobrecargar a la familia de acogida, o quiz\u00e1s aument\u00e1ndolo a dos semanas con dos familias distintas.</li> <li>Fortalecer la formaci\u00f3n y las herramientas para comprender el peligro de una s\u00f3la historia. Sea la de la televisi\u00f3n, o la de la familia con la que convives.</li> </ul> <p>Otra de las cr\u00edticas al art\u00edculo es que las inmersiones no dan voz a quien lo necesita, o m\u00e1s bien, el objetivo deber\u00eda ser how we can build long-term partnerships with people in poverty. La contrapropuesta pasar\u00eda por no contemplar la inmersi\u00f3n como un fin en si mismo, si no como una actividad importante dentro de una estrateg\u00eda m\u00e1s global. Este punto da para un par de nuevos art\u00edculos, pero en resumen se tratar\u00eda de como conseguir que, beneficiarios, socios locales, voluntarios, donantes y decisores pol\u00edticos llegaran a relacionarse entre s\u00ed como stakeholders (perd\u00f3n por el palabro) y no mediante las relaciones jer\u00e1rquicas m\u00e1s habituales. En esta l\u00edna ISF lleva a cabo varias acciones:</p> <ul> <li>Acercar a la gente que conoces durante el PCR, mediante entrevistas, v\u00eddeos, \u2026 Por ahora se est\u00e1 haciendo de forma poco organizada, pero podr\u00eda incluirse dentro de la estrategia de comunicaci\u00f3n.</li> <li>Se empiezan a realizar skypes peri\u00f3dicos de los grupos de voluntarios con los socios locales, con los beneficiarios es m\u00e1s complicado, ara aumentar las relaciones de confianza.</li> <li>Los PCR cuando est\u00e1n en terreno, su fuente de contacto principal son los socios locales y no la persona expatriada de la asociaci\u00f3n.</li> </ul> <p>\u00bfC\u00f3mo hacer que sea realmente provechosa para el individuo?. \u00bfC\u00f3mo hacer que sea provechosa para la organizaci\u00f3n?. Para que sea provechosa para la persona, como se dijo antes, el proceso de selecci\u00f3n y formaci\u00f3n de la persona escogida para participar en una inmersi\u00f3n debe ser riguroso. Para que sea beneficioso para la organizaci\u00f3n deben establecerse mecanismos formales que permitan reaprovechar lo que la persona aprende. Esta posiblemente es una de las partes menos trabajadas en ISF, por ahora se queda en un compromiso del PCR de colaborar por un periodo de tiempo con la organizaci\u00f3n tras su estancia.</p>","tags":["cooperacion","desarrollo humano","duncan green","isf","pcr","tercer sector"]},{"location":"blog/2012/12/24/canciones-karaoke-youtube/","title":"Canciones de Karaoke a partir de v\u00eddeos del Youtube","text":"<p>Llegan las fechas navide\u00f1as, lo que implica fiestas hogare\u00f1as y con ello, los amantes del Karaoke se vuelven m\u00e1s exigentes. Como hacer para quitar la voz a uno de esos v\u00eddeos de Youtube creados en plan Karaoke. Hagamos un ejemplo con En El mundo genial de las cosas que dices de Maldita Nerea. Si te gusta el disco y lo compras a trav\u00e9s de este enlace yo me llevo un porcentaje que motiva a seguir escribiendo ;).</p> <p>El primer paso es buscar en youtube o similar un v\u00eddeo donde alguien se haya molestado en a\u00f1adir la letra a la canci\u00f3n. Buscando en el propio youtube el t\u00edtulo de la canci\u00f3n + karaoke se encuentran muchos, por ejemplo este.</p> <p>A continuaci\u00f3n descargaremos el v\u00eddeo, hay muchas formas de hacerlo, pero una de las m\u00e1s sencillas es a trav\u00e9s de keepvid. Llega con poner la direcci\u00f3n del v\u00eddeo que queremos descargar, y aceptar la ejecuci\u00f3n del applet de java. Pasado un ratillo nos dar\u00e1 la opci\u00f3n de descargar el v\u00eddeo en varios formatos. Cualquiera de los formatos es v\u00e1lido, en este ejemplo usaremos MP4.</p> <p>Para quedarnos con el audio de la canci\u00f3n usaremos la l\u00ednea de comandos por ser lo m\u00e1s sencillo. Aunque tambi\u00e9n se puede hacer de forma gr\u00e1fica.</p> <p><code>ffmpeg -i fichero_original.mp4 -acodec copy audio.aac</code></p> <p>Para tratar de eliminar la voz del cantante de la parte instrumental del canci\u00f3n usaremos Audacity. Hay varios tutoriales por ah\u00ed, tanto usando el efecto vocal removal como un poco m\u00e1s manual. Como este proceso es muy r\u00e1pido y sencillo, prueba los dos procedimientos y quedate con el que tenga m\u00e1s calidad. La voz no es completamente eliminada pero si se reduce bastante. Podemos exportar el audio al formato que queramos, ya que el original estaba en AAC, lo exportaremos a este.</p> <p>Para recombinar audio y v\u00eddeo, volvemos a usar la l\u00ednea de comandos. Con la siguiente orden le estamos diciendo que coja el audio del fichero audio_sin_voz.aac, lo mezcle con el v\u00eddeo del fichero original (el audio original ser\u00e1 descartado autom\u00e1ticamente) y producir\u00e1 un nuevo v\u00eddeo de salida respetando los codecs originales.</p> <p><code>ffmpeg -i audio_sin_voz.aac -i fichero_original.mp4 -vcodec copy -acodec copy Maldita_Nerea-El_mundo_genial_de_las_cosas_que_dices.mp4</code></p> <p>Puedes ver como queda en mi youtube.</p>","tags":["audio","bash","como","karaoke","receta","v\u00eddeo","youtube"]},{"location":"blog/2013/01/04/la-era-del-diamante-ciencia-ficcion/","title":"La era del diamante \u00bfCiencia Ficci\u00f3n?","text":"<p>Para aquellos a los que La era de diamante les parec\u00eda simplemente un libro m\u00e1s de ciencia ficci\u00f3n un par de enlaces de estos d\u00edas. A los que no lo hayan leido puede que les falte un poco de contexto, pero los enlaces siguen siendo interesantes\u2026</p>","tags":["Asimov","ciberpunk","cienc","educaci\u00f3n","fabbing","futuro","impresora 3D","Ken Robinson","khan academy","La era del diamante","libros","mooc","Neal Stephenson"]},{"location":"blog/2013/01/04/la-era-del-diamante-ciencia-ficcion/#el-manual-ilustrado-para-jovencitas","title":"El manual ilustrado para jovencitas","text":"<p>Las ideas del propio Stephenson, Asimov o Robinson comienzan a materializarse, tanto en software como en hardware</p>","tags":["Asimov","ciberpunk","cienc","educaci\u00f3n","fabbing","futuro","impresora 3D","Ken Robinson","khan academy","La era del diamante","libros","mooc","Neal Stephenson"]},{"location":"blog/2013/01/04/la-era-del-diamante-ciencia-ficcion/#formas-de-autoaprendizaje-masivas","title":"Formas de autoaprendizaje masivas\u2026","text":"<p>\u2026o la revoluci\u00f3n de los mooc.</p>","tags":["Asimov","ciberpunk","cienc","educaci\u00f3n","fabbing","futuro","impresora 3D","Ken Robinson","khan academy","La era del diamante","libros","mooc","Neal Stephenson"]},{"location":"blog/2013/01/04/la-era-del-diamante-ciencia-ficcion/#la-toma","title":"La toma\u2026","text":"<p>\u2026o como imprimirte tus muebles en casa.</p>","tags":["Asimov","ciberpunk","cienc","educaci\u00f3n","fabbing","futuro","impresora 3D","Ken Robinson","khan academy","La era del diamante","libros","mooc","Neal Stephenson"]},{"location":"blog/2013/01/05/science-fiction-has-always-been-about-the-present/","title":"Science fiction has always been about the present, not the future","text":"<p>No os perdais la interpretaci\u00f3n que hace Andr\u00e9s del libro Bobedas de Acero.</p> <p>Ayer mismo un par de noticias inconexas hac\u00edan que yo recordara La era del diamante, y es que, en palabras de Pat Cadigan.</p> <p>Science fiction has always been about the present, not the future, It\u2019s a reflection of what we think about our time.</p>","tags":["Asimov","ciberpunk","La era del diamante","Neal Stephenson","Pat Cadigan"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/","title":"Integrando las correcciones de extCAD en OpenCADTools","text":"<p>He estado trabajando en integrar todas las correcciones que se hicieron en la extensi\u00f3n oficial de CAD para gvSIG, desde el nacimiento de OpenCADTools en las propias opencadtools. Este art\u00edculo describe:</p> <ul> <li>Como se realiz\u00f3 el proceso de integraci\u00f3n para ver de donde pueden venir errores futuros y la extra\u00f1a apariencia que tiene el repositorio actual.</li> <li>Contar el m\u00e9todo seguido en s\u00ed por si resulta \u00fatil a gente que tenga que hacer algo parecido.</li> </ul> <p>Debo agradecer al Cartolab el que me haya cedido horas de mi trabajo diario para poder escribir este art\u00edculo y realizar la integraci\u00f3n en si misma. Adem\u00e1s, debo agradecer a los organizadores del codesprint de M\u00fcnich por financiar mi estancia all\u00ed y a los participantes por las aportaciones recibidas.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/#el-problema","title":"El problema","text":"<p>Tenemos tres repositorios svn con c\u00f3digo parecido pero no igual:</p> <ul> <li>gvSIG. Contiene entre otras muchas cosas el proyecto extCAD. Se trata del c\u00f3digo base con commits desde 2005 hasta la actualidad</li> <li>gisEIEL. A partir del a\u00f1o 2006 la Universidade da Coru\u00f1a, a trav\u00e9s de un convenio con la Diputaci\u00f3n de A Coru\u00f1a, realiz\u00f3 un fork de las herramientas de CAD de la versi\u00f3n 0.x de gvSIG. Este desarrollo fue asignado al Laboratorio de Bases de Datos de dicha universidad. En su repositorio actual s\u00f3lo est\u00e1 el resultado final del fork, no los commits intermedios, porque lo que no se pueden comparar los logs para hacer una integraci\u00f3n de c\u00f3digo m\u00e1s ordenada.</li> <li>OpenCADTools. A partir de 2009, con financiaci\u00f3n de la Diputaci\u00f3n de Pontevedra y en el marco de los trabajos de desarollo de gvSIG-EIEL Cartolab hizo una integraci\u00f3n del c\u00f3digo de gisEIEL con el de gvSIG adaptando todo ello primero a la versi\u00f3n 1.1.2 de gvSIG y luego a la 1.9. Se dispone de todo el historial desde el principio hasta la actualidad. Posteriormente Cartolab continuo el desarrollo de las OpenCADTools como un proyecto propio.</li> </ul> <p>Lo que queremos ahora es:</p> <ol> <li>Obtener las mejoras realizadas en los tres proyectos desde que evolucionaron por separado para obtener una extensi\u00f3n de CAD mucho m\u00e1s potente. Nos concentraremos en el c\u00f3digo de gvSIG y el de OpenCADTools por ser los que m\u00e1s desarrollo han tenido y estar ambos adaptados a la rama 1.9 de gvSIG, mientras que gisEIEL continua en versiones m\u00e1s antiguas. Emplearemos el proyecto de gisEIEL s\u00f3lo para consultar dudas de autor\u00eda o Copyright.</li> <li>Es fundamental respetar lo m\u00e1ximo posible la historia de commits. Debemos saber cuando se integr\u00f3 un cambio, por qu\u00e9, y quien lo hizo. Esto nos permitir\u00e1 prevenir errores futuros.</li> <li>Es fundamental respetar lo m\u00e1ximo posible la autor\u00eda y el copyright de todas las modificaciones.</li> <li>Nuestra meta final es adem\u00e1s que el c\u00f3digo resultante pueda ser integrado en el proyecto gvSIG, por tanto nuestra base debe ser el c\u00f3digo de extCAD, y las mejoras de OpenCADTools deben poder ser introducidas en forma de parches sobre extCAD.</li> </ol> <p>Para ello necesitamos poder comparar de forma sencilla estos tres repositorios. Dada la cantidad de commits que ha habido y la divergencia existente resulta muy complicado comparar los logs o encontrar un punto com\u00fan. Haremos por tanto un an\u00e1lisis inicial clase a clase que nos permita ver el grueso de las diferencias y tomar decisiones.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/#analisis-clase-a-clase","title":"An\u00e1lisis clase a clase","text":"<ul> <li>Montamos un repositorio local de git que contenga en ramas separadas el c\u00f3digo de cada proyecto.</li> <li>Obtenemos un fichero de texto all_files.txt con todas los ficheros que hay (sin repetir) est\u00e9n en una rama u otra. Haremos el listado de ficheros de cada rama mediante tree, y compararemos los ficheros con meld para inclu\u00edr rapidamente los ficheros que est\u00e1n en una y no en otra en el fichero all_files.txt <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;git checkout heads/extcad&lt;br&gt;&lt;/br&gt;tree -fi --noreport &gt; extcad_files.txt&lt;br&gt;&lt;/br&gt;git checkout heads/opencadtools&lt;br&gt;&lt;/br&gt;tree -fi --noreport &gt; opencadtools_files.txt&lt;br&gt;&lt;/br&gt;cp opencadtools_files.txt all_files.txt</code></li> <li>Hacemos un script muy sencillo que mete un car\u00e1cter = antes de cada l\u00ednea de un fichero checked_files.txt para todos aquellos ficheros que no hayan variado.</li> <li>Sobre el fichero checked_files.txt marcamos con una x aquellos ficheros que sabemos que no es necesario que comprobemos, por ejemplo el directorio install de OpenCADTools que con el nuevo sistema de paquetes de gvSIG est\u00e1 obsoleta. Algunos de estos ficheros ser\u00e1n eliminados a posteriori</li> <li>Los ficheros distintos los revisaremos uno a uno con algo como esto: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;fileToCheck=./src/com/iver/cit/gvsig/CADExtension.java&lt;br&gt;&lt;/br&gt;git diff master:$fileToCheck refs/heads/opencadtools:$fileToCheck&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code>     La variable fileToCheck la rellenamos con un copy&amp;paste desde checked_files.txt. Y vamos marcando en el fichero de checked_files.txt con una m aquellos en las que la \u00abversi\u00f3n m\u00e1s correcta\u00bb sea la del trunk de gvSIG. A veces el cambio es simplemente una cabecera, indentado, \u2026</li> </ul> <p>Este proceso aunque algo tedioso nos permite hacernos una imagen mental del estado de los repositorios lo que aumentar\u00e1 nuestra capacidad para tomar decisiones.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/#primera-fase-de-la-de-integracion","title":"Primera fase de la de integraci\u00f3n","text":"<p>En el caso de OpenCADTools fue sencillo encontrar el punto en que se completo la migraci\u00f3n de las herramientas desde la versi\u00f3n 1.1.2 de gvSIG a la 1.9. Perder el hist\u00f3rico de la migraci\u00f3n no era grave y nos permit\u00eda simplificar el proceso, as\u00ed que lo que se decidi\u00f3 fue escoger el commit en que esa migraci\u00f3n se consideraba finalizaday volcar todo el repo de OpenCADTools en ese punto sobre el de extCAD.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# En un repo con s\u00f3lo OpenCADTools, hacemos&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git checkout -b ultimoMigracion&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# 0f517d66 = commit de inter\u00e9s, del 14 de Septiembre con mensaje \"Updated StartEditing from gvSIG 1.9\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ git reset --hard 0f517d66&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# y sobre nuestro repo de trabajo:&lt;br&gt;&lt;/br&gt;cp -r $repoOpenCadTools .&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>A continuaci\u00f3n vamos descartando todos los ficheros en los que sepamos que el contenido del master es m\u00e1s v\u00e1lido, los marcados como m en la fase anterior:</p> <p><code>git checkout -- los_ficheros_donde_prefiramos_el_master&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Nuestros lectores m\u00e1s h\u00e1biles en el uso de git se habr\u00e1n dado cuenta, de que podr\u00edamos hacer el an\u00e1lisis de los ficheros tipo m directamente en este paso, pero como ya comentamos, hacerlo del otro modo nos permite afianzar nuestro conocimiento de los repositorios.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/#segunda-fase-de-la-integracion","title":"Segunda fase de la integraci\u00f3n","text":"<p>Ahora tendremos en nuestro repo ficheros nuevos y ficheros modificados.</p> <p>Los ficheros nuevos son todos ellos nuevas herramientas cuyas clases pueden ser agrupadas. As\u00ed que vamos comite\u00e1ndolos aprovechando para revisar las cabeceras y las autor\u00edas. Resulta sencillo identificar si una de estas nuevas clases fue desarrollada inicialmente por el Laboratorio de Bases de Datos y adaptada con posterioridad por Cartolab, o fue creada directamente por Cartolab. Basta comprobar si existe o no en el repositorio de gisEIEL. En general los autores concretos de cada clase o quienes la adaptaron est\u00e1n tambi\u00e9n idendificados en el c\u00f3digo fuente, cuando esto no es as\u00ed lo que se ha hecho ha sido poner de forma gen\u00e9rica \u00abLaboratorio de Bases de Datos\u00bb y/o \u00abCartolab\u00bb. La autor\u00eda se ha reflejado mediante anotaciones @author en el c\u00f3digo fuente de las clases</p> <p>De este modo vamos haciendo commits para las herramientas y dado que es git empleamos la opci\u00f3n \u2013author para reflejar quien hizo el commit original en el repo de OpenCADTools (al menos de forma aproximada)</p> <p>Los ficheros modificados en este caso son pocos, por lo que permite tomar decisiones de forma individual.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/#tercera-fase-de-la-integracion","title":"Tercera fase de la integraci\u00f3n","text":"<p>Probablemete la fase m\u00e1s complicada. Nos toca integrar los 143 commits que hubo en OpenCADTools desde el que tomamos como referencia hasta el \u00faltimo commit previo a la integraci\u00f3n.</p> <p>Tras varias pruebas y sin encontrar una forma r\u00e1pida y segura de integrar esos commits se opt\u00f3 por generar parches e ir integr\u00e1ndolos uno. En algunos casos hubo que retocar los parches o los ficheros a mano puesto que no se integraban correctamente.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/#cuarta-fase-de-la-integracion","title":"Cuarta fase de la integraci\u00f3n","text":"<p>Toca limar algunas aspectos, por ejemplo:</p> <ul> <li>El nombre de los commiters, para lo que se emplea este script</li> <li>Comprobar que podemos exportar lo que tenemos a un repositorio vacio de git (pasos 7 a 9)</li> </ul> <p>Adem\u00e1s se hace testeo funcional de las herramientas de CAD para encontrar posibles problemas en la integraci\u00f3n y resolver los bugs que se deriven de ella.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/01/10/integrando-correciones-extcad-opencadtool/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Dada la disparidad de la evoluci\u00f3n de los repositorios el proceso fue tedioso. Pero ahora tenemos un repositorio git actualizado a los \u00faltimos cambios de las herramientas por defecto de gvSIG y de las opencadtools. Esto nos permite trazar el origen de algunos bugs, y realizar integraci\u00f3n de parches en ambos sentidos, as\u00ed que merece la pena.</p>","tags":["cad","cartolab","gis","git","gvsig","opencadtools"]},{"location":"blog/2013/02/04/evindencias-cientificas-gestion-publica-privada-sanidad/","title":"Evidencias cient\u00edficas sobre gesti\u00f3n p\u00fablica o privada en sanidad","text":"<p>En Nada Es Gratis, han publicado una serie de art\u00edculos que tratan de informar sobre las evidencias cient\u00edficas existentes a la hora de decidir entre modelos de gesti\u00f3n p\u00fablica o privada para la sanidad.</p> <p>Los art\u00edculos en cuesti\u00f3n son:</p> <ul> <li>Gesti\u00f3n p\u00fablica o privada de servicios sanitarios (I): elementos para un debate informado</li> <li>Eficiencia en la gesti\u00f3n hospitalaria p\u00fablica: directa vs privada por concesi\u00f3n</li> <li>Los conflictos sanitarios pasan, los da\u00f1os permanecen. La conveniente mejora del gobierno y de la organizaci\u00f3n sanitaria</li> <li>La gesti\u00f3n privada de la sanidad p\u00fablica \u00bfuna huida hacia delante?</li> <li>Las concesiones de obra p\u00fablica en sanidad (PFI): entre decepcionantes e inevitables</li> </ul> <p>Trato de resumir dejando ideolog\u00eda aparte algunos de los temas que se mencionan en los art\u00edculos y extraigo algunos p\u00e1rrafos:</p> <p>En espa\u00f1a no hay estudios que examinen esta problem\u00e1tica desde el \u00e1mbito cient\u00edfico.</p> <p>Llegados a este punto, el lector avezado se preguntar\u00e1 qu\u00e9 modelo ha demostrado ser m\u00e1s ventajoso y en base a qu\u00e9 variables presupuestarias y de calidad asistencial (el balance coste-efectividad) se ha evaluado la bondad de los modelos o, cuando menos, cu\u00e1les son las fortalezas y la debilidades detectadas en cada uno de ellos. La respuesta, como el lector tristemente imagina, es que no se han evaluado</p> <p>Los estudios que se han realizado en otros pa\u00edses no permiten llegar a conclusiones sobre que es m\u00e1s eficiente. Existiendo un mont\u00f3n de f\u00f3rmulas distintas y de factores que pueden influ\u00edr.</p> <p>Resulta amargo constatar que para obtener alg\u00fan conocimiento sobre la cuesti\u00f3n debemos recurrir a la literatura internacional. La principal conclusi\u00f3n de la reciente experiencia brit\u00e1nica, bandera en experimentos de colaboraci\u00f3n p\u00fablico privada, es que la gesti\u00f3n privada de los servicios sanitarios no es necesariamente mejor que la gesti\u00f3n p\u00fablica\u2026ni al contrario. Factores tales como el entorno administrativo e institucional, la cultura de los centros, las condiciones de los contratos y la adecuada supervisi\u00f3n por parte del financiador de la calidad del servicio prestado son los elementos a tener en cuenta cuando se analizan estos casos</p> <p>El fomento de la competitividad entre los centros suele tener resultados positivos.</p> <p>No se trata ni de competir en precios (sacrificando las calidades que el usuario no percibe) ni de realizar experimentos a prueba de fallos, por el inter\u00e9s del promotor pol\u00edtico en que luzcan bien, sino de ir introduciendo la idea de que los recursos que una organizaci\u00f3n sanitaria reciba depender\u00e1n, de entrada en una m\u00ednima parte, de la calidad que ofrezca en relaci\u00f3n a sus comparables.</p> <p>Son necesarias reformas en el sistema de salud, sobre todo para fomentar la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas.</p> <p>Algunos de los aspectos m\u00e1s indeseables del actual gobierno sanitario (escasa rendici\u00f3n de cuentas, opacidad de funcionamiento y formas peculiares de participaci\u00f3n) pueden rastrearse en los or\u00edgenes totalitarios de la g\u00e9nesis de nuestro sistema de salud; otros, aunque comparten origen, parecen haberse exacerbado durante la andadura constitucional, especialmente desde la culminaci\u00f3n del proceso transferencial en el a\u00f1o 2002.</p> <p>Las soluciones sobre el papel est\u00e1n al alcance de cualquier persona informada. Su implantaci\u00f3n requiere el abordaje conjunto de todos los d\u00e9ficits, no solo los presupuestarios o los exteriores, sino tambi\u00e9n los de legitimidad y transparencia. Espa\u00f1a tiene un problema con su gesti\u00f3n p\u00fablica. Y la mejor literatura sobre desarrollo lo corrobora: Ser\u00e1 muy dif\u00edcil mejorar la gesti\u00f3n p\u00fablica o introducir reformas sanitarias que mejoren de forma apreciable nuestra productividad sin una mejor calidad de la pol\u00edtica y de las instituciones que la est\u00e1n condicionando. Esto se facilita con un fomento de la transparencia y el acceso p\u00fablico a las bases de datos de la administraci\u00f3n. La Central de Resultados en Catalu\u00f1a marca un buen precedente.</p> <p>La f\u00f3rmula de PFI (financiaci\u00f3n privada de la infraestructura a cambio de concesiones) no est\u00e1 funcionando</p> <p>Se dispone de cierta evidencia emp\u00edrica en relaci\u00f3n al uso de f\u00f3rmulas PFI en el Reino Unido y en Italia. Una primera conclusi\u00f3n es que estas formas de colaboraci\u00f3n suponen a la postre un coste total superior al que resultar\u00eda de recurrir al endeudamiento p\u00fablico directo para construir la nueva infraestructura sanitaria, debido, principalmente, a los mayores costes financieros a los que se enfrentan los concesionarios privados y al margen de beneficio de estos.</p> <p>La evidencia disponible acerca de las f\u00f3rmulas de concesi\u00f3n de obra p\u00fablica (PFI) a escala internacional sugiere que estas f\u00f3rmulas pueden dar lugar a problemas financieros motivados por unos mayores costes de financiaci\u00f3n (Reino Unido), as\u00ed como a disfunciones asociadas a restricciones en la competencia en el mercado y subsiguientes efectos sobre la equidad (Italia). La escasa informaci\u00f3n que para el caso espa\u00f1ol trasciende a los medios de comunicaci\u00f3n no es m\u00e1s alentadora, por lo que no parece que se justifique el recurso a esta modalidad de concesi\u00f3n m\u00e1s que con el fin de sacar fuera del c\u00f3mputo del d\u00e9ficit p\u00fablico los costes ocasionados por las nuevas infraestructuras sanitarias (o, en la coyuntura actual, por la voluntad de construir centros hospitalarios cuya financiaci\u00f3n no puede abordarse a trav\u00e9s de una v\u00eda pr\u00e1cticamente vedada como es la del endeudamiento p\u00fablico).</p> <p>El modelo de concesi\u00f3n para la gesti\u00f3n integral (modelo Alzira) tampoco parece estar funcionando.</p>","tags":["Nada Es Gratis","p\u00fablico vs privado","sanidad"]},{"location":"blog/2013/03/24/mover-torrent-transmission-otro-ordenado/","title":"Mover un torrent de transmission a otro ordenador","text":"[ ![Logo transmission](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/cache/transmission.png-nggid0217-ngg0dyn-320x240x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"Logo transmission\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/transmission.png)  <p>Una nota r\u00e1pida para explicar como mover una descarga (completa o incompleta) de transmission a otro ordenador. El escenario es sencillo, tengo los torrents divididos entre dos ordenadores, y se di\u00f3 el caso de que quer\u00eda mover uno de los torrents de uno de los ordenadores al otro. Mover toda la informaci\u00f3n de transmission de un ordenador a otro es sencillo, basta mover los ficheros descargados a la misma ruta en el otro ordenador, y copiar la carpeta ~/.config/transmission. Mover s\u00f3lo uno es parecido, simplemente hay que ser un pel\u00edn m\u00e1s cuidadoso.</p> <ol> <li>Copiar del ordenador 1 a un almacenamiento temporal o similar los ficheros relacionados con nuestro torrent: <ul> <li>El fichero .resume en ~/config/transmission/resume</li> <li>El .torrent en ~/config/transmission/torrent</li> <li>El propio fichero descargado, si est\u00e1 incompleto da igual, reanudar\u00e1 la descarga desde el punto correcto.</li> <li>Anotar la cantidad de datos descargados y enviados para ese fichero</li> </ul> </li> <li>Abrir transmission en el ordenador 2 y abrir el .torrent del ordenador 1. Preferiblemente agregarlo en modo pausa para que no comience la descarga autom\u00e1ticamente</li> <li>Copiar a la ubicaci\u00f3n del ordenador 2 donde se descargar\u00e1 el fichero, el fichero del ordenador 1</li> <li>En transmission, bot\u00f3n derecho sobre el torrent pausado, y \u00abVerificar datos locales\u00ab.</li> </ol> <p>Con esto estar\u00eda listo, pero si somos un poco m\u00e1s quisquillosos con las estad\u00edsticas y las opciones tenemos que efecutar un par de pasos m\u00e1s.</p> <ol> <li>Cerrar transmission en el ordenador 2</li> <li>Copiar el .resume del ordenador 1 al directorio adecuado en el ordenador 2</li> <li>Abrir con un editor de texto el fichero ~/config/transmission/stats.json y actualizar los valores de downloaded-bytes y uploaded-bytes</li> </ol> <p>stats.json guarda las estad\u00edsticas de ejecuci\u00f3n del programa, para actualizar los valores de interes simplemente multiplicaremos las megas descargadas/subidas por 1048576 (1024\u00d71024) para pasar de megas y bytes y lo sumaremos a los valores que ya ten\u00edan.</p> <p>Si es s\u00f3lo para mover un fichero este procedimiento est\u00e1 bien, si es para mover m\u00e1s habr\u00eda que hacer un script.</p> <p>Referencias</p> <ul> <li>How to export/import torrent in transmission in Ubuntu?</li> <li>What to backup before upgrade (Transmission)?</li> </ul>","tags":["como","how to","receta","torrent","transmission"]},{"location":"blog/2013/03/26/vii-jornadas-sig-libre-girona/","title":"VII Jornadas de SIG Libre de Girona","text":"<p>Este a\u00f1o gracias a Cartolab he tenido la oportunidad de asistir de nuevo a las Jornadas de SIG Libre de Girona.</p> <p>Como en a\u00f1os anteriores, el ambiente y la organizaci\u00f3n fueron magn\u00edficos. A pesar de que no hab\u00eda tanta gente como hace dos a\u00f1os, el compromiso de la comunidad geo con estas jornadas y el buen hacer del sigte hace que siempre merezca la pena ir.</p> <p>Este a\u00f1o, desde cartolab, siguiendo la l\u00ednea que tenemos para las jornadas de presentar contenidos formativos, an\u00e1lisis y cooperaci\u00f3n para el desarrollo llevamos una comunicaci\u00f3n sobre el Curso Online de SIG para Cooperaci\u00f3n al Desarrollo , que ayudamos a elaborar el a\u00f1o pasado junto a Ingenier\u00eda Sin Fronteras, la empresa iCarto y el laboratorio de la USC, Laborate.</p> <p>El eje de la presentaci\u00f3n consist\u00eda en tratar de mostrar, como si bien las necesidades pueden ser iguales en los distintos territorios, las problem\u00e1ticas que se daban en unos y en otros eran distintas. Por ejemplo la necesidad para la elaboraci\u00f3n de un plan de ordenaci\u00f3n territorial es igual en Galicia, que en Jinotega (Nicaragua), pero los problemas en Jinotega, donde s\u00f3lo el 40% de las familias tiene una escritura de propiedad de la tierra, y s\u00f3lo el 25% de las personas tiene alg\u00fan tipo de ingreso , son distintos a los que nos encontraremos en Galicia. La presentaci\u00f3n es algo minimalista pero si quer\u00e9is m\u00e1s pod\u00e9is anotaros al curso.</p>","tags":["cartolab","cooperacion","girona","gis","icarto","isf","laborate","mooc"]},{"location":"blog/2013/05/01/libro-mr-neighborlys-humble-little-ruby-book/","title":"Libro: Mr Neighborly\u2019s humble little ruby book","text":"<p>Estos d\u00edas he estado leyendo el libro sobre ruby Mr Neighborly\u2019s humble little ruby book. Aprovecho para hacer una peque\u00f1a rese\u00f1a.</p> <p>La raz\u00f3n de escoger este, es que es la primera referencia que aparece en la gu\u00eda de inicio r\u00e1pido de ruby on rails, y no quer\u00eda invertir tiempo en buscar otra referencia. El libro se puede consultar de manera gratuita en html y pdf, aunque tiene una secci\u00f3n de donaciones. Est\u00e1 escrito en 2006 y usa ruby 1.8.5 con lo que algunas cosas pueden estar un poco desactualizadas. El pdf tiene 147 p\u00e1ginas pero de texto efectivo andar\u00e1 por las 130. Si te pasa como a mi, que algunos cap\u00edtulos no te interesan mucho, se puede leer en unas 6 u 8 horas. El libro tiene un estilo desenfadado, con (malos) gui\u00f1os c\u00f3micos al lector de tanto en tanto.</p> <p>Entra de forma bastante r\u00e1pida y pr\u00e1ctica en temas de inter\u00e9s, sin perder demasiado tiempo en introducciones o aspectos muy b\u00e1sicos de oop o programaci\u00f3n, habituales en este tipo de tutoriales. Desde luego es insuficiente para alguien sin experiencia previa, pero si conoces alg\u00fan otro lenguaje din\u00e1mico como python, enseguida te ayuda a ver las mayores diferencias. De hecho a menudo hace comparaciones con otros lenguajes.</p> <p>En el cap\u00edtulo 4 hay una secci\u00f3n entera dedicada a la API de Windows, que para mi no ten\u00eda mayor inter\u00e9s, y otra sobre threads, que por ahora me llega con ojear.</p> <p>El cap\u00edtulo 5 est\u00e1 dedicado a lo que podr\u00edamos llamar networking (sockets, http, ftp, web services) y algo de base de datos. Si lo que buscas es conocimientos b\u00e1sicos de ruby para luego aprender rails, se puede saltar. Es mejor coger estos conceptos directamente a trav\u00e9s de rails.</p> <p>En el \u00faltimo cap\u00edtulo habla un poco de testing lo cual est\u00e1 muy bien, porque tampoco es algo muy habitual.</p> <p>Los dos anexos tampoco son de especial inter\u00e9s, y algunos de los enlaces que aparecen en ellos no funcionan.</p> <p>En definitiva:</p> <ul> <li>Se lee relativamente r\u00e1pido</li> <li>Si vienes de python te permite entender las mayores diferencias del lenguaje sin mucho problema</li> <li>Seguramente hay cosas mejores por ah\u00ed</li> </ul>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/08/plugin-de-analisis-de-redes-en-gvsig-1-x/","title":"Plugin de an\u00e1lisis de redes en gvSIG 1.x","text":"<p>Una pregunta habitual en las listas de correo de gvSIG es si hay alguna herramienta para realizar an\u00e1lisis de redes. En Cartolab hemos estado buscando enlaces a algunos recursos del plugin llamado \u00abpiloto de redes\u00bb que es el m\u00e1s empleado para estos an\u00e1lisis para poder compartirlos.</p> <p>El plugin de piloto de redes (a veces tambi\u00e9n se lo llama \u00abnetwork extension\u00ab, \u00aban\u00e1lisis de redes\u00bb o \u00abextGraph\u00ab) es mantenido por Scolab y dispone de una p\u00e1gina web en la forja de join-up, pero parece desactualizada.</p>","tags":["an\u00e1lisis de redes","cartolab","gis","gvsig","scolab"]},{"location":"blog/2013/05/08/plugin-de-analisis-de-redes-en-gvsig-1-x/#instalacion","title":"Instalaci\u00f3n","text":"<p>La \u00faltima versi\u00f3n de este plugin es compatible con la versi\u00f3n 1.12 de gvSIG, y se puede instalar desde el administrador de complementos.</p> <p>Herramientas -&gt; Administrador de complementos -&gt; Seleccionamos org.gvsig.graph y seguimos las instrucciones.</p>","tags":["an\u00e1lisis de redes","cartolab","gis","gvsig","scolab"]},{"location":"blog/2013/05/08/plugin-de-analisis-de-redes-en-gvsig-1-x/#resumen-de-uso","title":"Resumen de uso","text":"<ol> <li>Se carga una capa de l\u00edneas con los l\u00edneas conectadas, sin repetir y digitalizadas en el sentido de la circulaci\u00f3n.</li> <li>Si queremos un an\u00e1lisis mas acertado deber\u00edamos como m\u00ednimo un atributo donde est\u00e9 definido el coste y otro en el que est\u00e9 definido el sentido. El coste representa cuanto cuesta recorrer ese tramo en las unidades que nosotros queramos, distancia, tiempo,\u2026 En el campo sentido Asignamos un valor al sentido que se puede seguir por esa l\u00ednea (el de la digitalizaci\u00f3n, ambos sentidos, contrario a la digitalizaci\u00f3n)</li> <li>A continuaci\u00f3n vamos a Red-&gt;calcular topolog\u00eda de red que nos generar\u00e1 un fichero .net en el mismo direcotorio que la capa original con esa red. Aqu\u00ed podemos decidir asignar cierta tolerancia a nuestra capa, por si los nodos no est\u00e1n perfectamente conectados,\u2026</li> <li>En la siguiente pantalla, emparejamos los campos que nos solicitan. No es necesario rellenarlos todos. Si escogemos sentido le diremos que valor corresponde a de cada sentido posible.</li> <li>Cuando se carga la red nos preguntar\u00e1 por el campo que tiene un identificador para las geometr\u00edas, por ejemplo los nombres de las calles.</li> <li>Con la red cargada tenemos las opciones de introducir paradas, barreras o realizar los an\u00e1lisis. Las paradas se pueden administrar desde Red-&gt;Gesti\u00f3n de paradas. Son puntos de inicio, fin o de paso intermedio obligatorio de un c\u00e1lculo de rutas. Tambi\u00e9n se comportan como puntos a partir del cual determinar el equipamiento m\u00e1s cercano,\u2026 Las barreras son puntos por los que se impide el paso.</li> <li>Entre c\u00e1lculo y c\u00e1lculo recordar Red -&gt; Borrar -&gt; \u00abEliminar lo que nos interese\u00bb</li> </ol>","tags":["an\u00e1lisis de redes","cartolab","gis","gvsig","scolab"]},{"location":"blog/2013/05/08/plugin-de-analisis-de-redes-en-gvsig-1-x/#videotutoriales","title":"Videotutoriales","text":"<ul> <li>Una serie de cuatro v\u00eddeos (unos 10, 15 minutos en total) con lo m\u00e1s b\u00e1sico del la extensi\u00f3n de redes para calcular rutas \u00f3ptimas. Emplea la versi\u00f3n 1.1.2 de gvSIG pero permite ver lo m\u00e1s importante.</li> <li>V\u00eddeo de 6 minutos, demostrativo de varias de las funcionalidades de la extensi\u00f3n. . C\u00e1lculo de rutas. Matriz de distanticas y tiempos. Punto m\u00e1s cercano. \u00c1rbol de recubrimiento m\u00ednimo. \u00c1rea de servicio. Est\u00e1 bien para de un vistazo saber todo lo que hace.</li> </ul>","tags":["an\u00e1lisis de redes","cartolab","gis","gvsig","scolab"]},{"location":"blog/2013/05/08/plugin-de-analisis-de-redes-en-gvsig-1-x/#manuales","title":"Manuales","text":"<ul> <li>Versi\u00f3n html en la p\u00e1gina de gvSIG de la versi\u00f3n 0.1.</li> <li>Una versi\u00f3n algo m\u00e1s antigua del manual pero en formato pdf se puede descargar desde la antigua p\u00e1gina del proyecto en la forja join-up.</li> </ul>","tags":["an\u00e1lisis de redes","cartolab","gis","gvsig","scolab"]},{"location":"blog/2013/05/08/plugin-de-analisis-de-redes-en-gvsig-1-x/#otros-recursos","title":"Otros recursos","text":"<ul> <li>V\u00eddeo de 5 minutos que demuestra como calcular la red y obtener una ruta \u00f3ptima entre paradas.</li> <li>V\u00eddeo de 5 minutos para el c\u00e1lculo de puntos m\u00e1s cercanos.</li> <li>Proyecto del Google Summer Of Code para hacer un plugin sobre la extensi\u00f3n de redes para hacer c\u00e1lculo vrp.</li> <li>Hay otro plugin para realizar an\u00e1lisis de redes hecho como proyecto fin de carrera, para la versi\u00f3n 1.1. Parece algo desactualizado.</li> <li>En las 2 jornadas de latinoam\u00e9rica y el caribe de gvSIG se hizo una presentaci\u00f3n de la herramienta. Buscar por la palabra \u00abredes\u00bb en esta p\u00e1gina.</li> </ul>","tags":["an\u00e1lisis de redes","cartolab","gis","gvsig","scolab"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/","title":"Libros de ruby para principiantes","text":"<p>Tras mi r\u00e1pida visita a Ruby a trav\u00e9s del Mr Neighborly\u2019s humble little ruby book he estado buscando otros libros para principiantes que me dieran una visi\u00f3n m\u00e1s amplia del lenguaje. Recopilo algunos de los libros que se suelen recomendar con mis propias impresiones sobre lo que he le\u00eddo de ellos. No he le\u00eddo ninguna as\u00ed que puedo equivocarme en las apreciaciones, si no est\u00e1s de acuerdo deja un comentario.</p>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/#beginning-ruby-from-novice-to-professional-second-edition","title":"Beginning Ruby: From Novice to Professional, Second Edition","text":"<p>. Est\u00e1 reconocido como uno de los mejores libros para novatos, avanza desde las cosas m\u00e1s sencillas hasta cubrir hasta iniciarte en tem\u00e1s m\u00e1s complejos como ruby on rails o testing. Combina bastantes ejemplos peque\u00f1os de c\u00f3digo con algunos m\u00e1s grandes.</p> <ul> <li>Versi\u00f3n de Ruby empleada: 1.8 con comentarios sobre la 1.9</li> <li>P\u00e1ginas: 652 p\u00e1ginas.</li> <li>A\u00f1o de la \u00faltima edici\u00f3n: 2009</li> <li>Web: beginningruby.com</li> <li>Gente que lo comparte: Por torrent. Por descarga directa</li> </ul>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/#the-ruby-programming-language","title":"The Ruby Programming Language","text":"<p>. Considerado m\u00e1s bien de nivel intermedio, busca transmitir las interioridades del lenguaje, aunque se suele considerar como uno de los mejores libros para aprender. Uno de los autores del libro es Yukihiro Matsumoto el creador de Ruby.</p> <ul> <li>Versi\u00f3n de Ruby empleada: 1.8 y 1.9</li> <li>P\u00e1ginas: 448</li> <li>A\u00f1o de la \u00faltima edici\u00f3n: 2008</li> </ul>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/#programming-ruby-the-pragmatic-programmers-guide","title":"Programming Ruby: The Pragmatic Programmer\u2019s Guide","text":"<p>Fue el primer libro en ingl\u00e9s publicado sobre Ruby y es probablemente el libro m\u00e1s referenciado. Pero se ve que tambi\u00e9n tiene unos cuantos detractores. Hay una cuarta edici\u00f3n del libro publicado por ahora como borrador que cubre la versi\u00f3n 1.9 y la 2.0. Para ruby 1.8 se puede comprar la segunda edici\u00f3n.</p> <p>La primera edici\u00f3n del libro sobre ruby 1.6, de 2001 se puede consultar online en ruby-doc y en rubycentral</p> <ul> <li>Versi\u00f3n de Ruby empleada:1.9 y 2.0</li> <li>P\u00e1ginas: 1000</li> <li>A\u00f1o de la \u00faltima edici\u00f3n: 2013 (en borrador)</li> </ul>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/#the-well-grounded-rubyist","title":"The Well-Grounded Rubyist","text":"<p>Entre nivel inicial e intermedio, parece pensado pensado para quien tiene cierta idea y quiere conocer las particularidades del lenguaje con m\u00e1s profundidad. Muestra un mont\u00f3n de pros y contras del lenguaje y sus idioms pero no llega a desarrollar un proyecto de c\u00f3digo concreto. Es otro de los libros m\u00e1s mencionados.</p> <ul> <li>Versi\u00f3n de Ruby empleada: 1.9</li> <li>P\u00e1ginas: 487</li> <li>A\u00f1o de la \u00faltima edici\u00f3n: 2009</li> </ul>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Lo que yo estoy buscando es un libro f\u00e1cil de leer y que tenga alg\u00fan ejemplo realista de c\u00f3digo y no peque\u00f1os snippets, por ello me he decidido darle una oportunidad al Beggining Ruby. Tratar\u00e9 de contar que tal est\u00e1 cuando lo acab\u00e9.</p>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>Pregunta en stackoverflow</li> <li>Libros recomendados por programmingzen.com</li> <li>Los seis mejores libros para aprender Ruby</li> <li>Libros recomendando de Ruby por Batsov.com</li> </ul>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/05/18/libros-ruby-principiantes/#otros-libros","title":"Otros libros","text":"<p>Sobre Ruby tambi\u00e9n hay bastantes libros gratu\u00edtos:</p> <ul> <li>Diez libros gratu\u00edtos de ruby</li> <li>10 ways free</li> <li>Ruby Programming en Wikibooks</li> <li>why\u2019s (poignant) guide to Ruby. A pesar de que es gratuito y hablan bien de \u00e9l, tambi\u00e9n hay demasiadas opiniones en contra, y parece ser que si el ingl\u00e9s no es tu lengua materna puede ser dif\u00edcil de seguir.</li> </ul> <p>y si lo que buscas es alg\u00fan libro m\u00e1s avanzado, estos son los que suelen recomendar:</p> <ul> <li>Design Patterns in Ruby</li> <li>Ruby Best Practice</li> <li>The Ruby Way</li> </ul>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/06/17/librobeggining-ruby-from-novice-to-proffesional-de-peter-cooper/","title":"Libro: Beggining Ruby: From novice to proffesional de Peter Cooper","text":"<p>He terminado estos d\u00edas de leer el libro de Peter Cooper, Beginning Ruby: From Novice to Professional (Expert\u2019s Voice in Open Source) , es una segunda edici\u00f3n del 2009 publicada por Apress. El libro se puede comprar desde la p\u00e1gina del autor.</p> <p>Tiene 658 p\u00e1ginas, pero entre espacios en blanco, \u00edndice de referencias, \u00edndice de contenidos y secciones prescindibles para quien ya sepa algo de programaci\u00f3n se queda en bastantes menos. Adem\u00e1s, es f\u00e1cil de leer.</p> <p>Si ruby no es el primer lenguaje que aprender mi recomendaci\u00f3n es empezar por el ap\u00e9ndice A. De un vistazo r\u00e1pido tienes una gran parte de la sintaxis b\u00e1sica del lenguaje, que ya te permite empezar a hacer alguna prueba.</p> <p>A partir de ah\u00ed lo m\u00e1s f\u00e1cil es leer el libro en orden, es f\u00e1cil identificar aquellas secciones prescindibles, como la de instalar ruby en distintos sistemas operativos del cap\u00edtulo 1, la introducci\u00f3n a ppo del 2, los operadores b\u00e1sicos del 3,\u2026 Sobre todo en los primeros cap\u00edtulos hay cosas b\u00e1sicas que pueden saltarse, y a partir de la mitad del libro algunas cosas muy espec\u00edficas que se pueden leer en diagonal, simplemente saber que existen y volver a ellas si en alg\u00fan momento te hace falta.</p> <p>Me gusta del libro que empieza despacio, siendo asequible para alguien con poca experiencia previa en programaci\u00f3n pero avanza r\u00e1pido y gradual hacia temas m\u00e1s avanzados cubriendo un mont\u00f3n de aspectos del lenguaje que pueden hacer falta. Incluye comentarios sobre estilo del c\u00f3digo, tests autom\u00e1ticos (esta parte pod\u00eda estar un poquito mejor) y desarrollo web, incluido un cap\u00edtulo sobre rails que te da para dar los primeros pasos en ese framework.</p> <p>Tambi\u00e9n me gusta que hay bastantes peque\u00f1os snippets de c\u00f3digo autoejecutables y dos cap\u00edtulos enteros de aplicaciones un poco m\u00e1s completas, el cap\u00edtulo 12 en el que desarrollas un bot con el que dialogar es una gozada.</p> <p>Lo que menos me gusta es que a pesar de que cubre ruby 1.9, se nota que est\u00e1 escrito para la 1.8 y luego actualizado. En definitiva un buen primer libro para quien ya sepa programar y quiera aprender como ruby puede solucionar alguna de sus necesidades</p>","tags":["desarrollo sofware","libros","programaci\u00f3n","ruby"]},{"location":"blog/2013/08/31/lo-que-esta-en-juego-en-siria/","title":"Lo que est\u00e1 en juego en Siria","text":"<p>Lo que est\u00e1 en juego en Siria es una serie de tres art\u00edculos (1, 2, 3) imprescindibles aparecidos en el blog de Guerras Postmodernas que trata de explicar las causas y el ritmo actual del conflicto desde una perspectiva amplia alej\u00e1ndose de los, ya demasiados, comentarios acerca del imperialismo yanki.</p> <p>Tampoco os perdais el paralelismo entre la guerra c\u00edvil siria y la guerra civil espa\u00f1ola, bas\u00e1ndose en la tesis de que ambas se convirtieron en guerras de intermediarios (proxy war).</p>","tags":["guerra civil espa\u00f1ola","guerras postmodernas","oriente medio","punk world","siria"]},{"location":"blog/2013/09/14/tres-podcast-de-javahispano-sobre-legislacion/","title":"Tres podcast de JavaHispano sobre legislaci\u00f3n","text":"<p>Si eres desarrollador hay un par de aspectos de la legislaci\u00f3n de las que deber\u00edas tener ciertas nociones. Propiedad intelectual, LOPD, LSSICE, Licencias de Software, Software Libre,\u2026 son conceptos que si bien seguramente no tienes porque dominar, al menos te deber\u00edan sonar. Ultimamente he o\u00eddo tres podcasts de JavaHispano donde tocan alguno de estos aspectos que no est\u00e1 de m\u00e1s escuchar:</p> <ul> <li>Propiedad intelectual del software. Que responde a preguntas como \u00bfQu\u00e9 derechos tiene un programador asalariado sobre el software que escribe? con respuestas como basicamente ninguna a no ser que pacte previamente.</li> <li>Ley de Protecci\u00f3n de Datos Personales (LOPD): Desde que es la ley hasta que deber\u00eda saber un desarrollador para que sus programas est\u00e9n adaptados a la ley. O sentencias y explicaciones como que Internet no es considerado por la ley una fuente accesible al p\u00fablico y por tanto, a pesar de que alguien ponga una direcci\u00f3n de correo en una web un tercero no tiene legitimidad para emplear ese correo en una campa\u00f1a de publicidad.</li> <li>Introducci\u00f3n y reflexiones sobre Software libre. \u00bfQu\u00e9 es el software libre?. Diferencias entre la OSI y la FSF. Tipos de licencias, \u2026 El podcast es bastante opinativo como ellos mismos reconocen y no estoy de acuerdo con algunas de las cosas que dicen. Pero si no tienes mucha idea es una buena introducci\u00f3n.</li> </ul> <p>Y tu. Conoces otras fuentes b\u00e1sicas de legislaci\u00f3n, licencias, etc. que todo desarrollador de software deber\u00eda leer.</p>","tags":["desarrollo sofware","legislaci\u00f3n","lopd","propiedad intelectual","software libre"]},{"location":"blog/2013/10/12/como-funciona-git-reset-y-por-que-no-usar-git-flow/","title":"Como funciona git reset y porqu\u00e9 no usar git-flow","text":"<p>Scott Chacon demistifica en el siguiente v\u00eddeo git reset, que es probablemente uno de los comandos m\u00e1s complejos de entender de git.</p> <p>En su blog y en este gist hay alguna explicaci\u00f3n adicional.</p> <p>Hacia el final de la charla le preguntan que opina de git flow, lo que le permite explicar porque no le gusta y recomienda leer el workflow que siguen en github. Merece la pena leerlo.</p>","tags":["desarrollo sofware","git","github"]},{"location":"blog/2013/11/01/biggest-way-product-development-is-re-learning/","title":"The biggest waste in product development is re-learning","text":"<p>The biggest waste in product development is re-learning.</p> <p>Product development teams are large and diverse. When someone on the team learns something, that knowledge needs to spread quickly to the whole team. Otherwise, someone else could learn an opposing truth and the two people could begin working at cross purposes. The re-learning process can also span time. What one part of the team learns earlier in the development process could become important to another part of the team later. Spending time and money learning the same thing multiple times is a waste of opportunity and a potential source of contradictory decisions.</p> <p>Learning from Lean. Kent Beck.</p>"},{"location":"blog/2013/11/13/ide-desarrollo-web-cliente/","title":"IDE para desarrollo web en cliente","text":"<p>Estoy buscando un IDE (o editor de c\u00f3digo) para desarrollo web centrado en el cliente (JavaScript, HTML y CSS). Tras duckduckgodear un poco ya tengo una lista de los entornos que voy a me gustar\u00eda probar, no necesariamente en este orden:</p> <ul> <li>Webstorm. De jetbrains. No es libre ni gratuito pero sale muy bien parado en las comparativas.</li> <li>Sublime Text. Tampoco libre ni gratuito, pero al igual que el anterior muy bien valorado.</li> <li>Eclipse. Con plugins para desarrollo web o la versi\u00f3n pre-empaquetada.</li> <li>Emacs. Que nunca decepciona cuando inviertes suficiente tiempo en \u00e9l.</li> <li>Aptana. Lo he estado usando para python y va aceptable.</li> <li>NetBeans. A pesar de que nunca lo he usado tiene cr\u00edticas entusiastas.</li> <li>Brackets. Un editor libre creado por Adobe con muy buena pinta. (actualizado 26/Junio/2014)</li> <li>Atom. Un editor libre creado por GitHub, basado en nodejs. Tambi\u00e9n con muy buena pinta, pero por ahora sin binarios para Linux. (actualizado 26/Junio/2014)</li> <li>Mozilla Web IDE. Todav\u00eda parece bastante verde, y no tengo claro que sea lo que busco, pero parece que Mozilla ha intentando montar un IDE directamente en Firefox. El target principal de aplicaciones es su sistema para moviles FirefoxOS pero deber\u00eda valer para la web.(actualizado 26/Junio/2014)</li> </ul> <p>Por ahora voy a empezar con Aptana e ir\u00e9 contando. \u00bfVosotros que usais?</p>","tags":["desarrollo sofware","desarrollo web","Escoger IDE web","IDE"]},{"location":"blog/2013/12/08/libro-tropas-del-espacio/","title":"Libro: Tropas del espacio","text":"<p>He acabado de releer estos d\u00edas Tropas del Espacio, ganadora del premio Hugo a la mejor novela en 1960. Es una mezcla entre space opera y cadete espacial de tinte bastante militarista que ha generado rios de tinta y bits. Para mi la mayor cr\u00edtica al libro, cada cual puede tener sus ideas, es el tono adoctrinador de la novela, con largos flashbacks que te desconectan del hilo principal, muy distinto, por ejemplo al estilo Stephenson que trata al lector como alguien inteligente donde el proceso reflexivo va impl\u00edcito en la historia.</p> <p>Si s\u00f3lo est\u00e1s buscando un space opera o una novela de aventuras en el espacio es mejor que pruebes con otra cosa como El aprendiz de guerrero o La vieja guardia. Si est\u00e1s buscando una opini\u00f3n diferente sobre el derecho al voto o la educaci\u00f3n juvenil mezclada con exoesqueletos, tienes est\u00e1 novela disponible en tu tienda habitual o probar con este magnet para tu programa de torrent favorito.</p> <p>Por cierto, que si has visto la pel\u00edcula no te preocupes, tienen bastante poco que ver.</p> <p>Otras cr\u00edticas del libro que me han resultado interesantes:</p> <ul> <li>ciencia-ficci\u00f3n.com</li> <li>papelenblanco.com</li> </ul>","tags":["asuntos militares","ciencia ficci\u00f3n","derecho al voto","educaci\u00f3n","libros","Robert A. Heinlein","space opera","tropas del espacio"]},{"location":"blog/2014/01/02/stallman-ese-viejo-rockero/","title":"Stallman, ese viejo rockero","text":"<p>Hace unas semanas Stallman estuvo de gira por Galicia dando conferencias y algunos amigos, me preguntaron si merecia la pena verlo. La verdad es que no es f\u00e1cil contestar a eso.</p> <p>Para mi Stallman, fue la figura clave del movimiento del Software Libre durante muchos a\u00f1os. La mayor\u00eda de las veces las innovaciones son s\u00f3lo evoluciones de hechos culturales o tecnolog\u00edas existentes. Los conceptos acu\u00f1ados por Stallman, en cambio, se pueden considerar disruptivos.</p> <p>Creador de la Free Software Foundation, de emacs uno de los dos mejores editores de texto existentes, de una de las licencias de Softare Libre m\u00e1s extendidas y del compilador libre de C (entre otros lenguajes) m\u00e1s usado. Por uno cualquiera de estos hechos merecer\u00eda sus laureles, pero resulta que estuvo implicado en los cuatro.</p> <p>Pero ahora mismo Stallman es como uno de esos viejos rockeros, que casi sin voz repiten una y otra vez sus viejas canciones. Sigue llenando auditorios y merece la pena ir a uno de sus directos, pero va siendo hora de que los que estamos en esto, transmitamos que hay mucha m\u00e1s gente con cosas interesantes que contar.</p>"},{"location":"blog/2014/01/05/charlas-del-foss4g-13/","title":"Charlas del FOSS4G 13","text":"<p>Estoy viendo algunas (la mayor\u00eda) de las charlas del FOSS4G que hay en esta lista de youtube. Llevo las primeras 25, y comparto en dos grupos las que me han parecido m\u00e1s interesantes y otras que he visto con una m\u00ednima descripci\u00f3n.</p>","tags":["charlas","foss4g","gis","videos"]},{"location":"blog/2014/01/05/charlas-del-foss4g-13/#recomendables","title":"Recomendables","text":"<ul> <li>TileServer. Buena introducci\u00f3n a que es WMTS y cuando usarlo. As\u00ed como una demo de lo f\u00e1cil que es convertir un r\u00e1ster a tiles y servirlo como tileserver-php. Recomendable si no sabes lo que es WMTS.</li> <li>Leaflet: Past, Present, Future. Charla divertida donde cuentan la historia de leaflet y lo que esperan del futuro. Nada t\u00e9cnico pero interesante para estar al d\u00eda del mundillo. De paso deja un par de lecciones de como conseguir que un proyecto de software libre triunfe.</li> <li>OpenLayers 3: Under The Hood. Recomendable. Es interesante ver como han repensando la librer\u00eda, y lo que hay alrededor de la misma, integraci\u00f3n continua, como hacen los builds,\u2026</li> <li>Application Development With OpenLayers 3. Es un resumen de como usar la api de ol3 para hacer tus propias aplicaciones.</li> </ul>","tags":["charlas","foss4g","gis","videos"]},{"location":"blog/2014/01/05/charlas-del-foss4g-13/#otras","title":"Otras","text":"<ul> <li>Concurrent Online Webgis. La aplicaci\u00f3n parece bastante espectacular pero el v\u00eddeo resulta un poco aburrido de ver. Han usado un mont\u00f3n de las nuevas caracter\u00edsticas de html5, para hacer un \u00abgoogle docs para mapas\u00bb.</li> <li>Raster Data In GeoServer And GeoTools. Explica una serie de desarrollos hechos por geosolutions para r\u00e1ster en geoserver entre los que se incluye mejoras para jai e imageio. En resumen lo interesante es echarle un ojo a los siguientes enlaces: <ul> <li>imageio-ext. Un reemplazo de imageio</li> <li>jai-ext un reemplazo de jai. Todav\u00eda no funcional.</li> <li>jaitools.</li> <li>turbojpeg.</li> </ul> </li> <li>Managing update of tiles of dynamic data. Demasiado espec\u00edfica del proyecto que comenta.</li> <li>Getting The Best Performance For GeoJSON Map Visualizations. Hace una introducci\u00f3n a topogeojson y a generalizar preservando topolog\u00eda sin profundizar demasiado. A partir del minuto 13 empieza con los resultados de explicar que en los test que han hecho en general postgis es m\u00e1s r\u00e1pido que couchdb. Lo m\u00e1s interesante de la charla es simplemente darse cuenta de que hay que medir las \u00aboptimizaciones\u00bb que se hacen para nuestro caso particular y no basarse en subjetividades.</li> <li>Real-time Data Analysis And Rendering With HTML5 Canvas\u2026 El contenido en s\u00ed era interesante pero la charla me pareci\u00f3 un poco aburrida no acab\u00e9 de verlo. Trata de describir la infraestructura que montaron con geoserver y openlayers para rasterizar en el servidor un mont\u00f3n de geometr\u00edas y servirlas al cliente.</li> <li>OpenLayers 3 Showcase. Parecida a OpenLayers Under The hood. La verdad es que viendo los dos v\u00eddeos que pusimos como recomendables este se hace repetitivo. No llegu\u00e9 a verlo entero.</li> <li>OpenLayers 3 \u2013 How To Successfully Run A Crowdfunding Campaign. Da un repaso a posibles modos de hacer crowdfunding y como fue el proceso para financiar ol3. Lo m\u00e1s interesante es ese proceso de co-financiaci\u00f3n entre una administraci\u00f3n p\u00fablica y un crowdfunding.</li> <li>Analysis Of Realtime Stream Data With Anvil. Una charla de ESRI acerca de como son open, una parrafada pol\u00edtica acerca de porque GPL es \u00abmenos libres\u00bb que otras licencias y comentar un par de las cosas que tienen publicadas. Sobre \u00abAnvil\u00bb el producto del que en teor\u00eda va la charla para an\u00e1lisis de datos en tiempo real, no cuentan demasiado al margen de una demo analizando tweets.</li> <li>Old Maps Online And Georeferencer. La charla no es especialmente interesante pero presenta una p\u00e1gina web muy chula que te permite consultar los mapas hist\u00f3ricos que tenga indexados de diversas fuentes para un determinado lugar, fecha, \u2026 Tambi\u00e9n presenta georeferencer un servicio para georefenciar de forma colaborativa mapas antiguos.</li> <li>How To Create A Geocoded Town. Son dos personas y a una de ellas se la escucha mal, adem\u00e1s los primeros minutos van sobre la wikipedia, as\u00ed que no la acab\u00e9, pero la idea parece buena.</li> <li>GIS For All: Exploring The Barriers And Opportunities For Underexploited GIS Applications. Da algunos numeros de una encuesta barreras de entrada al GIS y algunas opiniones de como superarlas.</li> <li>ESA User Services Powered By Open Source. Stack que est\u00e1 empleando la ESA para servir im\u00e1genes de algunas de sus misiones y algunas de las mejoras que hicieron a Mapcache y que publicaron.</li> <li>Open Source Software For Land Cover Mapping From Remote Sensing Data. Un ejemplo de como usar gdal/ogr y pktools para hacer una clasificaci\u00f3n basada en m\u00e9todos de machine learning.</li> <li>Towards Big Earth Data Analytics: The EarthServer Approach. Un FP7 (financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea) de 5 millones de Euros para hacer un servidor distribuido que permita analizar grandes cantidades de informaci\u00f3n y visualizarlas en clientes web (2 y 3d)</li> <li>Implementation Of Standard Web Services For GOCE Data Exploitation.</li> </ul>","tags":["charlas","foss4g","gis","videos"]},{"location":"blog/2014/02/22/pregunta-abierta-al-ine-por-que-las-geometrias-de-las-secciones-censales-no-son-publicas/","title":"Pregunta abierta al INE. \u00bfPor qu\u00e9 las geometr\u00edas de las secciones censales no son p\u00fablicas?","text":"<p>Con motivo del Open Data Day, hemos intentado hacer una visualizaci\u00f3n para la que necesit\u00e1bamos las geometr\u00edas de las secciones censales.</p> <p>Al parecer por la pol\u00edtica del INE respecto a estos datos no es posible obtenerlos as\u00ed que les he escrito un correo. Actualizar\u00e9 este art\u00edculo con lo que respondan.</p> <p>Con motivo del Open Data Day [1] estamos intentando hacer una visualizaci\u00f3n para la que necesitamos las geometr\u00edas de los distritos censales.</p> <p>He visto que es posible obtener informaci\u00f3n de las secciones censales a trav\u00e9s de WMS [2] pero se especifica que no es posible obtener las geometr\u00edas a trav\u00e9s de WFS [3].</p> <p>Parece ser que esto es debido a la pol\u00edtica del INE, que es el propietario de esta informaci\u00f3n [4].</p> <p>Me gustar\u00eda que me informaran si esto es correcto y en caso de no serlo de donde puedo obtener dicha informaci\u00f3n.</p> <p>En caso de que efectivamente exista una pol\u00edtica de no publicaci\u00f3n acerca de esos datos, me gustar\u00eda saber cual es el motivo de que la ciudadadan\u00eda no tenga acceso a ellos.</p> <p>Les hago saber que he reproducido este mensaje en mi blog [5] y que con su permiso reproducir\u00e9 tambi\u00e9n la respuesta que me den.</p> <p>Muchas Gracias.</p> <p>[1] http://opendataday.org/ [2] http://www.idee.es/wms/IDEE-Limite/IDEE-Limite [3] http://www.cartociudad.es/portal/web/guest/directorio-de-servicios [4] http://listserv.gva.es/pipermail/gvsig_usuarios/2012-February/021286.html [5] http://conocimientoabierto.es/pregunta-abierta-al-ine-por-que-las-geometrias-de-las-secciones-censales-no-son-publicas/659/</p>","tags":["gis","ine","open data"]},{"location":"blog/2014/02/22/pregunta-abierta-al-ine-por-que-las-geometrias-de-las-secciones-censales-no-son-publicas/#actualizacion-25022014","title":"Actualizaci\u00f3n 25/02/2014","text":"<p>El lunes por la ma\u00f1ana me lleg\u00f3 este correo de respuesta del INE:</p> <p>Estimado Sr.Sra.: En relaci\u00f3n con su consulta le informamos lo siguiente :</p> <p>el INE facilita como petici\u00f3n a medida los Ficheros de Cartograf\u00eda Digital, estos ficheros contienen la digitalizaci\u00f3n de los contornos georeferenciados de todos los municipios y de gran parte de las secciones censales, seg\u00fan coordenadas UTM, huso 28, 29, 30 y 31. Los ficheros tienen formato EXPORT de Arclnfo (e009) y SHAPE.</p> <p>en la siguiente direcci\u00f3n puede consultar las secciones disponibles</p> <p>http://www.ine.es</p> <p>-productos y servicios</p> <p>-informaci\u00f3n estad\u00edstica</p> <p>-informaci\u00f3n a medida y ficheros especiales</p> <p>http://www.ine.es/ss/Satellite?L=es_ES&amp;c=Page&amp;cid=1254735550786&amp;p=1254735550786&amp;pagename=ProductosYServicios%2FPYSLayout</p> <p>-estos ficheros tienen un coste dependiendo de si solo quiere uno o todos.</p> <p>hay que solicitarlos como petici\u00f3n a medida</p> <p>las peticiones a medida se pueden realizar mediante este medio o bien directamente al Area de Atenci\u00f3n a Usuarios. Fax 91-5839158</p> <p>en las peticiones de informaci\u00f3n a medida se indicar\u00e1 los datos de la persona de contacto (nombre, direcci\u00f3n postal, tel\u00e9fono, fax y correo electr\u00f3nico si dispone de \u00e9l) y detallando lo mejor posible la informaci\u00f3n que se desea</p> <p>-Atentamente</p> <p>-\u00c1rea de Difusi\u00f3n por Internet.</p> <p>\u2014 CALIDAD DE LA INFORMACI\u00d3N \u2014 La presente informaci\u00f3n se ha obtenido siguiendo estrictos procedimientos de control de calidad; no obstante, pueden producirse errores involuntarios o de interpretaci\u00f3n, por lo que las cifras ofrecidas pueden, en alg\u00fan caso, no ser correctas o adecuadas a su petici\u00f3n.</p> <p>NOTA: Por favor, no responda a este correo ya que los correos electr\u00f3nicos recibidos en esta direcci\u00f3n se borran autom\u00e1ticamente. Si necesita volver a contactar con nosotros utilice un nuevo formulario de consulta http://www.ine.es/infoine indicando su n\u00famero de referencia.</p> <p>En resumen, que hay que pagar por los datos. La verdad es que les escrib\u00ed inicialmente por curiosidad, no porque tenga ninguna necesidad de los datos y no querr\u00eda alargar esto de forma indefinida, por lo que si alguien se anima a colaborar con una respuesta o dar alguna idea se lo agradecer\u00eda. Estaba pensando en enviarles como respuesta un correo parecido al que escribo a continuaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 opin\u00e1is?. Para facilitar la colaboraci\u00f3n he pegado este documento en un etherpad de libre modificaci\u00f3n.</p> <p>Hola,</p> <p>Les escribo de nuevo con relaci\u00f3n a la cuesti\u00f3n con n\u00famero de referencia XXXX. Esta cuesti\u00f3n era relativo al acceso p\u00fablica a las geometr\u00edas de las secciones censales.</p> <p>Lo primero darles las gracias por su pronta respuesta y la claridad de la misma y notificarles de nuevo que estoy copianda mis preguntas y sus respuestas de forma abierta en esta direcci\u00f3n de internet [1].</p> <p>El motivo de solicitarles esta informaci\u00f3n en primer lugar, era para demostrar el poder que tiene el disponer de datos abiertos a la hora de la toma de decisiones y la participaci\u00f3n ciudadana en un trabajo que estaba realizando junto a otra gente de forma voluntaria como motivo del Open Data Day.</p> <p>No quiero alargar esto de forma indefinida, pero a la vista de su respuesta me surgen una serie de dudas que les manifiesto:</p> <p>* \u00bfPor qu\u00e9 los costes de acceso a esta informaci\u00f3n no son claramente enunciados? A pesar de ser el INE un \u00aborganismo aut\u00f3nomo\u00bb entiendo que en el fondo tiene un car\u00e1cter (\u00bfy financiaci\u00f3n?) p\u00fablico y por tanto ser\u00eda interesante hacer un esfuerzo en detallarlos.</p> <p>* Si bien creo que ni la LISIGE ni la Ley de Reutilizaci\u00f3n de la Informaci\u00f3n P\u00fablica obligan a la publicaci\u00f3n gratuita de la informaci\u00f3n, el esp\u00edritu de estas normativas es el facilitar lo m\u00e1ximo posible el acceso. Si bien es dif\u00edcil cuantificar [2] las ventajas de disponer de la mayor\u00eda de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica de forma gratuita, si que parece existir un consenso general de que ello favorece el desarrollo econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds. Con esto en cuenta, mi pregunta ser\u00eda si los ingresos obtenidos por el instituto por la comercializaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n son lo suficientemente significativos como para que compense limitar el acceso a los mismos a las empresas y ciudadan\u00eda.</p> <p>* Mi \u00faltima cuesti\u00f3n de \u00edndole m\u00e1s pr\u00e1ctica ser\u00eda bajo que terminos o licencia de uso se distribuyen las geometr\u00edas de las secciones censales. En concreto, en caso de adquirirlas podr\u00eda luego revenderlas o publicarlas de forma abierta en internet.</p> <p>Por \u00faltimo, felicitarles por el trabajo que realizan, dado que somos muchos los que podemos realizar una labor comercial o investigadora gracias a los datos que publican.</p> <p>Atentamente</p> <p>[1] http://conocimientoabierto.es/pregunta-abierta-al-ine-por-que-las-geometrias-de-las-secciones-censales-no-son-publicas/659/</p> <p>[2] http://blog-idee.blogspot.com.es/2011/11/que-valor-tiene-la-informacion.html</p>","tags":["gis","ine","open data"]},{"location":"blog/2014/02/23/que-es-twitter-bootstrap-y-como-aprender-a-usarlo/","title":"Qu\u00e9 es Twitter Bootstrap y c\u00f3mo aprender a usarlo","text":"<p>Generar una plantilla b\u00e1sica sobre la que empezar un proyecto web que tenga en cuenta los distintos navegadores y tama\u00f1os de dispositivos consume mucho m\u00e1s tiempo del que deber\u00eda. Para minimizar este problema durante los \u00faltimos dos o tres a\u00f1os han surgido varios frameworks de dise\u00f1o web. Si te dedicas a esto y no has estado debajo de una piedra este tiempo, sin duda habr\u00e1s o\u00eddo hablar de twitter-bootstrap, que es el que se ha hecho m\u00e1s popular.</p>","tags":["bootstrap","como","desarrollo sofware","desarrollo web","how to","web"]},{"location":"blog/2014/02/23/que-es-twitter-bootstrap-y-como-aprender-a-usarlo/#que-es-bootstrap","title":"\u00bfQu\u00e9 es bootstrap?","text":"<p>Bootstrap o twitter-bootstrap es un framework creado originalmente por dos desarrolladores/dise\u00f1adores de twitter para acelerar el dise\u00f1o de nuevas aplicaciones web.</p> <p>El framework proporciona clases css y c\u00f3digo javascript para definir el layout de la p\u00e1gina, crear componentes que respondan a eventos y estilizar los elementos html m\u00e1s habituales. Estos ejemplos est\u00e1n hechos con la versi\u00f3n 2, pero valen para hacerse una idea.</p> <p>Podemos decir que los principios en los que se basa la \u00faltima versi\u00f3n (la 3) son:</p> <ul> <li>Responsive Design: Que seg\u00fan mi definici\u00f3n particular consiste en que la p\u00e1gina trata de \u00abhacer lo correcto\u00bb al ser visualizada independientemente del dispositivo y tama\u00f1o de la pantalla. El t\u00e9rmino fue acu\u00f1ado por Ethan Marcotte en 2010.</li> <li>Mobile first: Al contrario que en la versi\u00f3n 2, en la 3, el dise\u00f1o responsivo es la opci\u00f3n por defecto al trabajar con bootstrap</li> <li>Cross Browser: Trata de ser compatible con la mayor\u00eda de navegadores.</li> <li>Integraci\u00f3n con jQuery: Est\u00e1 muy integrado con jquery para el que define nuevos plugins</li> <li>Buenas pr\u00e1cticas: Trata de emplear algunas de las pr\u00e1cticas m\u00e1s extendidas en cuanto a usabilidad, uso de css3/html5, organizaci\u00f3n del c\u00f3digo, \u2026</li> </ul>","tags":["bootstrap","como","desarrollo sofware","desarrollo web","how to","web"]},{"location":"blog/2014/02/23/que-es-twitter-bootstrap-y-como-aprender-a-usarlo/#que-me-aporta-bootstrap","title":"\u00bfQu\u00e9 me aporta bootstrap?","text":"<p>Si eres desarrollador con poca experiencia en dise\u00f1o te proporciona una forma muy r\u00e1pida de crear un layout responsivo b\u00e1sico de la p\u00e1gina en la que empezar a meter tu c\u00f3digo.</p> <p>Si eres dise\u00f1ador, obtienes una enorme cantidad de clases CSS que personalizar a tu gusto, sin tener que partir de cero.</p> <p>Si quieres aprender a hacer las cosas mejor, es un compendio de buenas pr\u00e1cticas.</p>","tags":["bootstrap","como","desarrollo sofware","desarrollo web","how to","web"]},{"location":"blog/2014/02/23/que-es-twitter-bootstrap-y-como-aprender-a-usarlo/#aprendiendo-a-usar-bootstrap","title":"Aprendiendo a usar bootstrap","text":"<p>La documentaci\u00f3n de la p\u00e1gina de bootstrap deber\u00eda ser tu principal fuente de informaci\u00f3n, sobre todo porque el resto de documentaci\u00f3n tiende a quedar m\u00e1s desactualizada, a\u00fan as\u00ed, hay una serie de tutoriales que a mi me han resultado m\u00e1s \u00fatiles para empezar, sobre todo porque te permiten coger ideas m\u00e1s generales de lo que permite hacer.</p> <p>Los enlazo en el orden que creo que merece la pena seguirlos:</p> <ol> <li>Tutorial de w3resource: Hay partes del tutorial que est\u00e1n con la versi\u00f3n 2, pero cubre muchos aspectos</li> <li>Understanding twitter bootstrap 3. Tambi\u00e9n se le escapa alguna etiqueta de la v2 como el container-fluid, pero en general te permite aprender a dise\u00f1ar un ejemplo b\u00e1sico.</li> <li>Una introducci\u00f3n a los componentes que proporciona bootstrap como el scrollspy o las ventanas modales</li> <li>Actualizado 31/Agosto/2015. En Udemy acaban de publicar un post con una muy buena introducci\u00f3n a boostrap.</li> <li>Bootstrap 3 Tutorial \u2013 An Introductory Course | Udemy. Una serie de videotutoriales muy chulos donde emplean unas cuantas clases que no he visto en otros sitios. Es de pago pero barato. Con los recursos anteriores seguramente ya no te ser\u00e1 necesario este curso, as\u00ed que mira alguno de los v\u00eddeos de muestra antes de comprarlo</li> </ol>","tags":["bootstrap","como","desarrollo sofware","desarrollo web","how to","web"]},{"location":"blog/2014/02/23/que-es-twitter-bootstrap-y-como-aprender-a-usarlo/#otros-recursos","title":"Otros recursos","text":"<p>Desde que naci\u00f3 bootstrap han ido apareciendo un mont\u00f3n de recursos que sacan partido a este framework</p> <ul> <li>Herramientas tipo wireframe que sacan el c\u00f3digo en bootstrap, como por ejemplo layoutit.</li> <li>Una plantilla de ESRI que usa bootstrap con su API, y otra para integrarlo con leaflet.</li> <li>Bootstrap s\u00ed, pero no y sobre todo please stop using twitter bootstrap, de la que no hay que perderse los comentarios. Dos art\u00edculos un poco m\u00e1s cr\u00edticos con la moda bootstrap.</li> <li>Los puntos 4 y 6 sobre responsivididad y como wrapear texto alrededor de una imagen est\u00e1n bien.</li> <li>Un art\u00edculo y un v\u00eddeo sobre si usar bootstrap o usar Zurb Foundation (otro framework parecido a bootstrap)</li> <li>Hay un mont\u00f3n de p\u00e1ginas que ofrecen temas hechos a partir de bootstrap, startbootstrap es simplemente una de ellas con por ejemplo sb admin para hacer dashboards</li> </ul>","tags":["bootstrap","como","desarrollo sofware","desarrollo web","how to","web"]},{"location":"blog/2014/02/23/que-es-twitter-bootstrap-y-como-aprender-a-usarlo/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>En un par de d\u00edas puedes revisar los enlaces que se proporcionan en este art\u00edculo, y refactorizar alguna web sencilla que tengas para que use bootstrap. Ser\u00e1 un tiempo bien empleado que recuperar\u00e1s con creces.</p> <p>No he probado otros frameworks del estilo, pero supongo que ser\u00e1n parecidos, cada uno con sus fortalezas y debilidades. Si le tienes man\u00eda a bootstrap, escoge otro, pero desde luego es una herramienta a meter en tu caja si eres desarrollador web.</p>","tags":["bootstrap","como","desarrollo sofware","desarrollo web","how to","web"]},{"location":"blog/2014/03/13/montar-firefox-independiente-desarrollo-web/","title":"Montar un firefox independiente para desarrollo web","text":"<p>En Cartolab llevamos ya una temporada investigando en uso de tecnolog\u00edas web en el \u00e1mbito de la ingenier\u00eda cvil.</p> <p>Una de las cosas que me incomodaron durante los primeros experimentos, era no tener un entorno de desarrollo espec\u00edfico. Al margen del IDE, en desarrollo web son fundamentales las herramientas que proporciona el navegador que usas para el testeo. En este caso, me molesta el mezclar plugins de desarrollo, con plugins normales que uso para la navegaci\u00f3n. Tengo la sensaci\u00f3n que se me descontrola el entorno de trabajo.</p> <p>La soluci\u00f3n es configurar un navegador espec\u00edfico para desarrollo. Lo cual, al menos en el caso de firefox, es m\u00e1s sencillo de lo que parece:</p> <ol> <li>Le echamos un ojo a las instrucciones de mozilla de como instalar firefox a mano. En resumen: descargar y descomprimir. Yo lo descargue en <code>/usr/local/development</code></li> <li>Si ahora simplemente ejecutamos el fichero binario <code>firefox</code> veremos que no hemos ganado nada, a\u00fan tendremos nuestros marcadores, plugins, etc\u2026 Esto es porque firefox, guarda esta informaci\u00f3n en perfiles y usa por defecto el perfil indicado en el fichero <code>$HOME/.mozilla/firefox/profiles.ini</code></li> <li>Debemos por tanto crear un nuevo perfil, pero antes haremos una copia de <code>profiles.ini</code></li> <li>Creamos el perfil como recomiendan desde mozilla, ejecutando <code>firefox -P</code>. Yo cree el perfil dentro de la propia carpeta del firefox descargado a mano, para poder tener un sistema autocontenido.</li> <li>El paso anterior habr\u00e1 modificado el fichero profiles.ini, a\u00f1adiendo el nuevo. Pero lo que nosotros queremos es tener el modo desarrollo lo m\u00e1s aislado posible as\u00ed que restauramos la copia que hicimos anteriormente</li> <li>Creamos un miniscript en nuestro PATH o donde queramos que ejecute nuestro firefox de desarrollo y le pase el par\u00e1metro <code>-profile</code> y el path al perfil de desarrollo que creamos. Yo cree un script ffdev en /usr/local/bin con el siguiente contenido <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;#!/bin/sh&lt;br&gt;&lt;/br&gt;cd /usr/local/development/firefox&lt;br&gt;&lt;/br&gt;./firefox -profile development-profile&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></li> </ol> <p>Los menos puristas habr\u00e1n observado, que en realidad, no es necesario complicarse tanto la vida bajando un firefox aparte. Llegar\u00eda con:</p> <p>Crear un perfil nuevo en la carpeta por defecto, marcar el antiguo perfil como el que hay que usar por defecto y crear un script que arranque el nuevo perfil <code>firefox -P \"Nombre del Nuevo Perfil\"</code></p> <p>Si hemos optado por la primera altenativa y finalmente decidimos pasar a la segunda, un s\u00f3lo firefox en el sistema que se actualice al ritmo que marca nuestra distribuci\u00f3n, el cambio es tan sencillo, como copiar la carpeta de perfil de desarrollo a una nueva ubicaci\u00f3n (el directorio por defecto de perfiles ser\u00eda lo l\u00f3gico) y modificar el script para indicarle la nueva ruta del perfil y que firefox tiene que usar. Si quisieramos poder abrirlo desde el Gestor de Perfiles o con la opci\u00f3n -P en lugar de -profile deberemos a\u00f1adirlo a profiles.ini</p> <p>\u00bfCre\u00e9is que es \u00fatil configurar un perfil para desarrollo o no hace falta? \u00bfCual de los dos m\u00e9todos prefer\u00eds?</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo web","entorno de desarrollo","firefox","how to","web"]},{"location":"blog/2014/03/30/organizar-ficheros-routes-nodejs-expressjs/","title":"Organizar los ficheros de routes en nodejs \u2013 expressjs","text":"<p>Una de las tecnolog\u00edas que estamos probando en Cartolab para aplicaciones web es nodejs con express como framework. Hay un mont\u00f3n de tutoriales de como empezar a usarlos, pero a poco que escribas empiezas a preguntarte como organizar el c\u00f3digo, y ah\u00ed empiezan los problemas. express es un framework no opinativo, es decir proporciona un mont\u00f3n de utilidades pero da liberar total al usuario sobre como mezclarlas, as\u00ed que se van desarrollando distintos modos de hacerlo.</p> <p>La primera pregunta en mi casa sobre organizar el c\u00f3digo fue acerca de los ficheros bajo el directorio routes. Podemos entender las routes de express como el equivalente al controlador en ese patr\u00f3n llamado MVC que cada framework implementa como quiere, o vi\u00e9ndolo de otro modo como el mapeo entre una url y una funci\u00f3n.</p> <p>Vamos a ver cuatro estrategias distintas, cada una con sus ventajas e incovenientes.</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","desarrollo web","expressjs","how to","javascript","mvc","nodejs","web"]},{"location":"blog/2014/03/30/organizar-ficheros-routes-nodejs-expressjs/#todo-en-appjs","title":"Todo en app.js","text":"<p>La versi\u00f3n que se suele emplear en los tutoriales de iniciaci\u00f3n. Escribimos en un \u00fanico fichero todo el c\u00f3digo de la aplicaci\u00f3n.</p> <ul> <li>Poco c\u00f3digo boilerplate</li> <li>A\u00f1adir una nueva url implica tocar un s\u00f3lo fichero</li> <li>Nada reusable</li> <li>S\u00f3lo v\u00e1lido para proyectos peque\u00f1os</li> </ul> <p>Es tan sencillo como escribir el mapeo antes de crear el servidor y usar funciones an\u00f3nimas para la l\u00f3gica</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;app.get('/', function(){res.send('root page'});&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","desarrollo web","expressjs","how to","javascript","mvc","nodejs","web"]},{"location":"blog/2014/03/30/organizar-ficheros-routes-nodejs-expressjs/#mapear-en-app-y-la-logica-en-ficheros-distintos","title":"Mapear en app y la l\u00f3gica en ficheros distintos","text":"<p>Este es el segundo ejemplo m\u00e1s habitual. Las url se definen en el fichero principal y las funcionalidades se agrupan en distintos ficheros bajo el directorio routes.</p> <ul> <li>A\u00f1adir una nueva url implica tocar como m\u00ednimo dos ficheros</li> <li>Favorece la reutilizaci\u00f3n, pero siempre debemos colocar las url a mano</li> <li>Implica escribir m\u00e1s c\u00f3digo que en el anterior y perder legibilidad</li> </ul> <p>A pesar de que es muy habitual ver esto no me gusta porque no ganamos demasiado, y tener que hacer cambios en dos ficheros acaba introduciendo errores.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// app.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;var routes = require('./routes'); \u00a0// Coje el fichero ./routes/index.js por defecto&lt;br&gt;&lt;/br&gt;var user = require('./routes/user');</code></p> <p>app.get('/', routes.index); app.get('/users', user.list);</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// routes/user.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;exports.list = function(req, res){&lt;br&gt;&lt;/br&gt;res.send(\"respond with a resource\");&lt;br&gt;&lt;/br&gt;};&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// routes/index.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;exports.index = function(req, res){&lt;br&gt;&lt;/br&gt;res.send(\"root page\");&lt;br&gt;&lt;/br&gt;};&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","desarrollo web","expressjs","how to","javascript","mvc","nodejs","web"]},{"location":"blog/2014/03/30/organizar-ficheros-routes-nodejs-expressjs/#hacer-el-objeto-app-global-y-derivar-todo-hacia-los-ficheros-de-routes","title":"Hacer el objeto app global y derivar todo hacia los ficheros de routes","text":"<p>Evitamos declarar app como variable local, para poder usarla en el resto de ficheros sin tener que preocuparnos de pasar par\u00e1metros. El c\u00f3digo queda muy limpio pero se dificulta el testing y se pueden introducir bugs dif\u00edciles de detectar.</p> <p>A mi me gusta esta aproximaci\u00f3n cuando tenemos poco c\u00f3digo y queremos hacer algo r\u00e1pido, pero hay que ser consciente de los problemas que tiene.</p> <ul> <li>No es una muy buena pr\u00e1ctica hacer app global, en el siguiente punto vemos una mejora. Pero al hacerlo as\u00ed obtenemos c\u00f3digo m\u00e1s legible</li> <li>Es bastante modular (excepto por hacer app global)</li> <li>Es bastante legible</li> <li>Hay separaci\u00f3n de conceptos, cada fichero se encarga de unas determinadas url y funcionalidades</li> </ul> <p>Referencias</p> <ul> <li>Effective node modules</li> <li>Global variable accesible in routes</li> </ul> <p>Veamos como quedar\u00eda la implementaci\u00f3n</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// app.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;app = express(); //IMPORTANT! define the global app variable prior to requiring routes!&lt;br&gt;&lt;/br&gt;require('./routes');&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// routes/index.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;require('./main');&lt;br&gt;&lt;/br&gt;require('./users');&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// routes/main.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;app.get('/', function(req, res) {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;res.send(\"root page\");&lt;br&gt;&lt;/br&gt;});&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// routes/users.js. list() could be an anonymous function, this is only for showing it in another way.</code></p> <p>function list(req, res) { res.send(\"user list\"); };</p> <p>app.get(\"/users\", list);</p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","desarrollo web","expressjs","how to","javascript","mvc","nodejs","web"]},{"location":"blog/2014/03/30/organizar-ficheros-routes-nodejs-expressjs/#inyectar-app-en-los-ficheros-de-routes","title":"Inyectar app en los ficheros de routes","text":"<p>Es similar al ejemplo anterior, pero el objeto principal es inyectado en los controladores en lugar de usarlo como una variable global. Sacrificamos un poco de legibilidad (hay que meter bastante c\u00f3digo \u00abin\u00fatil\u00bb) pero a cambio ganamos en modularidad y testabilidad.</p> <p>Veamos una posible implementaci\u00f3n, teniendo en cuenta que este c\u00f3digo no lo he visto en ning\u00fan sitio, lo he escrito a partir del art\u00edculo de dailyjs y podr\u00eda tener alg\u00fan otro problema.</p> <p>A mi esta es la aproximaci\u00f3n que m\u00e1s me gusta, cuando el c\u00f3digo aumenta y no nos queremos ir a soluciones m\u00e1s complicadas.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// app.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;var app = express();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// ...&lt;br&gt;&lt;/br&gt;app.use(express.json());&lt;br&gt;&lt;/br&gt;require('./routes')(app); // Must be called after app.use(express.json()) and urlencoded;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// routes/index.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;module.exports = function(app) {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;require('./main')(app);&lt;br&gt;&lt;/br&gt;require('./users')(app);&lt;br&gt;&lt;/br&gt;};&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;// routes/main.js&lt;br&gt;&lt;/br&gt;module.exports = function(app) {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;function index(req, res) {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;res.send(\"root page\");&lt;br&gt;&lt;/br&gt;};&lt;br&gt;&lt;/br&gt;app.get('/', index);&lt;br&gt;&lt;/br&gt;};&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","desarrollo web","expressjs","how to","javascript","mvc","nodejs","web"]},{"location":"blog/2014/03/30/organizar-ficheros-routes-nodejs-expressjs/#otras-estrategias","title":"Otras estrategias","text":"<p>Hay estrategias m\u00e1s complejas, que por ahora no me ha hecho falta probar.</p> <ul> <li>Modular web applications with Node.js and Express</li> <li>Organize routes in Node.js</li> <li>Understanding express routes</li> <li>How to estructure an expressjs application</li> </ul>","tags":["cartolab","como","desarrollo sofware","desarrollo web","expressjs","how to","javascript","mvc","nodejs","web"]},{"location":"blog/2014/04/05/serie-los-soprano/","title":"Serie: Los Soprano","text":"<p>La casualidad hizo que empezara a ver Los Soprano el d\u00eda anterior a la muerte de Gandolfini.</p> <p>Es dif\u00edcil (si no imposible) aportar algo sobre la serie que no haya sido contado ya. Y mucho menos sobre ese famoso final del que se han escrito sesudos ensayos (contiene spoilers).</p> <p>Yo empec\u00e9 a verla con \u00e1nimo cr\u00edtico, me la comparaban con The Wire y eso eran palabras mayores. No cometas ese error. Son series distintas y no tienen nada que ver. Y cada una es muy grande a su modo. Si tuviera que escoger una me seguir\u00eda quedando con The Wire, por lo que me aporta como contexto, pero Los Soprano, con Gandolfini a la cabeza es inolvidable e increiblemente entretenida.</p> <p>No te la pierdas (en idioma original).</p>","tags":["Los Soprano","serie","televisi\u00f3n"]},{"location":"blog/2014/04/30/word-docx-excel-xls-xlsx-java/","title":"Trabajar con Word (docx) y Excel (xls y xlsx) desde Java","text":"<p>En Cartolab hemos trabajado ultimamente en procesar y generar documentos de Excel (xls y xlsx) y de Word (docx) desde Java. Tras probar algunas librer\u00edas open source las que estamos usando son:</p> <p>Apache POI Spreadsheet para hojas de c\u00e1lculo de Excel. Es f\u00e1cil de usar y funciona bien tanto para los formatos binarios antiguos de xls (Excel 97-2007) como para xlsx (Excel 2007 OOXML). El How-To y la Quick Guide de la web son suficientes para empezar a escribir c\u00f3digo.</p> <p>Docx4j para documentos docx (OpenXML de Word 2007). La mejor forma de usarla es crear un documento vacio o con las cabeceras y pies de p\u00e1gina desde Word o LibreOffice y definir en \u00e9l los estilos. Desde nuestro c\u00f3digo abrimos el documento y vamos a\u00f1adiendo nuevos p\u00e1rrafos u otros elementos asign\u00e1ndole los estilos que hemos definido mediante el m\u00e9todo addStyledParagraphOfText(styleID, text);. El styleID lo obtendremos consultado el fichero styles.xml que est\u00e1 comprimido dentro del docx. Si tenemos que hacer cosas m\u00e1s elaboradas el c\u00f3digo se complica bastante pero al menos permite hacerlas. Para arrancar puedes leer como substituir placeholders por tu propio contenido, este otro art\u00edculo un poco m\u00e1s general y los ejemplos de c\u00f3digo que vienen con la librer\u00eda.</p> <p>Para trabajar con documentos .doc de Word tambi\u00e9n probamos con Apache POI pero es complicado de usar y el resultado no es demasiado bueno. As\u00ed que por ahora no tenemos una alternativa v\u00e1lida para este formato.</p> <p>En alg\u00fan otro momento tambi\u00e9n hicimos pruebas con:</p> <ul> <li>JasperReports que est\u00e1 muy bien para generar pdf pero el odt y el word lo saca maquetado en forma de tablas por lo que no nos val\u00eda.</li> <li>iText. Que en versiones antiguas de la librer\u00eda permit\u00eda sacar los resultados en rtf y era sencilla de emplear. Pero las \u00faltimas versiones se ha creado una nueva librer\u00eda que no hemos probado todav\u00eda.</li> </ul> <p>En esta pregunta de StackOverflow dan m\u00e1s alternativas. \u00bfAlguien usa otras librer\u00edas, preferiblemente open source y gratuitas, distintas a estas?</p>","tags":["cartolab","desarrollo sofware","docx","excel","java","programaci\u00f3n","word","xls","xlsx"]},{"location":"blog/2014/05/04/memrise-plataforma-memorizacion/","title":"Memrise, una plataforma para memorizaci\u00f3n","text":"<p>Llevo un tiempo haciendo algunos cursos en memrise.com. Una p\u00e1gina que dice usar los \u00faltimos descubrimientos cient\u00edficos para mejorar la forma en la que aprendemos:</p> <p>Memrise is based on several important scientific discoveries about how we learn. First, our system of mems (mnemonics and memory aids) promotes elaborate encoding- encouraging the learning brain to do more by engaging the imagination, and thus helping lay down stronger, more durable memories.</p> <p>Secondly, Memrise makes use of Spaced Repetition, helping you review items at expertly spaced intervals to help you maintain them in memory in the most efficient manner possible. Reminders space out in time as your knowledge for an item gets deeper, meaning you don\u2019t forget, but don\u2019t waste time reviewing what you already know.</p> <p>Third, Memrise systematically exploits the Testing Effect, which shows that by actively recalling a memory, you strengthen it. Because the degree of strengthening to a memory correlates with the difficulty of the test, Memrise automatically makes the tests more difficult over time, again helping you boost your learning in the best way possible.</p> <p>Tiene cursos de todo tipo y en bastantes idiomas distintos, pero al contrario de lo que dice en la p\u00e1gina no est\u00e1 enfocada hacia el aprendizaje si no hacia la memorizaci\u00f3n. Digamos que con este sistema no vas a aprender ingl\u00e9s, ni qu\u00edmica, ni a desarrollar pensamiento espacial, pero aprender\u00e1s nuevo vocabulario, la tabla peri\u00f3dica o las capitales del mundo.</p> <p>Lo que menos me gusta de Memrise es la calidad irregular de los cursos. Son los propios usuarios los que los crean por lo que hay de todo, y es dif\u00edcil saber a priori cual est\u00e1 bien y cual est\u00e1 mal. La forma en que son ordenados en la web no coincide con mis criterios. Los comentarios que dej\u00e9 en alg\u00fan curso comentando errores nunca fueron respondidos, \u2026</p> <p>Los cursos que m\u00e1s me han gustado son:</p> <p>* Administraci\u00f3n territorial de espa\u00f1a. Es el \u00fanico de geograf\u00eda que he visto que incluye mapas en el proceso de memorizaci\u00f3n. Al contrario que la mayor\u00eda que son s\u00f3lo una ristra de textos tipo pa\u00eds \u2013 capital, este muestra un peque\u00f1o mapa de ubicaci\u00f3n como elemento principal de la memorizaci\u00f3n. * Curso completo de ingl\u00e9s. Este me ha gustado porque se limita al apredizaje de vocabulario o frases sencillas sin dobles traducciones. Adem\u00e1s todas las palabras incluyen un audio de pronunciaci\u00f3n, y aparece un ejemplo de uso en una frase.</p> <p>En resumen, la p\u00e1gina tiene posibilidades como demuestran los dos cursos que he citado pero la calidad de los cursos por ahora es regular. Es una pena por ejemplo que no se pudiera \u00abcopiar\u00bb un curso, modificarlo y republicarlo mejorado. Si publicaran el c\u00f3digo de la p\u00e1gina o hicieran una especie de github de cursos con forks y pull-request creo que tendr\u00eda muchas m\u00e1s posibilidades.</p> <p>Por ahora el \u00fanico \u00e9xito que le veo, es quien quiera pasarse 10\u2032 al d\u00eda en la p\u00e1gina en lugar de en el facebook, o profesores con un poquito de innovaci\u00f3n en la sangre que se curren cursos en la plataforma como complemento para sus clases.</p>"},{"location":"blog/2014/06/26/aptana-ide-desarrollo-web/","title":"Aptana. Un IDE para desarrollo web","text":"<p>Hace unos meses escrib\u00eda en el blog que estaba buscando un IDE para desarrollo web el cliente. Al final no me he dedicado tanto a web-cliente como pensaba y he estado jugando m\u00e1s en la parte de backend sobre todo con nodejs.</p> <p>Dado que es el primer IDE (para web) que pruebo y tampoco tengo gran experiencia en desarrollo web me resulta dif\u00edcil hacer una buena revisi\u00f3n, pero aqu\u00ed van algunos pros y contras de programar Javascript en Aptana desde el punto de vista de alguien que viene de Java+Eclipse.</p>","tags":["desarrollo sofware","desarrollo web","Escoger IDE web","IDE"]},{"location":"blog/2014/06/26/aptana-ide-desarrollo-web/#contras","title":"Contras","text":"<p>* El debugger de Apata es incompatible con la \u00faltima versi\u00f3n de firebug por lo que debes instalar una m\u00e1s antigua. Tuve unos cuantos problemas intentando instalarlo y no he sido capaz de hacer un cambio en el c\u00f3digo y recargar la p\u00e1gina sin tener que relanzar todo firefox a trav\u00e9s del debugger. En resumen el debugger no he sido capaz de hacerlo funcionar de una forma c\u00f3moda y he vuelto a firebug. * El preview de la p\u00e1gina cuando est\u00e1 puesto el c\u00f3digo del google analytics hace que se cierre aptana. * Para que el Code Assist funcione correctamente, hay que tener unos ficheros de documentaci\u00f3n en un formato especial (ScriptDoc), y practicamente ninguna librer\u00eda los tiene. * En el \u00abSave Action\u00bb s\u00f3lo se pueden quitar los trailing spaces, estar\u00eda bien que permitiera al menos reformatear el c\u00f3digo * No es capaz de navegar por ocurrencias correctamente. Si marco una variable no soy capaz de moverme entre las apariciones de esa variable (Ctrl + .) como en java. Tampoco es capaz de encontrar desde donde se llama a una funci\u00f3n (aunque este es un problema gen\u00e9rico de los lenguajes din\u00e1micos). Aqu\u00ed hay un listado de funcionalidades aunque no est\u00e1 del todo actualizado. No he probado a documentar las funciones con ScriptDoc, tal vez as\u00ed el editor sea m\u00e1s inteligente. * La documentaci\u00f3n es escasa * As\u00ed como cuando programo en Java todo el equipo usa Eclipse, con web no pasa lo mismo. As\u00ed que la idea de tener que crear workspaces y proyectos dentro del workspace llenos de directorios de configuraci\u00f3n ocultos me resulta conceptualmente inc\u00f3modo.</p>","tags":["desarrollo sofware","desarrollo web","Escoger IDE web","IDE"]},{"location":"blog/2014/06/26/aptana-ide-desarrollo-web/#pros","title":"Pros","text":"<p>* Me gusta la consola interactiva. Puedo probar c\u00f3digo sin tener que abrir la consola javascript del navegador. * Me gusta el Content Assist de html, creo que funciona bastante bien. * Al margen del problema con el debugger, me gusta la funcionalidad de preview ( https://wiki.appcelerator.org/display/tis/Side-by-Side+Previewing ). Me permite poner en dos pesta\u00f1as paralelas mi c\u00f3digo (html, css, js) y el navegador empotrado de aptana, al salvar uno de los ficheros la previsualizaci\u00f3n se recarga autom\u00e1ticamente. Est\u00e1 bien para ir viendo como queda. Una pena que no haya encontrado forma de debuguear desde el preview. * Me gusta el \u00abGo To Declaration (F3)\u00bb, aunque se equivoca de vez en cuando, si por ejemplo has estado haciendo pruebas en otro fichero, poni\u00e9ndolo a las funciones el mismo nombre puede saltar a la que no es. * Me gusta la buena integraci\u00f3n (heredada de eclipse) con el escritorio. Poder copiar un fichero en el explorador de archivos y pegarlo en una vista de aptana, o copiar un snippet de c\u00f3digo de una p\u00e1gina web y pegarlo en Aptana creando autom\u00e1ticamente un nuevo fichero * El sistema de templates para no arrancar proyectos como una p\u00e1gina en blanco funciona bien. * Es relativamente f\u00e1cil, extender la funcionalidad a trav\u00e9s de Snippets y Rubles. Aunque los Rubles hay que escribirlos en Ruby</p>","tags":["desarrollo sofware","desarrollo web","Escoger IDE web","IDE"]},{"location":"blog/2014/06/26/aptana-ide-desarrollo-web/#enlaces-de-interes-sobre-aptana","title":"Enlaces de inter\u00e9s sobre aptana","text":"<p>* Una revisi\u00f3n gen\u00e9rica de Aptana. * Documentaci\u00f3n sobre html, css, y javascript</p>","tags":["desarrollo sofware","desarrollo web","Escoger IDE web","IDE"]},{"location":"blog/2014/06/26/aptana-ide-desarrollo-web/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Me da la impresi\u00f3n de que la mayor\u00eda de opiniones favorables vienen de gente que lo uso en su d\u00eda cuando no hab\u00eda opciones libres/gratuitas mejores. Adem\u00e1s da la impresi\u00f3n de que el proyecto est\u00e1 muerto desde que lo compr\u00f3 Appcelerator.</p> <p>Creo que el caso de uso m\u00e1s favorable para Aptana es que ya est\u00e9s usando el IDE en el backend (ruby, php, python) y s\u00f3lo toques ocasionalmente el cliente por lo que no te merece cambiar de entorno.</p>","tags":["desarrollo sofware","desarrollo web","Escoger IDE web","IDE"]},{"location":"blog/2014/08/09/libro-matar-a-un-ruisenor/","title":"Libro: Matar a un ruise\u00f1or","text":"<p>Matar a un ruise\u00f1or es una de las entradas de la wikipedia sobre un libro m\u00e1s largas que he le\u00eddo. Creo que el libro ha crecido con esa mitificaci\u00f3n que tienen los escritores de novela \u00fanica animada con las teor\u00edas conspiranoicas de haber sido escrito por Truman Capote, amigo de la autora.</p> <p>No me entiendan mal, Matar a un ruise\u00f1or es un buen libro, de hecho un muy buen libro. Pero, cuando lo lees buscando una novela sobre La Gran Depresi\u00f3n, no puede compararse con Las Uvas de la Ira, y cuando lo lees porque aparece de primero en un mont\u00f3n de rankings distintos, decepciona un poco.</p> <p>Tambi\u00e9n puede ser simplemente que deber\u00eda haberlo le\u00eddo hace unos cuantos a\u00f1os, o que sea demasiado americano y que cada vez que leo una novela de aprendizaje lo comparo con Memorias dun neno labrego y por contexto y la edad en lo que lo le\u00ed, no hay color.</p> <p>Matar a un ruise\u00f1or es una buena opci\u00f3n si buscas una novela sobre la am\u00e9rica de la primera mitad del siglo XX o eres un (pre) adolescente buscando algo un poco m\u00e1s interesante que Crep\u00fasculo.</p> <p>Puedes comprarlo en tu tienda habitual.</p>","tags":["Harper Lee","libros","Matar a un ruise\u00f1or"]},{"location":"blog/2014/08/09/libro-matar-a-un-ruisenor/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>Matar a un ruise\u00f1or por el jovenjuglar.com.</li> <li>No se puede matar la inocencia, por elbuhoentrelibros.blogspot.es.</li> <li>Letter Puts End to Persistent \u2018Mockingbird\u2019 Rumor</li> </ul>","tags":["Harper Lee","libros","Matar a un ruise\u00f1or"]},{"location":"blog/2014/09/27/libro-javascript-the-definitive-guide-david-flanagan/","title":"Libro: Javascript. The definitive guide. David Flanagan.","text":"<p>Hace poco termin\u00e9 de leer JavaScript. The definitive guide, de David Flanagan (la sexta edici\u00f3n). El libro tiene unas mil p\u00e1gina aunque la segunda parte es una gu\u00eda de referencia (que viene bastante bien para cuando trabajas off-line).</p> <p>El libro cubre tanto el core del lenguaje como la API de cliente, es decir las funcionalidades que proporcionan los navegadores, y tambi\u00e9n tiene un cap\u00edtulo sobre jQuery. A pesar de ser de 2011 est\u00e1 orientado hacia HTML5 y ECMAScript 5, as\u00ed que cubre cosas como la API de Geolocalizaci\u00f3n, WebWorkers, WebSockets, Client Side Databases, \u2026</p> <p>Empec\u00e9 a leerlo, sin conocer demasiado javascript y con la idea de adquirir buenas pr\u00e1cticas de desarrollo en javascript y en ese sentido me decepcion\u00f3 un poco. El libro est\u00e1 bien, pero es poco opinativo. Javascript es un lenguaje muy ampli\u00f3 de por s\u00ed, y creo que cuando empiezas con \u00e9l, es necesario que te fijen un par de ideas claras en la cabeza y no que te presenten todas las opciones disponibles. Por ejemplo, presenta muchos ejemplos de c\u00f3digo donde ense\u00f1a a lidiar con las diferencias entre navegadores, o como gestionar eventos, cuando en la pr\u00e1ctica la mayor\u00eda usamos una librer\u00eda tipo jQuery que nos abstraiga de esos problemas.</p> <p>Mi pr\u00f3xima lectura seguramente ser\u00e1 Javascript, the good parts, de Douglas Crockford, que es bastante m\u00e1s corto, y m\u00e1s orientado a promocionar buenas pr\u00e1cticas que a orientarse en el lenguaje. Cuando lo lea podr\u00e9 comparar, pero me da la impresi\u00f3n de que es mejor leer primero el de Crockford y luego el de Flanagan.</p> <p>Supongo que las partes m\u00e1s interesantes variar\u00e1n seg\u00fan para que tengas que usar javascript, para mi lo mejor del libro seguramente es:</p> <ul> <li>Que dedica bastante tiempo al Cross Origin y problemas relacionados. Por ejemplo en la secci\u00f3n 13.6.2, 18.1.6. En la 22.3 que explica la API para que un script pueda pasar mensajes a otro objeto Window. Y en la 18.2 explica como gestionar JSONP.</li> <li>El cap\u00edtulo 18 en general, donde habla de Ajax (y algo de Commet) es bastante \u00fatil para aclarar conceptos.</li> <li>El cap\u00edtulo 10, es el t\u00edpico sobre expresiones regulares, pero la verdad es que este merece la pena leerlo. Est\u00e1 bastante bien explicado incluido algunos conceptos avanzados que suelen obviarse.</li> <li>Los cap\u00edtulos del 6 (Objetos), 7 (Arrays), 8 (Funciones) y 9 (Clases), son para mi la parte central del libro. Conviene leerlos con calma y repasarlos para entender como funciona Javascript. En \u00e9l tratan temas como los constructores y prototype, el hoisting, closures, o los atributos de las propiedades de los objetos o sparse arrays</li> </ul> <p>Este libro es una muy buena opci\u00f3n si ya sabes algo de Javascript y quieres adquirir fundamentos m\u00e1s s\u00f3lidos en el lenguaje. Si buscas un libro de introducci\u00f3n al desarrollo web o a la programaci\u00f3n en javascript seguramente haya opciones mejores.</p>"},{"location":"blog/2014/09/27/libro-javascript-the-definitive-guide-david-flanagan/#otras-criticas-al-libro","title":"Otras cr\u00edticas al libro","text":"<ul> <li>En el blog de chuidiang.</li> </ul>"},{"location":"blog/2015/01/12/compilando-depurando-plugin-gvsig-2-1-eclipse/","title":"Compilando y depurando un plugin de ejemplo para gvSIG 2.1 desde Eclipse","text":"<p>Joaqu\u00edn del Cerro ha publicado un art\u00edculo explicando como compilar y depurar un plugin de ejemplo para gvSIG 2.1 con NeatBeans. He adaptado sus instrucciones para Eclipse que es mi IDE habitual. Este art\u00edculo no es tan detallado como el suyo as\u00ed que seguramente tendr\u00e1s que consultar los dos, especialmente los pasos previos que comenta Joaqu\u00edn para que todo funcione.</p> <p>Una vez que tenemos los \u00abprevios\u00bb realizados, creamos un nuevo workspace en eclipse, por ejemplo workspace-gvsig-landregistry.</p>  [ ![compile_plugin_gvsig21_1](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/cache/compile_plugin_gvsig21_1.png-nggid0225-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"compile_plugin_gvsig21_1\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/compile_plugin_gvsig21_1.png)  <p>Nos aseguramos de que tenemos instalados en eclipse:</p> <ul> <li>Subversive como plugin de SVN</li> <li>El plugin de maven para eclipse y el conector de maven con subversive. Si no tenemos el conector instalado, m\u00e1s adelante cuando descarguemos el plugin del repositorio nos deber\u00eda dar la opci\u00f3n de instalarlo</li> </ul> <p>Abrimos la perspectiva de eclipse de SVN Repository Exploring, desde Window -&gt; Open perspective -&gt; Other, o cualquier otro de los sitios desde los que se puede abrir.</p> <p>Y a\u00f1adimos el repositorio del plugin desde File -&gt; New -&gt; Repository Location o el icono correspondiente. Como URL usaremos: <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;http://devel.gvsig.org/svn/gvsig-plugintemplates/org.gvsig.landregistryviewer/trunk/org.gvsig.landregistryviewer/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>  [ ![compile_plugin_gvsig21_2](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/cache/compile_plugin_gvsig21_2.png-nggid0226-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"compile_plugin_gvsig21_2\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/compile_plugin_gvsig21_2.png)  <p>Seleccionamos el repositorio que acabamos de a\u00f1adir y en el men\u00fa contextual escogemos Check out as maven project</p>  [ ![compile_plugin_gvsig21_3](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/cache/compile_plugin_gvsig21_3.png-nggid0227-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"compile_plugin_gvsig21_3\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/compile_plugin_gvsig21_3.png)  <p>Si no tenemos el conector de maven-svn instalado, nos pedir\u00e1 instalarlo. En la ventana previa al checkout nos aseguraremos de que la opci\u00f3n \u00abAll projects\u00bb est\u00e1 activada</p>  [ ![compile_plugin_gvsig21_4](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/cache/compile_plugin_gvsig21_4.png-nggid0228-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"compile_plugin_gvsig21_4\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/compile_plugin_gvsig21_4.png)  <p>Puede tardar un ratito en descargar, sobre todo si tiene que descargar muchas dependencias. Cuando acabe, pasamos a la perspectiva Java y ya tendremos los proyectos correspondientes al plugin configurados en el workspace.</p>  [ ![compile_plugin_gvsig21_5](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/cache/compile_plugin_gvsig21_5.png-nggid0229-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"compile_plugin_gvsig21_5\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/compile_plugin_gvsig21_5.png)  <p>Si no tienes la opci\u00f3n de Build automatically activada, haz un build all. A continuaci\u00f3n pon un punto de ruptura para comprobar que todo funciona correctamente en el punto que indica Joaqu\u00edn (m\u00e9todo createWindow de la clase LandRegistryViewerExtension).</p> <p>Tras lanzar gvSIG en modo debug,</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;./gvSIG --debug --pause&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>configuramos el debugger. En Debug Configurations, a\u00f1adiremos una nueva configuraci\u00f3n del tipo Remote Java Application</p>  [ ![compile_plugin_gvsig21_6](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/cache/compile_plugin_gvsig21_6.png-nggid0231-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"compile_plugin_gvsig21_6\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/compile_plugin_gvsig21_6.png)  <p>En name pondremos lo que queramos, por ejemplo org.gvsig.landregistryviewer.app, en project org.gvsig.landregistryviewer.app.mainplugin y en port 8765. Si antes de crear la configuraci\u00f3n de debug seleccionamos el proyecto org.gvsig.landregistryviewer.app.mainplugin en el package explorer nos rellenar\u00e1 autom\u00e1ticamente name y project.</p>  [ ![compile_plugin_gvsig21_7](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/cache/compile_plugin_gvsig21_7.png-nggid0230-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"compile_plugin_gvsig21_7\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/compile_plugin_gvsig_21/compile_plugin_gvsig21_7.png)  <p>Al darle a debug deber\u00eda abrirse gvSIG y pararse la ejecuci\u00f3n en el punto que hemos marcado.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","eclipse","gvsig","how to","programaci\u00f3n","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2015/03/07/buscando-portatil-programar/","title":"Buscando un port\u00e1til para programar","text":"<p>Ha llegado el momento de comprar un port\u00e1til nuevo para trabajar y la elecci\u00f3n no es f\u00e1cil. Demasiadas marcas, modelos y siglas para hacer una compra medianamente informado, as\u00ed que antes de volverme muy loco, si alguno de mis estimados lectores tuviera alguna sugerencia ser\u00eda muy de agradecer.</p> <p>Precio: En torno a 1.000\u20ac, si es menos mejor.</p> <p>Sistema operativo: Tiene que ser usable con linux al 100%</p> <p>Objetivo principal, poder ejecutar a la vez:</p> <ul> <li>Una m\u00e1quina virtual con Tomcat (geoserver) y postgresql, que se llevar\u00eda 2 o 3 GB de RAM</li> <li>Eclipse o emacs</li> <li>Un virtualenv con una aplicaci\u00f3n en python</li> <li>Chrome con las dev tools</li> <li>Firefox con un par de pesta\u00f1as</li> <li>Un par de cosas m\u00e1s, como un par de terminales, el reproductor de m\u00fasica, pidgin,\u2026</li> </ul> <p>Requisitos hardware:</p> <ul> <li>8 o 16 GB de RAM</li> <li>1 TB de disco duro</li> <li>Pantalla de 14 o 15 pulgadas</li> <li>Gr\u00e1fica que no se coma RAM del ordenador. Si tuviera salida para dos pantallas ser\u00eda ideal</li> <li>Si tuviera VGA y HDMI por compatibilidad con distinta cacharrada ser\u00eda preferible pero no imprescindible</li> <li>Virtualizaci\u00f3n por hardware</li> <li>El 90% del tiempo estar\u00e1 conectado a la electricidad, con teclado y pantalla externa, as\u00ed que no hace falta que tenga mucha bater\u00eda ni poco peso (mientras est\u00e9 por debajo de 2.6kg)</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/07/buscando-portatil-programar/#resto-de-articulos-de-esta-serie","title":"Resto de art\u00edculos de esta serie","text":"<ul> <li>Buscando un port\u00e1til para programar</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Impresiones sacadas de foros y reviews</li> <li>Buscando ordenador port\u00e1til \u2013 Micros</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Listado de candidatos entre 900 y 1150\u20ac</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/09/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/","title":"Buscando un port\u00e1til \u2013 Impresiones sacadas de foros y reviews","text":"<p>Tras pensar un poco en los requisitos que deber\u00eda cumplir mi futuro port\u00e1til una b\u00fasqueda en DuckDuckgo y google usando combinaciones de palabras entre best, laptop, linux, 2014, 2015, programmer, developer,\u2026 Dan un mont\u00f3n de enlaces para hacerse una idea general del mercado y ajustar requisitos.</p> <p>Sacando de la lista los de 17 pulgadas, compa\u00f1\u00edas que no venden en Espa\u00f1a, y los que tienen hilos en los que se quejan claramente del funcionamiento en linux. Los m\u00e1s populares parecen ser:</p> <ul> <li>En ultrabooks, la Serie T (T440 por ejemplo) o S (S220 por ejemplo) de Thinkpad, y en menor medida tambi\u00e9n los Yoga y la serie X (especialmente el X1 Carbon y el x240). Pero hay que tener cuidado con con algunos modelos cuya distribuci\u00f3n de teclado es bastante mala. Y\u00e9ndose a un thinkpad con linux esta p\u00e1gina puede ser de ayuda.</li> <li>Tras los ultrabook de Thinkpad el entusiasmo parece recaer en Dell XPS 13 Developer Edition con Ubuntu preinstalado. Lo m\u00e1s le\u00eddo es que es muy parecido en rendimiento y prestaciones a los MacBook. Pero en la web de Dell ya no parece disponible.</li> <li>En cuanto a worksation de los mejor valorados est\u00e1 el Thinkpad W540, que con una docking station y la nueva tecnolog\u00eda de puerto Thunderbolt permitir\u00eda conectar varios monitores. El punto negativo es que lleva una nvdia con tecnolog\u00eda optimus a la que por ahora no se puede sacar mucho partido en linux por lo que hay que quedarse con la intel integrada. Y no es precisamente barato.</li> <li>Otras workstation bien valoradas con ventajas y contras parecidos al W540 son el HP Zbook 15 y el Dell precision m3800 developer edition con ubuntu preinstalado.</li> <li>En port\u00e1tiles con Linux preinstalado la compa\u00f1\u00eda system76 tiene productos interesantes como el Gazelle Professional, pero con los gastos de envio y aduanas puede complicarse un poco</li> <li>En el sector medio, est\u00e1n el lenovo Y50. La l\u00ednea de Asus N550JK (como el DS71T). Los Asus S551LN (como el 4500U) que si se puede comprar con 16 GB de RAM tiene muy buena pinta.</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/09/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/#otras-consideraciones","title":"Otras consideraciones","text":"<p>Si se quiere meter m\u00e1s criterios en la b\u00fasqueda:</p> <ul> <li>Se puede tener en cuenta la lista verde de fabricantes de hardware de greenpeace u otras gu\u00edas. En la de Greenpeace HP y Acer ocupan las primeras posiciones, Toshiba en las \u00faltimas y Lenovo y Dell en el medio. Y en la de minerales en conflicto HP de nuevo en las primeras, Acer y Dell en el medio, y Lenovo y Toshiba abajo.</li> <li>Tras meter software espia en sus ordenadores (no en la l\u00ednea thinkpad) gente como Martin Fowler piensa que le deber\u00eda pasar factura.</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/09/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/#impresiones-generales","title":"Impresiones generales","text":"<p>Revisando foros y reviews me quedo con algunas ideas, basadas en impresiones personales y seguramente poco objetivas y sesgadas por las p\u00e1ginas en las que entr\u00e9.</p> <ul> <li>Para tener menos problemas en linux se prefiere Intel y Nvidia sobre Amd y Ati. Aunque las nvidia con tecnolog\u00eda optimus tampoco funcionan bien ahora.</li> <li>Tambi\u00e9n hay que tratar de evitar Broadcom en chipset para wireless.</li> <li>Los discos duros SSD parecen gustar, o al menos combinar un SSD peque\u00f1o con otro magn\u00e9tico y se recomienda irse a 16GB de RAM</li> <li>No escoger ninguna resoluci\u00f3n de pantalla por debajo de 1366\u00d7768</li> <li>En cuanto a fabricantes en los reviews de revistas Lenovo y Dell parecen los m\u00e1s recomendados y luego HP y Asus. En los foros Lenovo, Asus y MSI aparecen bastante, y con Dell y HP hay opiniones contrapuestas, hay a quien le gustan mucho y quien ha tenido muy malas experiencias</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/09/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Es bastante complicado escoger un ordenador simplemente en base a las reviews y las opiniones. Para acertar con lo que se necesita manteniendo un precio lo m\u00e1s bajo posible, como m\u00ednimo hay que conocer los diferentes micros.</p> <p>En general las reviews y los foros parecen bastantes inclinados hacia las gama alta y los ultraport\u00e1tiles cuando en general, sobre todo si esperas una vida \u00fatil para un ordenador de trabajo de 4 o 5 a\u00f1os. Pudiendo luego reciclarse el ordenador hacia usuarios con menos requisitos y comprar otro de gama media para otro ciclo de trabajo.</p> <p>Al principio valoraba mucho tener 1 Tb de disco duro, ahora me inclino m\u00e1s hacia un SSD de 500GB o un SSD peque\u00f1o y otro magn\u00e9tico mayor o incluso uno externo.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/09/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>http://www.toplaptopreview.com/5-best-laptop-for-programming-and-coding/</li> <li>http://www.makeuseof.com/tag/three-awesome-linux-laptops-can-buy-right-now/</li> <li>https://news.ycombinator.com/item?id=8673709</li> <li>https://news.ycombinator.com/item?id=7684775</li> <li>http://www.laptopmag.com/best-laptops</li> <li>http://www.techradar.com/news/mobile-computing/laptops/top-laptops-25-best-laptops-in-the-world-706673</li> <li>http://www.extremetech.com/computing/175393-best-laptops-for-engineers-when-work-requires-a-real-workstation</li> <li>http://www.reddit.com/r/archlinux/comments/20knkf/good_laptops_for_linux/</li> <li>http://www.tomsguide.com/answers/id-2457755/good-programming-laptop.html</li> <li>http://www.quora.com/What-is-the-best-laptop-for-a-programmer</li> <li>http://www.pcworld.com/article/2462654/the-10-best-laptops-of-2014-so-far.html</li> <li>http://www.pcmag.com/article2/0,2817,2369981,00.asp</li> <li>http://www.pcpro.co.uk/laptops/6923/best-laptops-of-2015-the-18-best-laptops-in-the-uk</li> <li>http://www.makeuseof.com/tag/three-awesome-linux-laptops-can-buy-right-now/</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/09/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/#recomendadores-y-certificaciones-linux-para-portatiles","title":"Recomendadores y \u00abcertificaciones\u00bb linux para port\u00e1tiles","text":"<ul> <li>Laptop Finder</li> <li>Certificaciones de Ubuntu</li> <li>The linux laptop wiki</li> <li>Linux on laptops</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/09/buscando-portatil-impresiones-foros-reviews/#resto-de-articulos-de-esta-serie","title":"Resto de art\u00edculos de esta serie","text":"<ul> <li>Buscando un port\u00e1til para programar</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Impresiones sacadas de foros y reviews</li> <li>Buscando ordenador port\u00e1til \u2013 Micros</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Listado de candidatos entre 900 y 1150\u20ac</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/10/buscando-ordenador-portatil-micros/","title":"Buscando ordenador port\u00e1til \u2013 Micros","text":"<p>En el \u00faltimo art\u00edculo veiamos que para encontrar un ordenador port\u00e1til adecuado (en rendimiento y presupuesto) uno los factores m\u00e1s importantes era el micro. Centr\u00e1ndonos en los Intel, la wikipedia nos da un buen punto de entrada. Lo primero a saber es que existen varias generaciones.</p> <ul> <li>La 5 generaci\u00f3n de nombre Broadwell (o Intel Core 5th Gen) sali\u00f3 (aproximadamente) en Enero de 2015 y utiliza tecnolog\u00eda de 14nm</li> <li>La 4 generaci\u00f3n de nombre Haswell (o Intel Core 4th Gen) salieron en Junio de 2013 y utiliza tecnolog\u00eda de 22nm</li> <li>La 3 generaci\u00f3n lleva por nombre Ivy Bridge y es de 2012 as\u00ed que la descartamos en el an\u00e1lisis.</li> <li>Por el medio tenemos el Haswell-E (Agosto de 2014) y el Ivi Bridge-E (Septiembre de 2013) de los que s\u00f3lo hay versiones i7 tambi\u00e9n en 22nm.</li> </ul> <p>Hasta donde he podido entender a pesar de ser un logro tecnol\u00f3gico importante hasta finales de a\u00f1o probablemente no tenga mucho sentido comprar un ordenador con micro de 5 generaci\u00f3n. Tras la generaci\u00f3n la forma de clasificarlos es por \u00abfamilia\u00bb o \u00abgama\u00bb (o \u00abproduct line\u00bb). Donde las fundamentales para port\u00e1tiles como el que buscamos ser\u00edan:</p> <ul> <li>i3. Los de gama baja.</li> <li>i5. Gama media. En vers\u00f3n mobile, tienen 3M de cache, 2 cores y TDP de entre 11.5 y 47 con muy pocos siendo de 47.</li> <li>i7. Gama alta. En versi\u00f3n mobile, tienen entre 4 y 8M de cache, los hay de 2 y de 4 cores y TDP de entre 11.5 y 47 siendo la mayor\u00eda de 47.</li> </ul> <p>Tanto los i5 como los i7 tienen Hyperthreading, Virtualizaci\u00f3n por hardware (VT-x) y Turbo Boost. Hay otras tecnolog\u00edas (menos importantes para nuestro caso) como VT-d que dependen del modelo concreto y no de ser i5 o i7. Adem\u00e1s hay que tener en cuenta que en algunos port\u00e1tiles se montan micros de desktop y no de mobile. Por ello al final es necesario consultar las caracter\u00edsticas concretas de cada micro. Para orientarnos con los modelos es bueno saber que suelen tener cuatro n\u00fameros y a continuaci\u00f3n 1 o m\u00e1s letras. El primero de los n\u00fameros hace referencia a la generaci\u00f3n, y las letras del final depende. Si son:</p> <ul> <li>K, X, S o T se refieren a modificaciones concretas sobre el micro</li> <li>Una M significa que es versi\u00f3n mobile con dos cores (aunque puede tener otro sufijo en lugar de la M y ser mobile igual)</li> <li>MQ o HQ significa que es mobile pero tiene cuatro cores. La diferencia entre HQ y MQ es que los HQ van soldados a la placa (m\u00e1s dif\u00edciles de cambiar por tanto, pero mi impresi\u00f3n es que ligeramente superiores para el mismo modelo) y los MQ no.</li> <li>U e Y significa que son pensados para ultrabooks porque tienen un menor consumo. Y menor consumo que U</li> </ul> <p>Por ejemplo un i7-4600M, es un i7 de cuarta generaci\u00f3n mobile con dos cores mientras que un i7-4770HQ es un i7 de cuarta generaci\u00f3n mobile con 4 cores. Otro ejemplo, un i5-4210Y consumir\u00e1 menos que un i5-4210U que consumir\u00e1 menos que un i5-4210M. Pero generalmente a menor consumo tambi\u00e9n menor velocidad de reloj y peor rendimiento.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/10/buscando-ordenador-portatil-micros/#gpu","title":"GPU","text":"<p>Los micros actuales llevan \u00abincluida\u00bb una tarjeta gr\u00e1fica en el propio micro, y por tanto ser\u00eda algo a considerar a la hora de escoger micro pero por ahora vamos a obviarlo.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/10/buscando-ordenador-portatil-micros/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Lo que hemos visto en este art\u00edculo nos permite identificar a grandes rasgos las diferencias entre un micro y otro. Pero la pregunta m\u00e1s importante a resolver es al final si escoger un i7 con cuatro cores o un i5 con dos. Entender si para un caso concreto como el de escoger un ordenador para desarrollo es mejor m\u00e1s cores o m\u00e1s velocidad de reloj es algo que resulta dif\u00edcil de responder. \u00bfAlguna opini\u00f3n? Pero teniendo varias aplicaciones, incluidos servidores y m\u00e1quinar virtuales funcionando a la vez, sin ser ninguno de los procesos muy intensivos, parece l\u00f3gico pensar que m\u00e1s cores aunque sea reduciendo la velocidad es la decisi\u00f3n acertada. Para tratar de reducir el precio en la p\u00e1gina de intel vemos que los modelos i7 del 470x al 472x ser\u00edan buenas opciones, aunque como siempre al final depender\u00e1 de como cada fabricante monte el port\u00e1til.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/10/buscando-ordenador-portatil-micros/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>Haswell Core i3 vs. i5 vs. i7 \u2013 Which is right for you?. Los comentarios son interesantes tambi\u00e9n.</li> <li>Se queda algo viejo pero explica algunos t\u00e9rminos como TDP</li> <li>Which CPU Should You Buy? Comparing Intel Core i5 vs. i7</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/10/buscando-ordenador-portatil-micros/#resto-de-articulos-de-esta-serie","title":"Resto de art\u00edculos de esta serie","text":"<ul> <li>Buscando un port\u00e1til para programar</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Impresiones sacadas de foros y reviews</li> <li>Buscando ordenador port\u00e1til \u2013 Micros</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Listado de candidatos entre 900 y 1150\u20ac</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/21/buscando-portatil-listado-de-candidatos-entre-900-y-1150e/","title":"Buscando un port\u00e1til \u2013 Listado de candidatos entre 900 y 1150\u20ac","text":"<p>Decidido el tipo de procesador que queremos, podemos echar una ojeada a las p\u00e1ginas de distintas tiendas.</p> <p>Lo mejor es entrar en varias, ver lo usables que son en funci\u00f3n de como puedes filtrar los port\u00e1tiles, y quedarse con aquellas en que la b\u00fasqueda sea m\u00e1s o menos r\u00e1pida. Como m\u00ednimo porque nos dejan filtrar por rango de precios y tipo de procesador.</p> <p>Despu\u00e9s de ver varias yo he usado las siguientes porque me parecieron las m\u00e1s c\u00f3modas:</p> <ul> <li>Media Markt</li> <li>Worten</li> <li>Corte Ingl\u00e9s</li> <li>PC Componentes</li> <li>Amazon</li> <li>Tienda Lenovo</li> <li>Redcoon</li> </ul> <p>L\u00f3gicamente buscando en varias tiendas salen port\u00e1tiles repetidos, pero est\u00e1 bien para comparar hay veces que de una tienda a otra el mismo port\u00e1til puede variar en 100\u20ac. As\u00ed que una vez escogido uno toca buscar una tienda fiable con el precio m\u00e1s barato.</p> <p>De la b\u00fasqueda anterior me he quedado por distintos motivos con unos 25 port\u00e1tiles. Esta es una tabla resumen:</p> <p>Y por lo que se ve, hay varias decisiones clave que tomar (a parte del precio):</p> <ul> <li>Resoluci\u00f3n de la pantalla.[1] [2]Sin duda yo me ir\u00e9 a 1920\u00d71080 antes que a 1366\u00d7768. Creo que la inversi\u00f3n merece la pena para el eclipse</li> <li>Tarjeta gr\u00e1fica. Tras leer un poco descarto las Ati RM9M265X que vienen con los Toshiba de la lista. Tienen muy buena pinta, sobre todo el P50B-11M, pero veo que podr\u00edan dar problemas con linux [1] [2] [3]. Hay que investigar un poco el resto de nvidia de la lista, por si es un factor clave para descartar m\u00e1s ordenadores o no. Aunque bas\u00e1ndome en estas tres p\u00e1ginas las he clasificado</li> <li>8 o 16 de RAM. O ver si es ampliable a posteriori.</li> <li>Si hay una diferencia real entre los discos duros de 5400 rpm y los de 7200 rpm</li> <li>Si el VGA es fundamental o llega con HDMI. Con el uso que yo le doy al ordenador, teniendo en cuenta que cualquier pantalla moderna soporta HDMI y que cada vez m\u00e1s proyectores s\u00f3lo tienen HDMI, la existencia de VGA no es un factor clave</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/21/buscando-portatil-listado-de-candidatos-entre-900-y-1150e/#disco-duro","title":"Disco Duro","text":"<p>El rendimiento de un disco duro no viene s\u00f3lo determinado por las rpm, pero averig\u00fcar el modelo concreto que monta cada ensamblador y comparar es una tarea demasiado complicada como para que la b\u00fasqueda compense. En general la gente parece notar diferencias entre los 7200 rpm y los de 5400 rpm [1] [2][3].</p> <p>Los discos duros h\u00edbridos (con cache SSD) parecen dar un mejor rendimiento que los tradicionales [1] [2] [3], aunque tambi\u00e9n hay algunas opiniones a favor de los de 7200 sobre 5400 h\u00edbridos o de que depende del uso que se le de.</p> <p>As\u00ed que como criterio para descartar port\u00e1tiles elimino los de 5400 que no tiene cache ssd y/o no tiene 16 GB de RAM y no le doy relevancia a los hibridos sobre los de 7200 rpm.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/21/buscando-portatil-listado-de-candidatos-entre-900-y-1150e/#tarjeta-grafica","title":"Tarjeta gr\u00e1fica","text":"<p>En esta p\u00e1gina tenemos un listado de las diferentes gr\u00e1ficas de nvidia. Siendo las que nos interesan, ordenadas de mayor rendimiento a menor:</p> <ul> <li>GTX 860M</li> <li>GTX 850M</li> <li>Intel Iris Pro 5200</li> <li>845M</li> <li>GT 840M</li> <li>GT 740</li> <li>GT 820</li> </ul> <p>Tras investigar un poco no he sido capaz de determinar que tarjeta gr\u00e1fica necesito o cuales son las ventajas reales de unas sobre otras si no te dedicas a jugar. Entre lo poco que he creido entender est\u00e1 que si vas a trabajar con resoluciones altas (como es mi caso al usar monitor extendido) deber\u00eda priorizar la cantidad de RAM sobre la velocidad de la misma. Es decir mejor 4GB de RAM DDR3 que 2GB de RAM DDR5. Si te vas a dedicar a jugar es mejor priorizar al reves.</p> <p>Adem\u00e1s revisando las especificaciones de las tarjetas, la 740, la 840, la 850 y supongo que la 845 tambi\u00e9n, tienen soporte para la misma resoluci\u00f3n, as\u00ed que entre estas creo que cualquiera es suficiente para mis requisitos, por lo que puedo descartar los port\u00e1tiles m\u00e1s caros cuya diferencia principal sea mejor gr\u00e1fica.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/21/buscando-portatil-listado-de-candidatos-entre-900-y-1150e/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Con el listado final de 8 ordenadores donde todos cumplen los requisitos que me hab\u00eda fijado quedan pocas decisiones para descartar.</p> <ul> <li>Fundamentalmente si sacrificar rendimiento a cambio de quedarme con mountain en formato ultrabook. Lo que no me interesa en este momento teniendo en cuenta que mi port\u00e1til actual es de 2.9 kg y eso no me molesta.</li> <li>Si 16 de RAM es un requisito. Que en principio para mi no lo es, aunque que sea ampliable a 16 s\u00ed.</li> <li>Si alguna review de alguno de los modelos que quedan aporta algo muy negativo que lo descarte o algo muy positivo que le de puntos sobre los m\u00e1s econ\u00f3micos</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/03/21/buscando-portatil-listado-de-candidatos-entre-900-y-1150e/#resto-de-articulos-de-esta-serie","title":"Resto de art\u00edculos de esta serie","text":"<ul> <li>Buscando un port\u00e1til para programar</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Impresiones sacadas de foros y reviews</li> <li>Buscando ordenador port\u00e1til \u2013 Micros</li> <li>Buscando un port\u00e1til \u2013 Listado de candidatos entre 900 y 1150\u20ac</li> </ul>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/08/08/libro-ready-player-one/","title":"Libro: Ready Player One","text":"<p>Ready Player One es sobre todo una buena lectura ligera para el verano. En un mundo futurista donde la energ\u00eda resulta un bien escaso y grandes cantidades de poblaci\u00f3n viven empobrecidas la \u00fanica diversi\u00f3n, fuente de trabajo y v\u00eda de escape es OASIS. Una versi\u00f3n a lo grande de Second Life a la que los usuarios se conectan mediante aparatos de realidad virtual. En OASIS no importa quien seas o como seas, tu Avatar es lo que te representa. La historia cuenta como el protagonista del libro intenta resolver el reto planteado por el creador de OASIS a su muerte y quien lo consiga hereder\u00e1 su fortuna.</p> <p>El libro es una mezcla ligera de ficci\u00f3n ciberpunk con corporaciones tratando de resolver la b\u00fasqueda (no leas demasiado del enlace hay spoilers) y misiones al m\u00e1s puro estilo Dungeons &amp; Dragons por el medio del mundo virtual.</p> <p>Si te gustan pel\u00edculas ochenteras como Lady Halcon o los Goonies, eres geek/freak, jugaste al rol o est\u00e1s enganchado a los MMORPG este libro te encantar\u00e1.</p> <p>Puedes comprarlo en tu tienda habitual y tambi\u00e9n hay gente que lo comparte.</p>","tags":["ciberpunk","libros","ready player one"]},{"location":"blog/2015/08/08/portatiles-entre-600-y-700e-para-cad-y-diseno/","title":"Port\u00e1tiles entre 600 y 700\u20ac para CAD y Dise\u00f1o","text":"<p>Estos d\u00edas un amigo me pidi\u00f3 ayuda para comprar un ordenador. Los requisitos:</p> <ul> <li>Ofim\u00e1tica, CAD y Dise\u00f1o sin grandes necesidades</li> <li>Entre 600\u20ac y 700\u20ac</li> <li>Pantalla de 15.6\u00bb</li> </ul> <p>\u00c9chando un ojo a lo que hab\u00eda en el mercado empec\u00e9 a hacer una hoja de c\u00e1lculo. Descart\u00e9 todas los que tuvieran una gr\u00e1fica peor que una 820M y un micro peor que un i5-4210 porque son configuraciones habituales en ese rango de precios. Luego comparando precios, caracter\u00edsticas y preferencias personales llegamos a esta lista.</p> <p>Est\u00e1n separados dos rangos de precios los que est\u00e1n m\u00e1s cerca de 600 y los que est\u00e1n m\u00e1s cerca de 700, con mis preferencias resaltadas en amarillo. Si algui\u00e9n est\u00e1 buscando un port\u00e1til as\u00ed espero que le sirva. El hecho de hacer la hoja de c\u00e1lculo ya lleva un buen rato, igual hay espacio aqu\u00ed para hacer un scrapper. \u00bfAlg\u00fan programador en la sala :P?</p>","tags":["comprar port\u00e1til","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2015/08/09/comentarios-articulo-complejidad-reversibilidad-kent-beck/","title":"Comentarios al art\u00edculo de Complejidad y Reversibilidad de Kent Beck","text":"<p>Andr\u00e9s me pincha para que lea y comente el \u00faltimo post de Kent Beck en su muro de facebook. Como todo lo que escribe Beck hay que leerlo con atenci\u00f3n y se pueden sacar lecciones interesantes. Pero este art\u00edculo en particular se me hace complicado de leer porque creo que mezcla demasiadas cosas a la vez. Comienza con una teor\u00eda general sobre sistemas complejos y luego salta a pr\u00e1cticas concretas de facebook para atajarla en distintos estadios del desarrollo sin pararse a explicar que t\u00e9cnicas tienen sentido en seg\u00fan que contextos. Analic\u00e9moslo por tanto atendiendo al art\u00edculo como dos partes separadas.</p>","tags":["buenas pr\u00e1cticas","desarrollo sofware","Kent Beck"]},{"location":"blog/2015/08/09/comentarios-articulo-complejidad-reversibilidad-kent-beck/#complejidad-y-software","title":"Complejidad y Software","text":"<p>Software complexity es un t\u00e9rmino con definici\u00f3n propia en el mundo acad\u00e9mico. En la pr\u00e1ctica todo desarrollador tiene una noci\u00f3n intuitiva de que es complejidad y deber\u00eda tener como principio el atajarla. Beck explica alguno de los elementos de la complejidad y cuales de ellos se puede intentar mantener bajo control en un producto como facebook. La cuesti\u00f3n es, si en otro tipo de productos software se puede o tiene m\u00e1s sentido atacar otro frente distintos al de la irreversibilidad. Personalmente se escapa de mis conocimientos esta reflexi\u00f3n pero apunto algunos elementos para el debate:</p> <ul> <li>Estados. Atendiendo al producto como un todo (hardware, acciones del usuario, red,..) seguramente ser\u00e1 dif\u00edcil de atajar. Si nos quedamos con las acciones (interacci\u00f3n) del usuario me recuerda a la diferenciaci\u00f3n entre mapa y camino de la que se reapropi\u00f3 Andr\u00e9s atendidendo a Verplank.</li> <li>Interdependencias. SOLID, KIS, Patrones, Modularidad o cualquier pr\u00e1ctica de buen dise\u00f1o entiendo que ayuda a disminuirla a no ser que se me escape algo.</li> <li>Incertidumbre. Supongo que es el m\u00e1s complicado. Usuarios usando la aplicaci\u00f3n en formas no previstas. Requisitos cambiantes,\u2026</li> <li>Irreversibilidad. Nada que decir, es en el que se centra Beck.</li> </ul>","tags":["buenas pr\u00e1cticas","desarrollo sofware","Kent Beck"]},{"location":"blog/2015/08/09/comentarios-articulo-complejidad-reversibilidad-kent-beck/#atajar-la-irreversibilidad","title":"Atajar la Irreversibilidad","text":"<p>La segunda parte del art\u00edculo habla de algunas de las t\u00e9cnicas que usan en Facebook para combatirla. Algunas pueden ser consideradas de modernas como el Frequent Pushes (\u00bfContinuous Delivery?) y otras como el Code Review llevan con nosotros mucho tiempo. Beck las enumera todas juntas pero creo que intentar ponerlas bajo una clasificaci\u00f3n m\u00e1s o menos habitual en factor\u00edas de software tradicionales puede ayudar a decidir cuales pueden ser aplicables en cada caso. Dejo fuera (IRC y Data-informed decisions)</p> <ul> <li>Desarrollo <ul> <li>Development servers</li> <li>Code review</li> <li>Correlation</li> </ul> </li> <li>Pre-Producci\u00f3n / Testing <ul> <li>Internal usage</li> <li>Staged rollout</li> <li>Advance countries</li> <li>Shadow production</li> </ul> </li> <li>Producci\u00f3n <ul> <li>Frequent pushes</li> <li>Soft launches</li> <li>Dynamic configuration</li> <li>Right hand side units</li> <li>Double write/bulk migrate/double read</li> </ul> </li> </ul> <p>Sin duda algunas de las t\u00e9cnicas como Staged Rollout es discutible en que fase van y son clasificables bajo esta \u00f3ptica. La idea de intentar clasificarlas es s\u00f3lo para poder compararlas con una forma de trabajo que nos resulte m\u00e1s cercana para a partir de ah\u00ed ver cuales podemos empezar a aplicar y en que punto de nuestro proceso.</p>","tags":["buenas pr\u00e1cticas","desarrollo sofware","Kent Beck"]},{"location":"blog/2015/08/09/comentarios-articulo-complejidad-reversibilidad-kent-beck/#que-puedo-aplicar-y-como-si-no-soy-facebook","title":"Qu\u00e9 puedo aplicar y c\u00f3mo si no soy Facebook","text":"<p>M\u00e1s que t\u00e9cnicas concretas en realidad lo que Beck plantea es una cultura (o dos). El Desarrollo \u00c1gil y el DevOp. Intentar aplicar alguna de sus estrategias de forma separada sin abrazar la filosof\u00eda subyacente creo que s\u00f3lo produce desgaste. Con esto no quiero decir que tengas que hacer pair programming y tener un devop en tu equipo, pero s\u00ed al menos comprender que hay valor en los principio que proponen.</p> <p>Para mi los pasos en ese camino son tres: Tests, Automatizaci\u00f3n y Monitorizaci\u00f3n.</p> <p>Monitorizaci\u00f3n. Si no est\u00e1s midiendo lo que sucede rendimiento, comportamiento de usuarios, \u2026 saber lo que est\u00e1 pasando o cuando un cambio no tiene el efecto previsto.</p> <p>Automatizaci\u00f3n. Si hacer un despliegue es costoso e implica varios pasos, se har\u00e1n pocos , se tardar\u00e1 m\u00e1s tiempo en tener feedback, se introducen m\u00e1s posibilidades de error y no hablemos de lo que supone revertir un mal cambio. Si no se automatizan los procesos se vuelve m\u00e1s complicado que todos los desarrolladores tengan el mismo entorno y este sea parecido a producci\u00f3n.</p> <p>Tests. Probablemente la piedra angular. Estoy leyendo Working Effectively with Legacy Code, y en los primeros cap\u00edtulos expone algunas cuestiones sobre tests que tienen relevancia para la \u00abreversibilidad\u00bb. En el libro comparan trabajar sin tests a hacer acrobacias sin red, y expone dos formas de introducir cambios en un sistema.</p> <p>Changes in a system can be made in two primary ways. I like to call them Edit and Pray and Cover and Modify. Unfortunately, Edit and Pray is pretty much the industry standard. When you use Edit and Pray, you carefully plan the changes you are going to make, you make sure that you understand the code you are going to modify, and then you start to make the changes. When you\u2019re done, you run the system to see if the change was enabled, and then you poke around further to make sure that you didn\u2019t break anything. The poking around is essential. When you make your changes, you are hoping and praying that you\u2019ll get them right, and you take extra time when you are done to make sure that you did. Superficially, Edit and Pray seems like \u201cworking with care,\u201d a very professional thing to do. The \u201ccare\u201d that you take is right there at the forefront, and you expend extra care when the changes are very invasive because much more can go wrong. But safety isn\u2019t solely a function of care. I don\u2019t think any of us would choose a surgeon who operated with a butter knife just because he worked with care. Effective software change, like effective surgery, really involves deeper skills. Working with care doesn\u2019t do much for you if you don\u2019t use the right tools and techniques. Cover and Modify is a different way of making changes. The idea behind it is that it is possible to work with a safety net when we change software. The safety net we use isn\u2019t something that we put underneath our tables to catch us if we fall out of our chairs. Instead, it\u2019s kind of like a cloak that we put over code we are working on to make sure that bad changes don\u2019t leak out and infect the rest of our software. Covering software means covering it with tests. When we have a good set of tests around a piece of code, we can make changes and find out very quickly whether the effects were good or bad. We still apply the same care, but with the feedback we get, we are able to make changes more carefully.</p> <p>En esencia, durante el desarrollo tener tests te permite probar y si no funciona revertir a coste casi cero. En producci\u00f3n el coste de revertir no es cero (al menos sin aplicar otras de las t\u00e9cnicas mencionadas) pero al menos te permite detectar errores de forma temprana.</p>","tags":["buenas pr\u00e1cticas","desarrollo sofware","Kent Beck"]},{"location":"blog/2015/08/25/video-aplicaciones-tiempo-real-python-postgres/","title":"Video: Aplicaciones en tiempo real con python y postgres","text":"<p>Una charla de como montar aplicaciones en tiempo real con python y postgres. Tiempo real entendido como notificaciones de un chat, hacer algo cada vez que se actulice una tabla de la bd etc,\u2026</p> <p>El v\u00eddeo se hace un poco largo, seguramente con las transparencias llegaba para hacerse una idea general. Pero a\u00fan as\u00ed se hace interesante por alguna de las t\u00e9cnicas que emplea:</p> <ul> <li>Aboga por no usar frameworks en python. Con las librer\u00edas de hoy en d\u00eda es sencillo montar una API Rest gestionando las llamadas de bajo nivel directamente</li> <li>Usa las funciones de postgres de LISTEN y NOTIFY que combinadas con un trigger permiten que c\u00f3digo cliente (psycopg2) sean notificados cuando algo pasa en la base de datos (se modifica una fila o lo que sea) y actu\u00e9n en consecuencia (provocar un cambio en el navegador mediante websockets)</li> <li>Para simplificar la API y el dise\u00f1o de la bd, los datos se guardan como tipos nativos postgres (varchar, boolean,\u2026), y se usa la funci\u00f3n de postgres row_to_json para recuperarlos una cadena de texto con formato json.</li> <li>Usa httpie para probar la API Rest. Si alguna vez usaste curl para esto enseguida ver\u00e1s que est\u00e1 bien conocer httpie.</li> <li>A pesar de que la idea principal de la charla es montar una aplicaci\u00f3n en tiempo real con el m\u00ednimo n\u00famero de dependencias (complejidad) el proceso de build que monta no parece trivial. pip para dependencias en python, nodeenv (una especie de entorno virtual para node que se integra con el virtualenv de python), bower para las dependencias javascript de cliente,\u2026 Todo ello orquestrado por un Makefile.</li> <li>No muestra como hacer la parte del frontend, pero en todo caso el c\u00f3digo est\u00e1 en su repo</li> </ul>","tags":["como","desarrollo sofware","desarrollo web","how to","postresql","python","tutorial","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2015/09/23/recuperar-contactos-android-pantalla-rota/","title":"Un sistema como otro cualquiera para recuperar tus contactos en un Android con la pantalla rota","text":"<p>Uno de esos d\u00edas cualquiera en que te llega alguien (a quien no puedes mandar a fre\u00edr pu\u00f1etas buscar en google) que una semana despu\u00e9s de comprarse su primer m\u00f3vil con Android se le ha ca\u00eddo al suelo, se le ha roto la pantalla y quiere recuperar sus contactos.</p> <p>La primera respuesta es f\u00e1cil. No hay problema, estar\u00e1n en la memoria de la tarjeta, o sincronizados en la cuenta de google. Pero no, ni uno ni otro. Est\u00e1n en la memoria del tel\u00e9fono.</p> <p>Las primeras b\u00fasquedas en google se refieren a sistemas que necesitan que el tel\u00e9fono est\u00e9 rooteado para por ejemplo copiar la base de datos (sqlite) con los contactos. Teniendo el sqlite es f\u00e1cil sacar un csv o al menos un listado que copiar a mano. Pero por supuesto el tel\u00e9fono no est\u00e1 rooteado.</p> <p>Bueno, la pantalla no est\u00e1 del todo muerta, la parte de arriba responde. As\u00ed que igual da para hacer pulsar en los sitios clave. El tel\u00e9fono en s\u00ed no puede desbloquearse, pero si se puede llegar al bot\u00f3n de \u00abAjustes\u00ab, porque no tiene activado la protecci\u00f3n por figura. Jugando con la rotaci\u00f3n autom\u00e1tica para modificar los sitios a pulsar, podemos llegar de \u00abAjustes\u00bb a \u00abAplicaciones\u00ab, de ah\u00ed a la pesta\u00f1a de \u00abTodas\u00bb y desplazarnos hasta \u00abContactos\u00ab. Muchas de las apps, como la \u00abContactos\u00bb tienen un bot\u00f3n \u00abLanzar\u00bb equivalente a como si las abrieras desde el Launcher.</p> <p>Estando en la app de Contactos s\u00f3lo hay que poder lanzar la opci\u00f3n de \u00abExportar\u00ab, pero en este tel\u00e9fono ese men\u00fa se lanza desde la tecla de \u00abMenu\u00bb que no responde. Te\u00f3ricamente con el conector adecuado, podr\u00edamos conectar un rat\u00f3n al tel\u00e9fono para controlarlo, pero a falta de conector resulta que es posible enviar eventos (como pulsaciones de teclas) al m\u00f3vil a trav\u00e9s de adb.</p> <p>\u00abPulsamos\u00bb la tecla de men\u00fa:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ ./adb shell input keyevent 82&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Y un par de veces KEYCODE_DPAD_DOWN que act\u00faa como el curso hacia abajo</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ ./adb shell input keyevent 20&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Y enviamos el evento KEYCODE_DPAD_CENTER para hacer click / pulsar / tap sobre la opci\u00f3n seleccionada</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ ./adb shell input keyevent 23&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Y ya tenemos lanzada la la aplicaci\u00f3n de exportaci\u00f3n. Siguiendo un proceso parecido de ver en que partes de la pantalla de puede pulsar y enviando eventos desde adb, seleccionamos como origen el smartphone, como destino la cuenta de gmail. Y listo. En un par de minutos tenemos los contactos en gmail, desde donde podemos exportarlos a csv, vcard o listos para ser usados desde otro tel\u00e9fono android.</p> <p>Espero que a alguien le sea de ayuda. Se admiten otros modos de hacerlo en los comentarios.</p>","tags":["android","como","dispositivos m\u00f3viles","hardware","how to","receta"]},{"location":"blog/2015/09/26/aitor-guevara-arquitectura-ducksboard/","title":"Aitor Guevara hablando de la arquitectura de Ducksboard","text":"<p>Un v\u00eddeo algo antiguo (2013) en el que Aitor Guevara (CTO de Ducksboard) nos habla de cual era la arquitectura de Ducksboard en aquel momento. A pesar de que el v\u00eddeo dura m\u00e1s de una hora y media Aitor consigue hacer amena una charla t\u00e9cnica. No entra al m\u00ednimo detalle t\u00e9cnico pero si da una buena idea general. Responde sin rubor a preguntas como cual era el costo de la infraestructura que ten\u00edan en Linode (400$) o cuantos clientes de pago tienen.</p> <p>https://www.youtube.com/watch?v=ArpNnabLqZE</p> <p>Por el medio de la charla caen perlas del estilo de:</p> <ul> <li>Usamos twisted para hacer aplicaciones as\u00edncronas en python. \u00bfConoceis nodejs? pues lo mismo pero tiene 10 a\u00f1os en lugar de 1.</li> <li>Usamos backbone, porque tenemos un mont\u00f3n de javascript. Tenemos un mont\u00f3n no porque nos guste si no porque es lo que hay.</li> </ul> <p>Otra de las cosas que m\u00e1s me gustan es la defensa que hace de PostgreSQL, que es el componente central de su infraestructura (especialmente hacia el minuto 50 pero en realidad lo hace en varios momentos). Hacia el minuto 44 explica como usan ellos backbone. La verdad es que aqu\u00ed no me quedo muy claro desde donde serv\u00edan el html, o si iba todo en los templates, porque el django del frontend en principio s\u00f3lo actuaba como API Rest sirviendo JSON al navegador. Eso si, su django usa SQLAlchemy y no django-orm porque ten\u00edan cosas en el postgres que django-orm no soporta.</p> <p>Los \u00faltimos minutos de la charla presenta un par de herramientas que \u00aban\u00e1lisis del negocio\u00bb que tambi\u00e9n son de inter\u00e9s.</p> <p>En este post adem\u00e1s del v\u00eddeo est\u00e1n las transparencias.</p>","tags":["arquitectura","desarrollo sofware","desarrollo web","ducksboard","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2015/11/21/sol-tierra-luna-animaciones-css3/","title":"El sol, la tierra la luna y animaciones con css3","text":"<p>Hace alg\u00fan tiempo vi un ejemplo brutal de como usar \u00fanicamente html5 y css3 para hacer una \u00abrepresentaci\u00f3n\u00bb del sistema solar.</p> <p>Viendo que estaba como uno de los proyectos de codeacademy hice una peque\u00f1a prueba que comparto. La diferencia fundamental con el de code academy es que en lugar de usar im\u00e1genes para representar a los planetas uso div con background-color y que he a\u00f1adido la luna para poder jugar un poco con las animaciones \u00abanidadas\u00bb. Que fundamentalmente es un problema de posicionamiento css.</p>  [ ![El sol, la tierra la luna y css3](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/cache/sun-earth-moon-css3.png-nggid0233-ngg0dyn-0x0x100-00f0w010c010r110f110r010t010.png \"El sol, la tierra la luna y css3\") ](https://conocimientoabierto.es/wp-content/blogs.dir/16/files/galerias/enelblog/sun-earth-moon-css3.png \"El sol, la tierra la luna y css3 https://www.codecademy.com/fpuga/codebits/vkaK85/edit\")  <p>Aqu\u00ed el resultado. Hay otros experimentos muy chulos en esta l\u00ednea como este que trata de reproducir el primer experimento usando un html m\u00e1s sem\u00e1ntico. O este otro clon del primero donde tambi\u00e9n modifica la estructura del html usando div todos al mismo nivel de anidamiento. Este otro tambi\u00e9n sigue la idea del primero pero a\u00f1ade cosas chulas como usar funciones css para posicionar las estrellas de fondo en localizaciones aleatorias.</p> <p>Y por \u00faltimo, uno que a pesar de incluir algo de javascript (para los controles) es capaz de reproducir el sistema solar en 3D.</p>","tags":["css","desarrollo web","html"]},{"location":"blog/2015/12/05/es-decrecimiento-una-buena-palabra/","title":"\u00bfEs \u00abdecrecimiento\u00bb una buena palabra?","text":"<p>Aunque puedo coincidir con algunas de sus ideas la palabra \u00abDecrecimiento\u00bb me pone nervioso. Por eso el art\u00edculo de Kate Raworth en el blog de Duncan Green explicando algunos de los motivos por los que Decrecimiento es una mala palabra creo es digno de ser le\u00eddo. Este otro post, con el que no concuerdo, es una respuesta al art\u00edculo original.</p> <p>No dej\u00e9is de leer los comentarios y fijaros en la encuesta, en este momento la opci\u00f3n \u00abbuena idea, buena palabra\u00bb tienen 117 votos, \u00abbuena idea, mala palabra\u00bb 76 votos y \u00abno una buena idea\u00bb tiene 41 votos. Es decir que a\u00fan sumando las dos \u00faltimas opciones el resultado est\u00e1 empatado. En cambio, la mayor\u00eda de comentarios, son cr\u00edticos con la palabra.</p> <p>Siendo un pel\u00edn malvado parece que a los fans del decrecimiento les va m\u00e1s la adhesi\u00f3n a la idea que a presentar argumentos a su favor.</p>","tags":["cooperacion","decrecimiento","desarrollo humano","opini\u00f3n"]},{"location":"blog/2015/12/28/libro-developing-backbone-js-applications/","title":"Libro: Developing Backbone.js Applications","text":"<p>He terminado de releer estos d\u00edas Developing Backbone.js Applications, escrito fundamentalmente por Addy Osmani con la colaboraci\u00f3n de m\u00e1s gente v\u00eda pull-requests en github. Los primeros cap\u00edtulos del libro (Introduction, Fundamentals, Basics) se leen muy r\u00e1pido y dan una buena idea, no s\u00f3lo de como usar backbone si no de porqu\u00e9 usar un framework MVC.</p> <p>La idea de mezclar el uso concreto de la herramienta con explicaciones de m\u00e1s alto nivel de patrones se produce a lo largo de m\u00e1s cap\u00edtulos del libro, por lo que uses backbone o no lo que aprendas te seguir\u00e1 sirviendo. Esto creo que es el principal aliciente del libro, ya seas un programador novato e inexperto en backbone, o no, puedes aprovechar las explicaciones sobre patrones MV*, Mediator vs Event Aggregator, Desarrollo Modular, \u2026</p> <p>Otra de las cosas que me gusta del libro y que es muchas veces ignorada es que dedica un cap\u00edtulo entero a testing. Tal vez demasiado centrado en explicar distintas herramientas (Jasmine, QUnit, Sinon) pero a\u00fan as\u00ed d utilidad.</p> <p>Algunos otros cap\u00edtulos me dan la impresi\u00f3n de ser demasiado espec\u00edficos, como aquellos dedicados a desarrollo para m\u00f3viles y a otros frameworks construidos sobre backbone como Marionotte y Thorax. El cap\u00edtulo sobre herramientas por ejemplo tambi\u00e9n es muy espec\u00edfico y al ritmo al que evolucionan en estos momentos ya se ha quedado desactualizado.</p> <p>Salvando eso, creo que sigue siendo un libro muy recomendable.</p>","tags":["addyosmani","backbonejs","desarrollo sofware","desarrollo web","libros"]},{"location":"blog/2016/01/02/eventos-backbonejs/","title":"Eventos en backbonejs","text":"<p>Una de las formas m\u00e1s interesantes de desacoplar c\u00f3digo, vistas fundamentalmente, usando un framework MV* tipo backbone es aprender a usar correctamente los eventos y patrones asociados. Observer (pub/sub), Event Aggregator, Mediator, \u2026</p> <p>La mejor lectura al respecto que he encontrado es este post de Derick Bailey (creador de MarionetteJS), donde de forma muy ilustrativa examina distintas opciones finalizando con como hacerlo con eventos. Es recomendable tambi\u00e9n leer los comentarios, donde Derick responde a varias dudas de los lectores.</p> <p>La secci\u00f3n sobre Eventos de Developing Backbone Applications explica bien como usar los eventos en general en backbone y esta otra secci\u00f3n revisita el post de Derick exponiendo la diferencia entre Event Aggregator y Mediator.</p> <p>Pero para trabajar con Eventos de forma correcta adem\u00e1s de los patrones y las especifidades de backbone es necesario conocer algunas t\u00e9cnicas y caracter\u00edsticas de javascript relacionadas con el contexto. La siguiente selecci\u00f3n de art\u00edculos puede ahorrarte un par de horas de quebraderos de cabeza:</p> <ul> <li>Primero es importante conocer a que hace referencia this en cada caso</li> <li>Y en este algo algo viejo (anterior a que bind fuera un est\u00e1ndar) pero todav\u00eda ilustrativo art\u00edculo explican los problemas del binding loss</li> <li>La documentaci\u00f3n del m\u00e9todo bind y alg\u00fan ejemplo de uso, tambi\u00e9n son de inter\u00e9s.</li> <li>Y trabajando con underscore / backbone es fundamental conocer y saber usar _.bind y _.bindAll</li> <li>Y ya como extra, un art\u00edculo sobre partial application</li> </ul>","tags":["backbonejs","desarrollo sofware","desarrollo web","patrones"]},{"location":"blog/2016/04/23/libro-javascript-the-good-parts-de-douglas-crockford/","title":"Libro: JavaScript: The Good Parts de Douglas Crockford","text":"<p>A pesar de que Crockford tiene un estilo de comunicaci\u00f3n bastante peculiar, demasiado agresivo, para mi gusto, ten\u00eda bastantes expectativas puestas en este libro, que al final no se cumplieron.</p> <p>Para mi lo mejor del libro es que se puede leer muy r\u00e1pido y los railroads syntax diagrams. No es desde luego un libro para aprender javascript sino m\u00e1s bien una gu\u00eda de ciertas pr\u00e1cticas a evitar y una justificaci\u00f3n de las reglas de jslint. La verdad es que al contrario que otros libros de javascript como el de Flanagan o centrados en los idioms de los lenguajes como Effective Java, no me veo volviendo a este de vez en cuando para repasar alg\u00fan concepto.</p> <p>El libro puede gustarte si eres de los que se leen la definici\u00f3n de reglas de eslint para definir tu propio subset.</p> <p>Nota. Estas transparencias tambi\u00e9n son un buen resumen del libro e incluso tienen un \u00abcode playground\u00bb para practicar.</p>","tags":["an\u00e1lisis est\u00e1tico de c\u00f3digo","desarrollo","desarrollo web","javascript","libros"]},{"location":"blog/2016/05/08/atom-autocompletado-codigo-python/","title":"Atom: Autocompletado de c\u00f3digo en python","text":"<p>Al margen del \u00abCode Completion\u00bb de PyCharm, y alg\u00fan otro, el resto de editores/IDEs proveen autocompletado a trav\u00e9s de librer\u00edas o \u00abservicios externos\u00bb. Para el caso de python hay fundamentalmente dos, rope y jedi. Rope est\u00e1 m\u00e1s enfocada a Refactoring y Jedi a Autocompletado, por tanto las dos son complementarias. En la actualidad varios editores que usaban rope est\u00e1n migrando a jedi, su autor ha hecho una comparaci\u00f3n defendiendo su librer\u00eda.</p> <p>Adem\u00e1s de estas librer\u00edas cada editor suele proporcionar un plugin base para autocompletado (autocomplete-plus en atom, auto-complete en emacs) y plugins adicionales para cada lenguaje concreto que act\u00faan como wrapper de las librer\u00edas base (rope, jedi,\u2026). Por ejemplo en atom tenemos autocomplete-python que es un wrapper para jedi.</p>","tags":["atom","desarrollo","desarrollo sofware","IDE","python"]},{"location":"blog/2016/05/08/atom-autocompletado-codigo-python/#instalacion","title":"Instalaci\u00f3n","text":"<p>Primero hay que instalar jedi sea a nivel global como en el ejemplo, o dentro de un virtualenv.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;sudo pip install jedi&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Luego se instala el plugin de autocomplete-pyhon (que es el m\u00e1s actualizado de los varios que hay). Si usas virtualenv tambi\u00e9n deber\u00eda funcionar sin problemas pero si usas algo como virtualenvwrapper donde tu m\u00f3dulo est\u00e1 en un directorio distinto al \u00abentorno virtual de python\u00bb puedes haber m\u00e1s problemas.</p> <p>Lanzado atom desde un virtualenv activado siempre funciona correctamente. Si lo lanzas de otra forma hay que configurar la opci\u00f3n de configuraci\u00f3n Python executable path del plugin con algo como:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;PATH_TO_VIRTUALENV_WRAPPERS_FOLDER/$PROJECT_NAME/bin/python</code></p> <p>o</p> <p>PATH_TO_VIRTUALENV_WRAPPERS_FOLDER/$PROJECT/bin/python</p> <p>Donde PATH_TO_VIRTUALENV_WRAPPERS_FOLDER es la ruta absoluta al directorio donde se guardan todos los entornos virtuales de virtualenwrapper y $PROJECT_NAME y $PROJECT son cadenas que debes escribir tal cual. Son variables que entiende el plugin. De la documentaci\u00f3n parece deducirse que lo que hay que usar es $PROJECT pero a mi me ha funcionado s\u00f3lo con $PROJECT_NAME. Adem\u00e1s el directorio padre que se a\u00f1ade a atom a trav\u00e9s del \u00abAdd project folder\u00bb deber\u00eda llamarse igual que el virtualenv para que $PROJECT_NAME tome el valor correcto y puedas usar la misma configuraci\u00f3n para distintos proyectos.</p>","tags":["atom","desarrollo","desarrollo sofware","IDE","python"]},{"location":"blog/2016/05/08/atom-autocompletado-codigo-python/#uso","title":"Uso","text":"<p>Por la naturaleza din\u00e1mica de python muchas veces jedi no es capaz de detectar el tipo de datos de un objeto. Pero podemos ayudarlo documentado el m\u00e9todo. Por ejemplo en un caso como el del ejemplo siguiente con una vista de pyramid, jedi no ser\u00e1 capaz de determinar el tipo de datos del par\u00e1metro request.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;@view_config(route_name='my_route')&lt;br&gt;&lt;/br&gt;def my_route(request):&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  pass&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Pero si hacemos lo siguiente si que autocompletar\u00e1 correctamente los m\u00e9todos de request:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;def cultivos_get(request):&lt;br&gt;&lt;/br&gt;    \"\"\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;    :type request: pyramid.request.Request&lt;br&gt;&lt;/br&gt;    \"\"\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;    pass&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>No lo he probado con python 3 para ver si soporta el type hinting pero este issue me hace suponer que si. Teclas principales</p> <ul> <li>Sugerencias de autocompletado. <code>Ctrl+space</code> Cursores y tab/intro para escoger y aceptar sugerencia</li> <li>Go to definition: <code>Ctrl+Alt+G</code></li> <li>Show usages: <code>Ctrl+Shift+P show usages</code></li> <li>Renombrado en varios ficheros a la vez: Con el cursor encima del s\u00edmbolo. <code>Ctrl+Shift+P rename</code></li> </ul>","tags":["atom","desarrollo","desarrollo sofware","IDE","python"]},{"location":"blog/2016/05/08/atom-autocompletado-codigo-python/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Las funcionalidades que proporciona son de todas formas muy justas porqu\u00e9 a no ser que documentes los m\u00e9todos, la mayor\u00eda de veces no es capaz de inferir el tipo de datos de una variable. Adem\u00e1s las funciones de autocompletado normal de atom incluyen habitualmente opciones que no tienen porque corresponder con m\u00e9todos o propiedades reales del objeto. Y si se desactiva el autocompletado normal para los ficheros python, tendremos muy pocas sugerencias.</p>","tags":["atom","desarrollo","desarrollo sofware","IDE","python"]},{"location":"blog/2016/05/15/cliente-correo-linux/","title":"Cliente de correo para Linux","text":"<p>Llevo usando aplicaciones web para usar el correo desde que abr\u00ed mi primera cuenta de mail. Gmail tiene tiene una interfaz genial, funciona en cualquier dispositivo y es r\u00e1pido. El \u00fanico problema es que tus correos no son tuyos. Estos d\u00edas he tenido que cerrar una vieja cuenta de correo en gmail y para descargar los mails a modo de copia de seguridad he estado revisando clientes de correo de escritorio:</p> <ul> <li>Que se lleven bien con gmail/imap, respetando etiquetas, \u2026</li> <li>Que permitan agrupar conversaciones al modo en que lo hace gmail</li> <li>Que tenga buenas funcionalidades de b\u00fasqueda</li> <li>Que no use Qt</li> </ul> <p>En las recomendaciones y quejas de clientes sobresalen un par de ellos:</p> <ul> <li>Claws Mail. Que no parece tener el \u00abmodo conversaci\u00f3n\u00bb</li> <li>N1. Que tiene una pintaza, algo as\u00ed como el Atom de los clientes de correo, el problema es que todo el correo pasa a trav\u00e9s de sus servidores o tienes que instalar uno en local.</li> <li>Evolution. Que parece pesado, poco documentado y con demasiada gente quej\u00e1ndose de bugs.</li> <li>Thunderbird.</li> <li>Geary.</li> </ul> <p>Tanto Thunderbird (con plugins) como Geary (por dise\u00f1o) cumplen todos los requisitos, pero la b\u00fasqueda de Thunderbird parece mejor, y la mayor base de usuarios y documentaci\u00f3n hace que sea el que vaya a probar.</p> <p>Siguiendo la documentaci\u00f3n de thunderbird, la documentaci\u00f3n sobre IMAP de Google es f\u00e1cil de configurar. Si hay problemas de conexi\u00f3n se puede deshabilitar el acceso seguro en google o habilitar OAuth2 en thunderbird como m\u00e9todo de autenticaci\u00f3n.</p> <p>Para configurarlo bien hay que revisar un poco la configuraci\u00f3n pero en general funciona todo sin problemas.</p>","tags":["correo-e","linux","recomendaciones"]},{"location":"blog/2016/08/07/si-el-disco-duro-no-para-al-arrancar-ubuntu-vacia-la-papelera/","title":"Si el disco duro no para al arrancar ubuntu vac\u00eda la papelera","text":"<p>Los discos duros (casi) infinitos actuales han hecho que en un a\u00f1o haya acumulado m\u00e1s de 4000 ficheros y casi 60GB en la papelera de Gnome. Nunca pens\u00e9 que esto fuera un problema pero ultimamente el ordenador tardaba much\u00edsimo en iniciarse y el disco duro incluso despu\u00e9s de arrancar el escritorio estaba funcionando durante uno o dos minutos.</p> <p>El comando iotop nos permite saber que procesos est\u00e1n consumiendo m\u00e1s acceso a disco, y al lanzarlo durante el arranque descubr\u00ed que el problema era el servicio gvfsd-trash, responsable de la gesti\u00f3n de la papelera. Hay un mont\u00f3n de bugs y comentarios en los foros quej\u00e1ndose de este problema [1], [2], [3].</p> <p>A falta de una soluci\u00f3n mejor simplemente vaciar la papelera funciona. As\u00ed que ya sabes, si la lucecita del disco duro no para durante el arranque vacia la papelera.</p>","tags":["gvfs","gvfsd-trash","how to","linux","receta","sistema operativo","sistemas"]},{"location":"blog/2016/09/04/usando-geoprocesos-en-gvsig-desde-java/","title":"Usando GeoProcesos en gvSIG desde Java","text":"<p>La semana pasada hab\u00eda un correo en la lista de desarrollo de gvSIG preguntando como poder lanzar geoprocesos desde tu propio plugin mediante Java. Tras una peque\u00f1a investigaci\u00f3n he escrito un c\u00f3digo de ejemplo que espero que sea \u00fatil a quien tenga esta necesidad.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","geoprocesos","gis","gvsig","how to","java","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2016/09/04/usando-geoprocesos-en-gvsig-desde-java/#descargar-el-codigo","title":"Descargar el c\u00f3digo","text":"<p>A mi particularme me gusta descargar el c\u00f3digo fuente de las partes de gvSIG con las que voy a trabajar. Esto simplifica el usar las herramientas del IDE para saber como usarlo, encontrar errores, y revisar los tests, en caso de haberlos, para tener pistas de como escribir mi propio c\u00f3digo.</p> <p>Para ello primero se mira la versi\u00f3n del plugin que se corresponda con la versi\u00f3n de gvSIG que est\u00e1s usando. Creo que lo m\u00e1s f\u00e1cil es descargar una versi\u00f3n portable de gvSIG. Entrar a la carpeta que contiene el plugin, en este caso org.gvsig.geoprocess.app.mainplugin y abrir el fichero package.info. En la property version est\u00e1 el tag del repo correspondiente a esa versi\u00f3n. Por ejemplo para la 2.3RC2 ser\u00eda el 2.266. Por tanto para descargar el repo haremos:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;svn checkout http://devel.gvsig.org/svn/gvsig-geoprocess/org.gvsig.geoprocess/tags/org.gvsig.geoprocess-2.2.66/&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>A continuaci\u00f3n,e n caso de usar Eclipse, iremos a import -&gt; Existing maven projects, e importaremos la ra\u00edz del nuevo plugin descargado.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","geoprocesos","gis","gvsig","how to","java","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2016/09/04/usando-geoprocesos-en-gvsig-desde-java/#anadir-las-dependencias","title":"A\u00f1adir las dependencias","text":"<p>Al desarrollar en gvSIG debemos tener en cuenta que las dependencias de nuestro plugin, por decirlo de alg\u00fan modo, ser\u00e1n de dos tipos. En \u00abTiempo de desarrollo\u00bb, y en \u00abTiempo de ejecuci\u00f3n\u00bb. Las dependencias en desarrollo se definen en el pom del proyecto permiti\u00e9ndonos definir el classpath de desarrollo para trabajar con las clases que nos hagan falta.</p> <p>En ejecuci\u00f3n, cuando estamos probando o ejecutando gvSIG, el classpath se define de manera din\u00e1mica por decirlo de alg\u00fan modo en el fichero de config.xml. gvSIG buscar\u00e1 entre las dependencias que hayamos definido en el config las clases que se pueden usar en nuestro plugin.</p> <p>Para que quede claro, a nuestro pom se a\u00f1adir\u00e1n otros proyectos maven. A nuestro config se a\u00f1adir\u00e1n plugins de gvSIG.</p> <p>Por ejemplo para el caso de usar los geoprocesos, a\u00f1adiremos al pom:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;dependency&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt; &lt;groupid&gt;org.gvsig&lt;/groupid&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;   &lt;artifactid&gt;org.gvsig.geoprocess.lib.api&lt;/artifactid&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  &lt;version&gt;2.2.66&lt;/version&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;/dependency&gt;</code></p> <p> org.gvsig org.gvsig.geoprocess.lib.sextante 2.2.66 </p> <p>y al config</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;depends plugin-name=\"org.gvsig.geoprocess.app.sextante\"&gt;&lt;/depends&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["como","desarrollo sofware","geoprocesos","gis","gvsig","how to","java","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2016/09/04/usando-geoprocesos-en-gvsig-desde-java/#obtener-el-algoritmo-que-queremos","title":"Obtener el algoritmo que queremos","text":"<p>Esta una de las partes en las que tengo m\u00e1s dudas que est\u00e9 correcta.</p> <p>En general accederemos a las funcionalidades de gvSIG a trav\u00e9s de un Locator que nos dar\u00e1 un Manager que nos dar\u00e1 la funcionalidad. En el caso de los geoprocesos ser\u00eda:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;String ALG_NAME = \"gvSIG-intersection\";&lt;br&gt;&lt;/br&gt;SextanteGeoProcessManager manager = (SextanteGeoProcessManager) GeoProcessLocator.getGeoProcessManager();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;HashMap&lt;string geoalgorithm=\"\"&gt; algs = manager.getAlgorithms();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;GeoAlgorithm alg = algs.get(ALG_NAME);&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;/string&gt;</code></p> <p>Debemos castear a la implementaci\u00f3n por defecto del manager SextanteGeoProcessManager porque la interfaz en s\u00ed no proporciona el m\u00e9todo getAlgorithms. Esto dir\u00eda que es un bug.</p> <p>La forma de obtener ALG_NAME, no estoy seguro de cual es. En principio lo m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00eda poner un breakpoint y mirar los valores de algs. Aunque en mi caso s\u00f3lo salen los propios de gvSIG y no los de Sextante.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","geoprocesos","gis","gvsig","how to","java","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2016/09/04/usando-geoprocesos-en-gvsig-desde-java/#seteando-valores-al-algoritmo","title":"Seteando valores al algoritmo","text":"<p>Todos los algoritmos definen un m\u00e9todo defineCharacteristics que nos indican los valores que recibe, tanto de entrada como de salida. Esta definici\u00f3n de valores se obtiene a trav\u00e9s del m\u00e9todo getParameters</p> <p>En nuestro c\u00f3digo debemos obtener cada uno de los par\u00e1metros necesarios y setear su valor real para nuestro caso. Por ejemplo:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;private void setParams(GeoAlgorithm alg) throws WrongParameterIDException {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  ParametersSet params = alg.getParameters();</code></p> <p>FLyrVect interLyr = getLayer(\"inter\");  FlyrVectIVectorLayer inter = new FlyrVectIVectorLayer();  inter.create(interLyr);</p> <p>FLyrVect layerLyr = getLayer(\"layer\");  FlyrVectIVectorLayer layer = new FlyrVectIVectorLayer();  layer.create(layerLyr);</p> <p>params.getParameter(IntersectionAlgorithm.INTER).setParameterValue(  inter);  params.getParameter(IntersectionAlgorithm.LAYER).setParameterValue(  layer);  params.getParameter(IntersectionAlgorithm.SELECTGEOM_INPUT)  .setParameterValue(false);  params.getParameter(IntersectionAlgorithm.SELECTGEOM_OVERLAY)  .setParameterValue(false); }  </p> <p>En este caso para no escribir a mano los idenfificadores de los par\u00e1metros uso las variables est\u00e1ticas definidas en el propio algoritmo. Eso hace que haya que a\u00f1adir al pom el algortimo:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;dependency&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt; &lt;groupid&gt;org.gvsig&lt;/groupid&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;   &lt;artifactid&gt;org.gvsig.geoprocess.algorithm.intersection&lt;/artifactid&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;   &lt;version&gt;2.2.66&lt;/version&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;&lt;/dependency&gt;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Para las capas de entrada al algoritmo hay que generar una FlyrVectIVectorLayer. Como se muestra en el c\u00f3digo de ejemplo lo m\u00e1s sencillo es obtener un FLyrVect y construirla con el create.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","geoprocesos","gis","gvsig","how to","java","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2016/09/04/usando-geoprocesos-en-gvsig-desde-java/#ejecutando-el-algoritmo","title":"Ejecutando el algoritmo","text":"<p>Los algoritmos se lanzan mediante el m\u00e9todo execute que como indica la documentaci\u00f3n admite hasta tres par\u00e1metros.</p> <ul> <li>ITaskMonitor task. Que puede ser nulo y permite monitorizar el estado para por ejemplo poner una barra de progreso al usuario</li> <li>HashMap outputMap. Que permite modificar los nombres que sextante asigna a los par\u00e1metros de salida (en general capas)</li> <li>OutputFactory outputFactory. Define como se crear\u00e1n los objetos de salida. Puede ser nuestra propia implementaci\u00f3n o usar la factor\u00eda por defecto</li> </ul> <p>Por tanto ejecutarlo ser\u00eda simplemente:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;alg.execute(null, new DefaultOutputFactory(), null);&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["como","desarrollo sofware","geoprocesos","gis","gvsig","how to","java","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2016/09/04/usando-geoprocesos-en-gvsig-desde-java/#obteniendo-los-resultados","title":"Obteniendo los resultados","text":"<p>Con la factor\u00eda por defecto las capas se crean en un directorio temporal que en linux es /tmp/tmp-andami y les asigna nombres aleatorios (creo que basados en el timestamp). Supongo que habr\u00e1 alguna utilidad que nos permite ejecutar una especie de FinalActions para a\u00f1dirlos autom\u00e1ticamente a la vista. O implementando nuestra propia OutputFactory podr\u00edamos definir otras rutas. Tambi\u00e9n dir\u00eda que podemos prescindir del OutputFactory y lanzar el algoritmo mediante processAlgorithm si igual que hicimos con los par\u00e1metros de entrada seteamos adecuadamente los valores de salida, especialmente el OutputChannel de las capas.</p> <p>En todo caso el m\u00e9todo getOutputObjects nos devuelve los objetos de salida, as\u00ed por ejemplo podr\u00edamos llegar el FlyrVectIVectorLayer de la capa de pol\u00edgonos de salida con:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;OutputObjectsSet outputSet = alg.getOutputObjects();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;OutPut output = outputSet.getOutPut(IntersectionAlgorithm.RESULT_POL)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;FlyrVectIVectorLayer result_pol = (FlyrVectIVectorLayer) output.getOutputObject();&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["como","desarrollo sofware","geoprocesos","gis","gvsig","how to","java","receta","tutorial"]},{"location":"blog/2016/09/30/diy-reparar-mando-distancia-papel-albal/","title":"DIY: Reparar el mando a distancia con papel albal","text":"<p>Cuando el mando a distancia de la televisi\u00f3n tiene cierto uso no es raro que ciertos botones dejen de funcionar. Repararlo es m\u00e1s sencillo de lo que podr\u00eda parecer.</p> <p>La mayor\u00eda de teclados funcionan por el mismo principio. Un circuito impreso con una membrana por encima para cada tecla. En las membranas hay un conductor que al pulsar cierra el circuito produciendo una se\u00f1al el\u00e9ctrica que acaba enviando un c\u00f3digo al receptor. A veces se introduce suciedad o se desgasta el conductor que cierra el circuito impidiendo que el bot\u00f3n funcione.</p> <p>Para repararlo llega con abrir el mando a distancia e intentar limpiarlo o en caso de que no funcione usar papel albal (papel de aluminio). El papel albal es conductor, por tanto poniendo un pedacito con cuidado recubriendo la membrana estaremos \u00abmejorando\u00bb la conductividad producida al pulsar la tecla.</p> <p>Hay que tener cierto cuidado al abrir el mando, es f\u00e1cil que el teclado se desalinee con el circuito impreso y al poner el albal. S\u00f3lo debe hacer contacto al pulsar la tecla, por lo que se puede usar una gotita de pegamento para pegarlo a la membrana.</p> <p>Olvid\u00e9 tomar fotos del proceso y con estos mandos de pl\u00e1stico abrir y cerrar a menudo no es buena idea pero en internet hay muchos ejemplos del paso a paso.</p> <p>Antes de tirarte de cabeza a comprar un nuevo objeto porque tenga poco coste, recuerda la regla de las cinco erres.</p>","tags":["cinco erres","como","diy","hardware","how to","maker"]},{"location":"blog/2017/02/09/modelado-de-datos-booleanos-en-la-base-de-datos/","title":"Modelado de datos booleanos en la base de datos","text":"<p>Cuando definimos la informaci\u00f3n que un usuario puede visualizar o modificar a trav\u00e9s de un formulario nos encontraremos datos aparentemente booleanos. Por ejemplo: \u00bfHay un pozo en esta aldea?.</p> <p>La primera aproximaci\u00f3n para implementar esta informaci\u00f3n es poner un checkbox en el formulario y definir el campo como booleano en la base de datos.</p> <p><code>CREATE TABLE aldea (id serial, pozo boolean);</code></p> <p>Haci\u00e9ndolo de este modo existen varios posibles problemas:</p> <ul> <li>A nivel usabilidad. Que pasa si el usuario no sabe si hay un pozo. L\u00f3gicamente dejar\u00e1 el checkbox sin marcar, pero cuando se revise esa informaci\u00f3n no se podr\u00e1 saber si a conciencia se dejo en blanco indicando que no hab\u00eda pozo, o si se desconoc\u00eda el dato.</li> <li>A nivel implementaci\u00f3n. Por defecto, a no ser que la l\u00f3gica implementada en cliente lo gestione de otra forma, en la base de datos almacenaremos un valor NULL y no un valor FALSE. Al tener valores nulos las queries que hagamos se pueden complicar, por ejemplo un SELECT * FROM aldea WHERE pozo IS FALSE; no nos devolver\u00e1 los valores nulos. Si empleamos la tabla para hacer un informe o exportarla a una hoja de c\u00e1lculo tendremos que lidiar con los nulos, \u2026</li> </ul> <p>Por tanto cuando modelemos una informaci\u00f3n que parezca binaria, pregunt\u00e9monos (y preguntemos al cliente) si es necesario distinguir entre falso, y desconocer el dato. Si estamos en la segunda situaci\u00f3n debemos hu\u00edr de usar checkboxes y emplear otro tipo de widget, como un combobox donde el usuario pueda escoger \u00abExiste\u00bb, \u00abNo existe\u00bb o dejar en blanco si no conoce el dato. A nivel implementaci\u00f3n la informaci\u00f3n del combobox la guardaremos en general como un texto o un tipo enumerado. Y si eres un producto owner que usa alg\u00fan tipo de documento para definir el modelo de datos a los desarrolladores asegurate siempre de especificar esta informaci\u00f3n.</p> <p>Habr\u00e1 situaciones en las que a\u00fan presentando al usuario la informaci\u00f3n mediante un combo, nos interese modelar el campo como un booleano. En este caso la l\u00f3gica por encima de la base de datos ser\u00eda la responsable de traducir el campo en blanco por un nulo, el \u2018Existe\u2019 por un true y el \u2018No existe\u2019 por un false.</p> <p>Cuando modelemos un campo en la base de datos que sea verdaderamente binario para evitar confusiones deber\u00edamos implementarlo de esta forma.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;CREATE TABLE aldea (&lt;br&gt;&lt;/br&gt;id serial,&lt;br&gt;&lt;/br&gt;pozo boolean NOT NULL DEFAULT false&lt;br&gt;&lt;/br&gt;)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["buenas pr\u00e1cticas","desarrollo sofware","modelo de datos","postgresql","recomendaciones"]},{"location":"blog/2017/02/09/modelado-de-datos-booleanos-en-la-base-de-datos/#addendum","title":"Addendum","text":"<p>Cuando trabajamos con campos booleanos que admiten el valor nulo nos podemos encontrar un problema adicional al hacer migraciones de la base de datos. Imaginemos que tenemos un campo contador de tipo boolean, y que en la base de datos tenemos valores a true, false y null. Si a posteriori decidimos cambiar contador por un sistema de medida, con opciones como Contador, Manual, Volum\u00e9trico, \u2026 hacer la migraci\u00f3n hacia adelante ser\u00e1 sencillo.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;UPDATE myschema.mytable SET sistema_medicion = 'Contador' WHERE contador IS true;&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Pero el revert no ser\u00eda tan sencillo, porque habremos perdido la informaci\u00f3n de nulos y false.</p>","tags":["buenas pr\u00e1cticas","desarrollo sofware","modelo de datos","postgresql","recomendaciones"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/","title":"Recargar el navegador desde Emacs","text":"<p>Aunque Emacs no suele aparecer entre los editores preferidos para desarrollo web sigue teniendo opciones que lo hacen interesante.</p> <p>En este art\u00edculo vamos a comentar algunos \u00abplugins\u00bb que nos ayudan a recargar el navegador autom\u00e1ticamente cuando hacemos cambios en el c\u00f3digo. No todos funcionan en las \u00faltimas versiones de Emacs, pero los dejo en el art\u00edculo para saber lo que hay disponible, o al menos lo que no merece la pena probar.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>Para quien quiera ir directo al grano el que me parece m\u00e1s recomendable en este momento es Mini Kite Mode, que se comenta al final de listado y que descubr\u00ed a trav\u00e9s de esta pregunta de stackoverlow. En las respuestas se mencionan algunos complementos para emacs para trabajar con desarrollo web que no he probado y que tambi\u00e9n podr\u00edan ser interesantes pero est\u00e1n todos desactualizados.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#listado-de-plugins","title":"Listado de plugins","text":"","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#impatient-mode","title":"Impatient Mode","text":"<p>Uno de los limitantes de Impatient Mode es que hay que habilitar el impatient-mode por cada uno de los buffers que se quieran observar. Aunque supongo que se puede configurar de alg\u00fan modo alg\u00fan hook para que autom\u00e1ticamente habilite la observaci\u00f3n en los buffers abiertos con determinadas extensiones.</p> <p>Tras habilitar el modo <code>M-x impatient-mode</code> y lanzar el servidor <code>M-x httpd-start</code> tendremos en localhost un navegador que escuche los cambios <code>http://localhost:8080/imp/</code></p> <p>Otro de sus problemas es que lo que parece hacer, es cargar dentro de un iframe la web que estamos editando en emacs, y desde el c\u00f3digo html/js en el que est\u00e1 empotrado el frame se hace un pooling cada cierto tiempo para ver si el contenido cambia y recargar. Empotrar tu c\u00f3digo dentro de un iframe al final excepto para casos sencillos puede ser problem\u00e1tico y el sistema de pooling tampoco es muy efectivo en la pr\u00e1ctica, porque cada pocas pulsaciones de teclas se hace un refresco de la p\u00e1gina.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#skewer-mode","title":"Skewer Mode","text":"<p>Para hacer funcionar Skewer Mode seguramente haya que hacer un par de pruebas, pero hay un v\u00eddeo y una pregunta de stackexchange que pueden ayudar.</p> <p>La parte interesante de este modo es que permite abrir un buffer en modo REPL para javascript. De modo que podemos evaluar el c\u00f3digo js directamente en emacs como si estuvieramos usando la consola del navegador. O podemos editar nuestra fuente javascript y relanzar una funci\u00f3n o porciones de c\u00f3digo al navegador.</p> <p>Uno de los mayores limitante es que la recarga no es autom\u00e1tica, y en el modo html funciona tag a tag. Es decir, no podemos reenviar el buffer entero al navegador, si no s\u00f3lo los tags que nos interesen. Lo que hace es modificar el dom, para actulizar el contenido de los tags. No lo he encontrado especialmente c\u00f3modo, pero tiene algunas extensiones que podr\u00edan simplificar el trabajo como skewer-less o skewer-reload-stylesheets.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#emacs-browser-refresh","title":"Emacs browser refresh","text":"<p>Browser refresh es una idea sencilla e interesante. Basicamente usa xdotool, una herramienta que permite scriptear movimiento de rat\u00f3n y pulsaciones de teclas, para poner la ventana del navegador en foco y pulsar \u00abF5\u00bb, cuando le damos a salvar. El script original no funciona del todo bien, y aunque es f\u00e1cil de arreglar es una soluci\u00f3n \u00aberror prone\u00bb. Si tenemos varias ventanas del navegador abiertas, o hemos cambiado de pesta\u00f1a puede funcionar incorrectamente.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#gc-refresh-mode","title":"GC Refresh Mode","text":"<p>De nuevo una buena idea pero el c\u00f3digo de GC Refresh Mode est\u00e1 desactualizado y no funciona. Al activar el modo <code>M-x gc-refresh-mode</code> pregunta la url a recargar, que puede ser un http://localhost o un file:///, abre esa uri en chrome en modo remote-debugging y sobreescribe C-x C-s para que al recargar se ejecute un script en python. El script en python es una implementaci\u00f3n muy sencilla del Chrome Debugging Protocol que conecta a un socket con el que comunicarse con la instancia del navegador que abri\u00f3 antes, busca la pesta\u00f1a donde est\u00e1 la uri de inter\u00e9s y la recarga.</p> <p>El problema es que Chrome ya no usa exactamente este sistema y el script no funciona. Este plugin est\u00e1 inspirado en la p\u00e1gina de Save And Reload Browser del Emacs Wiki.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#chrome-reload-page","title":"chrome-reload-page","text":"<p>Bas\u00e1ndose en la idea de GC Refresh Mode hace alg\u00fan tiempo escrib\u00ed un ejemplo de c\u00f3digo (funcional) que acab\u00f3 de subir a github.</p> <p>Este script usa el Chrome debugging protocol para recargar la pesta\u00f1a. El script lleva empotrado el c\u00f3digo de python del fork de max-weller de chrome_remote_shell para ahorrar trabajo.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/21/recargar-el-navegador-desde-emacs/#mini-kite-mode","title":"Mini Kite Mode","text":"<p>Mini Kite Mode es la m\u00e1s funcional de las opciones de este art\u00edculo.</p> <p>Se puede instalar directamente desde MELPA. Para usarlo a\u00f1adiremos a nuestro .emacs, las siguientes l\u00edneas.</p> <p><code>(require 'kite-mini)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(require 'kite-mini-console)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Automatically Turn on the mode for your buffer of choice.&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(add-hook 'js-mode-hook (lambda () (kite-mini-mode t)))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(add-hook 'css-mode-hook (lambda () (kite-mini-mode t)))&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(add-hook 'html-mode-hook (lambda () (kite-mini-mode t)))</code></p> <p>El segundo require s\u00f3lo es necesario si queremos abrir un buffer de Emacs como una consola js en modo REPL (similar a la consola de DevTools). Y los hooks permiten activar el modo para los buffers de inter\u00e9s en tener que activarlo a mano <code>M-x kite-mini-mode</code></p> <p>Una vez en un buffer (y trav\u00e9s a ver lanzado chrome / chromium en modo remote debug) simplemente conectamos con</p> <p><code>M-x kite-mini-connect</code></p> <p>Si la pesta\u00f1a que tenemos abierta es con la que queremos interactual podemos simplemente pulsar intro. A partir de ese momento podemos lanzar la consola de js, enviar una regi\u00f3n al navegador para que sea evaluada, o recargar la pesta\u00f1a.</p> <p>El mayor problema, de esta herramienta, y en realidad de todas las que usen el Remote Debug, es que s\u00f3la una herramienta puede estar conectada mediante el protocolo a la vez, y las DevTools hace uso de este sistema tambi\u00e9n. De modo que si kite est\u00e1 conectado y se abren las DevTools kite se desconectar\u00e1. Y si son las DevTools las que estan activadas cuando hacemos kite-mini-connect, kite no llegar\u00e1 a conectar.</p> <p>Para simplificar un poco el flujo he editado el fichero de ~/.emacs.d/elpa/kite-mini-20160508.406/kite-mini-el para que antes de hacer el reload salve el buffer, quedando as\u00ed <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;(defun kite-mini-reload ()&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  (interactive)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  (save-buffer)&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  (kite-mini-call-rpc&lt;br&gt;&lt;/br&gt;   \"Page.reload\"&lt;br&gt;&lt;/br&gt;   (list :ignoreCache t)))</code></p> <p>De este modo al pulsar C-c C-r, primero salva y luego recarga. El siguiente paso, ser\u00eda que mientras est\u00e9 conectado, pulsar C-x C-s salve el buffer y recargue, pero por ahora con esto me llega.</p>","tags":["como","css","desarrollo web","emacs","herramientas","html","IDE","javascript","tutorial"]},{"location":"blog/2017/05/28/the-better-parts-douglas-crockford/","title":"Charlas \u00abThe better Parts\u00bb por Douglas Crockford","text":"<p>Seguramente las charlas m\u00e1s conocidas de Crockford son las basadas en su libro The good parts y o algunas m\u00e1s modernas a las que llama de \u00abThe better parts\u00bb donde revisa alguna de sus anteriores pr\u00e1cticas y comenta features de ES6.</p> <p>Dentro de esta serie de The Better Parts se pueden encontrar varias dadas en distintas momentos, entre ellas.</p> <ul> <li>The Better Parts | .concat() 2015. El problema de esta charla es que no se ven las transparencias (y a pesar de ser similares) a las slides que usa en otras se hace un poco complicado seguir el hilo. Creo que una de las novedades de esta charla respecto a otra es cuando habla de los Template Literals.</li> <li>The Better Parts. Infoq. Agosto/2014. Las transparencias de esta charla, que tambi\u00e9n valen de gu\u00eda para el resto est\u00e1n aqu\u00ed. La de la JSConfUY me pareci\u00f3 un poco m\u00e1s flu\u00edda que esta. Pero hay al menos dos secciones que en esta est\u00e1n mejor explicadas o ampliadas la que llama en las transaprecias New Good Parts in ES6 que empieza en el minuto 12 y acaba en el 25. Y cuando explica su constructor pattern (slide 46) a partir del minuto 34. El constructor tambi\u00e9n lo explica en la JSConfUY pero aqu\u00ed se entienda mejor.</li> <li>The Better Parts \u2013 JSConfUY Septiembre/2014. En apareciencia esta tiene un poco m\u00e1s de carga filos\u00f3fica que la de Infoq.</li> </ul> <p>Yo v\u00ed la charla de JSConfUY, ojee la de concat, y fu\u00ed a algunas partes concretas de la de InfoQ. Mi recomendaci\u00f3n es que veas la de InfoQ. O si no que veas de la JSConfUY y las partes concretas que mencion\u00f3 de la de InfoQ.</p> <p>A nivel contenidos las charlas son similares.</p> <p>Arranca con una cita de Saint-Exup\u00e9ry, \u00abIt seems that perfection is attained not when there is nothing more to add, but when there is nothing more to subtract.\u00bb y de como los programadores deben buscar la perfecci\u00f3n. Por ello hace incapi\u00e9 en uno de sus habituales, que un lenguaje nos d\u00e9 un mont\u00f3n de caracter\u00edsticas no significa que tengamos que usarlas todas si no s\u00f3lo las \u00abbuenas\u00bb.</p> <p>Luego habla de jslint y de su libro de \u00abThe good parts\u00bb. Combate algunas de las criticas que se hacen de jslint y defiende porqu\u00e9 el estilo de desarrollo no es simplemente un \u00abacuerdo\u00bb, si no que hay estilos mejores que otros, y que escribir de una determinada forma elimina bugs y por tanto te acerca a la perfecci\u00f3n.</p> <p>Contin\u00faa con una mini revisi\u00f3n de esas buenas partes de JavaScript en general mezcl\u00e1ndolo con como deber\u00eda ser el lenguaje del futuro (tiene otra charla sobre esto llamada The Post JavaScript Apocalypse), centr\u00e1ndose en su propuesta para un nuevo tipo de datos num\u00e9rico llamado DEC64.</p> <p>Y termina hablando un poco de JSON.</p>","tags":["charlas","Crockford","desarrollo sofware","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/05/28/the-better-parts-douglas-crockford/#the-better-parts","title":"The better parts","text":"<p>Entre las pr\u00e1cticas que menciona como mejores est\u00e1n.</p> <p>* No usar for. S\u00f3lo array.forEach y derivados * No dice nada de for..of, supongo que en el momento todav\u00eda no habr\u00eda una propuesta al respecto, pero si habla de evitar for..in y emplear unicamente Object.keys(object).forEach * Y dice que tampoco usa ya while si no que usa una construcci\u00f3n de este tipo <code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;function repeat(func) {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  if (func() !== undefined) {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;    return repeat(func);&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  }&lt;br&gt;&lt;/br&gt;}&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Como vemos, y como el mismo dice, est\u00e1s Better Parts van en la l\u00ednea de usar JavaScript como un lenguaje funcional.</p> <p>Especial atenci\u00f3n merece su nuevo patr\u00f3n para la construcci\u00f3n de objetos. Hace tiempo que aboga por no usar new pero tambi\u00e9n ha dejado de usar Object.create, de hecho ha dejado de usar this para evitar problemas de seguridad. Tambi\u00e9n defiende que la herencia basada en prototipos es una mejor idea que las jerarqu\u00edas cl\u00e1sicas. Porqu\u00e9, las jerarqu\u00edas son en general err\u00f3neas, y adem\u00e1s suelen establecerse al principio del proyecto, cuando menos informaci\u00f3n se tiene de como debe ser.</p> <p>Su patr\u00f3n para la construcci\u00f3n de objetos tendr\u00eda este aspecto</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;function constructor(spec) {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;  let {member} = spec,&lt;br&gt;&lt;/br&gt;      {other} = other_constructor(spec),&lt;br&gt;&lt;/br&gt;      method = function () {&lt;br&gt;&lt;/br&gt;        // member, other, method&lt;br&gt;&lt;/br&gt;      };</code></p> <p>return Object.freeze({  method,  other  }); }</p> <p>Donde</p> <ul> <li>spec ser\u00e1 generalmente un object literal, que permite inicializar el objeto</li> <li>member ser\u00e1 un miembro privado de la clase, no accesible desde el exterior</li> <li>Esta construcci\u00f3n permite que se pueden llamar tantas veces como se quiera a otros constructores (other_constructor), de ese modo se obtiene herencia m\u00faltiple, y se pueden copiar, las funciones de inter\u00e9s de esos otros objetos en nuestro objetos</li> <li>Tambi\u00e9n puedo crear nuevos m\u00e9todos (method), que tendr\u00e1n acceso a los miembros privados, a otros m\u00e9todos, a lo que proporcione other. En este caso method es p\u00fablico porque se devuelve al llamante pero con el mismo dise\u00f1o podr\u00eda ser un m\u00e9todo privado</li> <li>Se devuelve un nuevo objeto (el literal dentro de freeze, con todos los m\u00e9todos de inter\u00e9s)</li> <li>Lo congela para hacerlo inmutable, con todas las implicaciones que eso trae. Seguridad, comparaciones m\u00e1s sencillas, \u2026</li> <li>Comenta que este sistema tiene un costo en memoria. Al contrario que otras estrategias que reaprovechan los m\u00e9todos, en esta method ser\u00eda creado cada vez. Pero a cambio es muy r\u00e1pido, porque no hay que recorrer el prototype chain para encontrar las claves si no que est\u00e1n directamente en el propio objeto</li> </ul> <p>En otro momento, me gustar\u00eda hacer un art\u00edculo con los distintos patrones de creaci\u00f3n de objetos de Javascript, pero debo decir que este me convence mucho, porque debe ser de las pocas veces que veo algo de este tema en JS que parece tener sentido a la primera. Lo que no comprendo es porque llama \u00abconstructor\u00bb a su funci\u00f3n de ejemplo cuando en realidad es una \u00abfactory\u00bb.</p>","tags":["charlas","Crockford","desarrollo sofware","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/","title":"Charlas \u201cProgramming Style\u201d por Douglas Crockford","text":"<p>Otra de las series de charlas m\u00e1s conocidas de Crockford, son en las que habla de la importancia del estilo de c\u00f3digo que empleamos.</p> <p>A good style can help produce better programs. Style should not be about personal preferences and self-expression. Douglas Crockford</p> <p>De esta serie creo que la m\u00e1s interesante es:</p> <ul> <li>YUIConf 2011. 66\u2032. Douglas Crockford. Programming Style &amp; Your brain. En esta charla Crockford explica lo importante que es usar un estilo de c\u00f3digo adecuado, y como hay estilos mejores que otros (seg\u00fan el lenguaje que estemos usando). Al programar no debemos tratar de demostrar lo listos que somos, si no escribir c\u00f3digo para que otros puedan entenderlo, y hay estilos que favorecen esto adem\u00e1s de reducir los bugs que podamos cometer. La charla se centra en Javascript y la herramienta JSLint, pero el porqu\u00e9 de usar un estilo y herramientas es importante vale para cualquier lenguaje.</li> </ul> <p>Otras charlas similares ser\u00edan:</p> <ul> <li>HTML5 Dev Conf 2011. 36\u2032. JavaScript Programming Style and Your Brain with Douglas Crockford. Es una versi\u00f3n reducida de la charla, contempla menos casos que en las otras.</li> <li>JaxConf 2012. 54\u2032. Douglas Crockford: Programming Style &amp; Your Brain. Bastante completa, pero un poco m\u00e1s aburrida que la larga.</li> </ul>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#escogiendo-un-estilo-de-codigo","title":"Escogiendo un estilo de c\u00f3digo","text":"<p>Crockford dice que al escoger un estilo, debemos priorizar (y en ese orden) que:</p> <ol> <li>Evite errores (aunque sea errores que raramente sucedan)</li> <li>Sea legible. Comuniqu\u00e9 claramente su intenci\u00f3n al resto de programadores. Y se debe preferir esto sobre ahorrar memoria o velocidad.</li> </ol>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#algunos-comentarios-de-estilo-de-su-charla-con-los-que-estoy-de-acuerdo","title":"Algunos comentarios de estilo de su charla con los que estoy de acuerdo","text":"","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#la-llave-va-a-la-derecha","title":"La llave va a la derecha","text":"<p>La llave va a la derecha, porqu\u00e9 el siguiente c\u00f3digo en js produce un error silencioso:</p> <p>[cc lang=\u00bbjavascript\u00bb] return { ok: false }; [/cc]</p> <p>Mientras que esto funciona correctamente:</p> <p>[cc lang=\u00bbjavascript\u00bb] return { ok: false }; [/cc]</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#usar-strict-equality-comparison","title":"Usar Strict Equality Comparison","text":"<p>No usar nunca \u00ab==\u00bb usar siempre \u00ab===\u00bb. Evita resultados indeseados al hacer casting.</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#no-usar-el-slash-para-generar-strings-multilinea","title":"No usar el slash para generar strings multil\u00ednea","text":"<p>No usar el slash para generar strings multil\u00ednea porqu\u00e9 si hay un espacio despu\u00e9s del slash se produce un error [cc lang=\u00bbjavascript\u00bb] \u00abhola \\ mundo\u00bb [/cc]</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#usar-siempre-las-llaves-para-los-bloques-de-codigo","title":"Usar siempre las llaves para los bloques de c\u00f3digo","text":"<p>Usar siempre las llaves aunque sea para escribir en la misma linea [cci lang=\u00bbjavascript\u00bb]if (flag) { doSomething(); }[/cci]</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#no-usar-prepost-incremento","title":"No usar pre/post incremento","text":"<p>No usar pre/post incremento. En lugar de ++x o x++ usar x+=1; Los primeros casos obligan a pensar m\u00e1s en lo que se est\u00e1 haciendo de que valor va a tener x cuando se ejecute algo, e introduce m\u00e1s errores.</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#no-usar-asignacion-transitiva","title":"No usar asignaci\u00f3n transitiva","text":"<p>No usar la asignaci\u00f3n transitiva var a = b = 0. Porqu\u00e9 no est\u00e1 claro si lo que se quer\u00eda hacer era [cc lang=\u00bbjavascript\u00bb] var a = 0, b = 0;</p> <p>b = 0; var a = b; [/cc]</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#en-los-switch-usar-siempre-break","title":"En los switch usar siempre break","text":"<p>En el switch usar siempre break despu\u00e9s de cada caso. Es muy f\u00e1cil usarlo mal, y que se presente un bug dif\u00edcil de depurar.</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#forma-de-usar-las-iife","title":"Forma de usar las IIFE","text":"<p>Al usar Immediately Invocable Function Expression, preferir la tercera forma que aparece aqu\u00ed [cc lang=\u00bbjavascript\u00bb] function () { \u2026 }(); // Syntax error!</p> <p>(function () { \u2026 })(); // Bien</p> <p>(function () { \u2026 }()); // Mejor. Queda m\u00e1s claro lo que estamos haciendo seg\u00fan Crockford [/cc]</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#usar-siempre-el","title":"Usar siempre el \u00ab;\u00bb","text":"<p>Usar siempre el ; para evitar el Automatic Semicolon Insertion que puedo provocar bugs dif\u00edciles de depurar.</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#algunos-con-los-que-puedo-estar-de-acuerdo-pero-deberia-revisar","title":"Algunos con los que puedo estar de acuerdo, pero deber\u00eda revisar","text":"","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#declaracion-de-variables-en-el-top","title":"Declaraci\u00f3n de variables en el top","text":"<p>Como javascript no tiene (\u00bften\u00eda?) block scope, si no s\u00f3lo function scope, hay que declarar todas las variables en la parte de arriba y declarar todos los m\u00e9todos antes de usarlos. Esto deja claro como funciona el hoisting en javascript que puede introducir errores. Esto incluye el no declarar variables dentro del for \u2013 for (var i \u2026) {, para dejar claro que la variable i es v\u00e1lida para toda la funci\u00f3n, y tiene valor antes (undefined) y despu\u00e9s del for (el \u00faltimo valor que haya tomado en el bucle). Habr\u00eda que ver como se conjuga esto con let, const, \u2026</p>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/07/01/charlas-programming-style-douglas-crockford/#espacio-entre-parentesis-y-resto-de-elementos","title":"Espacio entre par\u00e9ntesis y resto de elementos","text":"<p>Una serie de reglas sobre donde y como usar los par\u00e9ntesis, del tipo:</p> <ul> <li>No space before ( when used to invoke a function</li> <li>No space between a function name and a parameter list</li> <li>One space between all other names and (</li> </ul> <p>Uso equivocado seg\u00fan crockford:</p> <ul> <li>foo (bar);</li> <li>function foo (b) {\u2026}</li> <li>function(x) {\u2026}</li> <li>return(a+b);</li> <li>if (a=== 0) {\u2026}</li> </ul>","tags":["charlas","coding style","Crockford","desarrollo software","javascript","recomendaciones","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2017/08/15/porque-creo-que-es-util-discutir-de-tabuladores-y-espacios/","title":"Porqu\u00e9 creo que es \u00fatil discutir de Tabuladores y Espacios","text":"<p>Discutir de tabuladores y espacios es importante \u00fatil.</p> <p>Por mucho scrum y mucha retro, generar el clima de confianza adecuado para cagarse en el facilitador o que los n\u00f3veles opinen si se debe usar una arquitectura hexagonal es dif\u00edcil. Discutir sobre el color del cobertizo para bicicletas, en algunos contextos ser\u00e1 una perdida de tiempo y energ\u00eda. En otros ser\u00e1 una buena actividad, un ejercicio pr\u00e1ctico antes de elevar el nivel de abstracci\u00f3n de las discusiones.</p> <p>Y en todo caso, es algo que hay que decidir, as\u00ed que mejor que sea por consenso.</p>","tags":["comunidad","consenso","desarrollo sofware","estilo de c\u00f3digo","poss"]},{"location":"blog/2017/11/11/libro-a-byte-of-python-de-swaroop-c-h/","title":"Libro: A Byte of Python de Swaroop C H","text":"<p>El libro \u00abA Byte of Python\u00bb es uno de los que se suelen recomendar en las QA de como iniciarse en el desarrollo con Python. Es un libro corto, unas 120 hojas en la versi\u00f3n impresa que se puede ojear en apenas un par de horas. Est\u00e1 distribu\u00eddo bajo licencia CC-by-sa 4.0 y el desarrollo se realiza en github. Al ser libre hay distintas versiones en la red, la can\u00f3nica est\u00e1 en la p\u00e1gina del autor y es la que se deber\u00eda leer.</p> <p>El libro hace un repaso b\u00e1sico a la sintaxis del lenguaje, sin entrar en demasiada profundidad en ning\u00fan tema y con ejemplos tipo \u00ab\u00a1Hola mundo!\u00bb. Tampoco se para demasiado en conceptos de teor\u00eda de la programaci\u00f3n, como explicar que es una variable o un lenguaje interpretado pero si lo menciona. Eso s\u00ed, la terminolog\u00eda que emplea para hacer referencia a los conceptos es correcta.</p> <p>Creo que es una buena gu\u00eda si ya sabes algo de programaci\u00f3n en otro lenguaje y quieres de una forma r\u00e1pido poder empezar a hacer cosas con python, pero no es adecuado como primer contacto con el mundo del desarrollo.</p>","tags":["desarrollo sofware","libro","programaci\u00f3n","python","recomendaciones"]},{"location":"blog/2017/11/12/hacen-falta-mas-programadores-contando-sus-miserias/","title":"Hacen falta m\u00e1s programadores contando sus miserias","text":"<p>Desde que Andr\u00e9s planteara hace ya dos a\u00f1os el reto de escribir sobre la selecci\u00f3n tecnol\u00f3gica en pymes llevo queriendo escribir algo sobre ello.</p> <p>Todav\u00eda no va a ir de esta, pero valga este mini-post para referenciar dos enlaces que han entrado en mi radar esta misma semana. En el primero Matt Mullenweg quota a Jony Ive de Apple para afirmar que tan importante como el producto (o el servicio) que proporcionas a tus clientes es el proceso, o el aprendizaje, con el que has llevado hasta \u00e9l. Algo en lo que creo firmemente y que tambi\u00e9n le\u00ed en Kent Beck (aunque ahora no encuentro el enlace). En el segundo nos hablan de como no todas las arquitecturas valen para todos los casos.</p> <p>Basicamente mi opini\u00f3n va en la l\u00ednea de que los creadores de opini\u00f3n en torno al software, son l\u00f3gicamente, increiblemente expertos en sus campos. Los frameworks con m\u00e1s \u00e9xito, son hechos por empresas como Google o Facebook. Las conferencias est\u00e1n llenas de gente que hace cosas muy chulas con las \u00faltimas tecnolog\u00edas. Pero cuando tengas que decidir, si est\u00e1s leyendo este post, seguramente no trabajes en Google, ni ser\u00e1s un mega-experto. Puede que tus clientes para hacer el deploy te hagan conectarte a un teamviewer ejecut\u00e1ndose en un Windows en una red interna donde te permiten abrir un putty al servidor y \u00abmonitorizan\u00bb todo lo que tecleas que debe hacerse a mano para validarlo. Trata de hablar con ellos de docker (o incluso de scripts para automatizar).</p> <p>Hace falta m\u00e1s conferencia, m\u00e1s libros y m\u00e1s posts de gente contando sus miserias, y de como su trabajo es tan necesario como el de quien tiene la suerte de poder desplegar en AWS, porqu\u00e9 tambi\u00e9n est\u00e1n resolviendo problemas reales.</p>","tags":["buenas pr\u00e1cticas","deploy","desarrollo sofware","icarto"]},{"location":"blog/2017/11/15/libro-think-python-how-to-think-like-a-computer-scientist/","title":"Libro: Think Python: How to Think Like a Computer Scientist","text":"<p>How to Think Like a Computer Scientist es un libro cl\u00e1sico entre los recomendados para comenzar a programar en python. La primera edici\u00f3n es de 2002, escrito por Jeffrey Elkner, Allen B. Downey y Chris Meyers bajo licencia GNU FDL. El ser tan \u00abantiguo\u00bb y el estar publicado bajo licencia libre ha hecho que a lo largo del tiempo hayan aparecido diversas versiones del libro.</p> <p>Tenemos dos versiones del libro para python 2</p> <ul> <li>How to Think Like a Computer Scientist: Learning with Python 2nd edition, ser\u00eda la \u00faltima edici\u00f3n para python 2 del libro original, y est\u00e1 fechada en 2012. Las soluciones a algunos ejercicios se pueden encontrar en wikibooks (y seguramente valgan para otras versiones).</li> <li>La primera edici\u00f3n (2002) de ese mismo libro la podemos encontrar en Green Tea Press la p\u00e1gina personal (y \u00abeditorial\u00bb) de Allen B. Downey uno de los autores originales</li> <li>Y tambi\u00e9n en Green Tea Press podemos encontrar una reedici\u00f3n distinta del mismo libro para python, renombrada simplemente a Think Python. Revisando el github donde se mantiene el libro los \u00faltimos cambios serios parecen ser de 2015</li> </ul> <p>Tambi\u00e9n tenemos varias versiones del libro enfocadas a python 3.</p> <ol> <li>La que podr\u00edamos considerar primera, de 2012, es How to Think Like a Computer Scientist: Learning with Python 3, reeditada fundamentalmente por Peter Wentworth como libro de texto para un primer curso de programaci\u00f3n.</li> <li>Otra versi\u00f3n ser\u00eda una adaptaci\u00f3n de la de Peter Wentworth, hecha por varios profesores de la Universidad de Groningen, para emplearla tambi\u00e9n como libro de texto para sus clases. En el pr\u00f3logo declaran que su idea era cambiar la filosof\u00eda del libro, de \u00abhow to think like a computer scientist\u00bb to \u00abhow to think as a scientist with a computer\u00bb, pero revis\u00e1ndolo en mi opini\u00f3n, los cambios no son tan significativos como para conseguirlo. Est\u00e1 en readthedocs por lo que tambi\u00e9n se puede descargar</li> <li>En Green Tea Press tambi\u00e9n encontramos una versi\u00f3n (los \u00faltimos cambios serios en el github son de 2016). Esta ser\u00eda algo as\u00ed como la segunda edici\u00f3n de Think Python</li> <li>Por \u00faltimo, un experimento interesante. Un libro interactivo, que parece basado fundamentalmente la versi\u00f3n de Wentworth. Consiste en una aplicaci\u00f3n web que permite ejecutar c\u00f3digo en el propio navegador, depurar paso a paso a modo educativo y responder a cuestionarios</li> </ol> <p>En la p\u00e1gina de Green Tea Press hay un dos art\u00edculos explicando porqu\u00e9 publicar \u00abfree books\u00bb, y su filosof\u00eda a la hora de escribir libros de texto. Adem\u00e1s en el pr\u00f3logo del libro se puede leer algo sobre su historia para entender los autores y los cambios a lo largo del tiempo.</p> <p>Todas las versiones (inlu\u00edda la interactiva) est\u00e1n en repositorios de c\u00f3digo en github o launchpad, por lo que es posible colaborar en su mejora. Y est\u00e1n escritos en reStructuredText o Markdown y convertidos a libros con sphinx u otras herramientas.</p> <p>No resulta sencillo decir \u00abcual es mejor\u00bb, cada una de las veriones tiene sus puntos fuertes y d\u00e9biles:</p> <ul> <li> <p>Los que hemos hemos numerado como dos y como tres son los que tienen para mi un orden de cap\u00edtulos m\u00e1s l\u00f3gico. Por ejemplo trata listas, tuplas y diccionarios en cap\u00edtulos contiguos mientras que en las otras versiones los diccionarios est\u00e1n separados del resto de tipos de datos. Pero en dos han juntado varios cap\u00edtulos en uno s\u00f3lo por lo que su lectura se hace algo m\u00e1s dif\u00edcil. Adem\u00e1s los cap\u00edtulos sobre numpy, matplotlib y data handling no encajan muy bien como est\u00e1n escritos en un libro para principiantes. Por tanto a pesar de ser el m\u00e1s actualizado yo en principio descartar\u00eda esta versi\u00f3n. El uno tiene alg\u00fan material adicional respecto a los otros como cap\u00edtulos sobre estructuras de datos m\u00e1s avanzadas (pilas, colas y \u00e1rboles). Si bien creo que estos cap\u00edtulos son de inter\u00e9s, tampoco pasa nada por prescindir de ellos en un primer contacto, porque hay otros libros m\u00e1s avanzados o m\u00e1s espec\u00edficos que tratan mejor este tipo de temas.</p> </li> <li> <p>El n\u00famero tres (Think Python) tiene para mi otros alicientes como que algunos de los problemas y soluciones est\u00e1n resueltos en el github del autor. Es de los que siguen un orden m\u00e1s l\u00f3gico, cap\u00edtulos cortos, y una secci\u00f3n \u00abdebugging\u00bb al final de cada cap\u00edtulo que explica \u00abt\u00e9cnicas mentales\u00bb a la hora de depurar y constru\u00edr un programa que resultan \u00fatiles. Adem\u00e1s se puede comprar a trav\u00e9s de Amazon, descargar gratuitamente en PDF, leer en html\u2026 As\u00ed que seguramente esta es la versi\u00f3n m\u00e1s recomendable.</p> </li> <li>La versi\u00f3n interactiva tambi\u00e9n me ha sorprendido gratamente. El texto no es tan bueno como el de Think Python, pero el poder jugar con el c\u00f3digo mientras leemos el texto, da muchas opciones a alguien que se introduce en el lenguaje y le permite aprender sin tener que liarse con el entorno. Adem\u00e1s la opci\u00f3n de debug (codelens en su terminolog\u00eda es especialmente \u00fatil para ver lo que pasa en el programa). Esta tambie\u0144 es un opci\u00f3n recomendable.</li> </ul> <p>Entre la opci\u00f3n interactiva y Think Python es dif\u00edcil decidirse, si quieres avanzar r\u00e1pido y tener una panor\u00e1mica general, el libro seguramente es mejor, y la irrupci\u00f3n de cajas y botones en medio del texto menos molesta. Depende del estilo de aprendizaje de cada uno. Leer un par de cap\u00edtulos de cada uno y decide tu mismo.</p> <p>Si est\u00e1 revisi\u00f3n te ha ahorrado tiempo y quieres agradacerme el esfuerzo planteate donar usando el bot\u00f3n de la derecha, o simplemente dejar un comentario en esta entrada.</p>","tags":["desarrollo sofware","libro","programaci\u00f3n","python","recomendaciones"]},{"location":"blog/2017/12/08/libro-dive-into-python/","title":"Libro: Dive Into Python","text":"<p>Hay una versi\u00f3n del libro para python 2, cuya \u00faltima edici\u00f3n es de 2004, y una versi\u00f3n centrada en python 3 con algo de contenido reescrito. El autor original Mark Pilgrim hace tiempo que desapareci\u00f3 de internet, pero los libros contin\u00faan siendo mantenidos aunque poco actualizados en github.</p> <p>Ambas versiones de los libros tienen buenas puntuaciones en Amazon y Goodreads [v2] [v3]</p> <p>Se venden como un hands-on en python, es decir poca teor\u00eda y presentar ejemplos pr\u00e1cticos.</p> <p>La estructura de ambas versiones es la misma para todos los cap\u00edtulos comienza con un ejemplo de c\u00f3digo, y a continuaci\u00f3n lo explica paso a paso. Durante el proceso va introduciendo nuevas funcionalidades del lenguaje. Tal y como est\u00e1 estructurado no es adecuado para alguien sin conocimientos de programaci\u00f3n previos. Tampoco me parece adecuado para gente que sepa de otro lenguaje y quiera aprender python.</p> <p>Algunos de los cap\u00edtulos de la segunda versi\u00f3n se quedan antiguos y/o muy espec\u00edficos como trabajar con http, xml o html. La parte de testing, tdd y refactoring es bastante limitada y no me acaba de convencer, aunque hay que reconocer que pocos libros no espec\u00edficos tratan estos temas, por lo que es de agradecer que al menos los mencionen. Los primeros tres cap\u00edtulos y el de expresiones regulares son casi un relleno, me parecen avanzados para alguien que no sepa python, poco \u00fatiles para quien ya controle del lenguaje. Los cap\u00edtulos de Introspecci\u00f3n, POO, Programaci\u00f3n Funcional y Funciones din\u00e1micas pueden aportar alg\u00fan conocimiento de inter\u00e9s y funcionalidades del lenguaje algo menos habituales de usar.</p> <p>En la versi\u00f3n 3 pasa m\u00e1s o menos lo mismo, aunque los cap\u00edtulos sobre Closures &amp; Generatos, Classes &amp; Iteratos, Advanced Iteratos, y Special Method Names son interesantes. Esta versi\u00f3n tiene un poco menos de carga en la parte de Programaci\u00f3n orientada a objetos, as\u00ed que esos cap\u00edtulos se pueden revisar en la versi\u00f3n para python 2. Los cap\u00edtulos sobre migraci\u00f3n de python 2 a python 3 s\u00f3lo son de inter\u00e9s para quien tenga que abordar un proyecto de ese tipo.</p> <p>Si est\u00e1s buscando un libro para aprender python sepas o no programar previamente esta no es una buena opci\u00f3n. Pero si merece la pena cuando ya tengas idea del lenguaje y est\u00e9s buscando aprender un poco m\u00e1s y conocer algunos idioms, sobre todo en modo lectura r\u00e1pida. Abre cada cap\u00edtulo y trata de entender el ejemplo propuesto, si no tienes dudas puedes pasar al siguiente cap\u00edtulo. Si el ejemplo tiene algo que te resulta de inter\u00e9s lee un poco m\u00e1s de ese cap\u00edtulo.</p>","tags":["desarrollo sofware","libro","programaci\u00f3n","python","recomendacion"]},{"location":"blog/2017/12/31/libro-el-corredor-del-laberinto/","title":"Libro: El corredor del laberinto","text":"<p>He aprovechado las vacaciones de navidad a uno de mis \u00abplaceres culpables\u00bb que es la lectura de sagas Young Adult de ciencia ficci\u00f3n o fantas\u00eda. En este caso toco el turno de \u00abEl corredor del laberinto\u00bb de James Dashner.</p> <p>Poco que decir de este libro a parte de ser una decepci\u00f3n absoluta. De los que me he tragado hasta ahora Harry Potter, Los Juegos del Hambre, Divergente, \u2026 esta serie es la peor y no la recomiendo.</p> <p>Clasificaci\u00f3n: 2/5</p> <p>Te gustar\u00e1 si: Eres un fan incodicional de este tipo de novelas y Divergente te pareci\u00f3 buena.</p> <p>Puedes comprarlo en tu tienda habitual, aunque hay quien te lo presta gratis en epubgratis.</p>","tags":["libros","recomendaciones","young adult"]},{"location":"blog/2018/06/09/migrar-a-gitlab-manteniendo-mirrors-en-github/","title":"Migrar a GitLab manteniendo mirrors en GitHub","text":"<p>En iCarto hab\u00edamos planificado hace un tiempo migrar nuestra infraestructura de desarrollo (repositorios de c\u00f3digo principalmente) a GitLab. Estos d\u00edas hemos terminado la migraci\u00f3n y he aprovechado para escribir un art\u00edculo de como se pueden mantener mirrors de los repos de gitlab en github a trav\u00e9s de la propia plataforma o con un servidor intermedio.</p>","tags":["como","desarrollo sofware","git","github","gitlab","how to","icarto","infraestructura","receta"]},{"location":"blog/2018/06/10/cifrar-disco-duro-externo-en-ubuntu/","title":"Cifrar una disco duro externo en Ubuntu","text":"<p>La sencillez con que se pueden hacer ciertas tareas en Ubuntu u otras distros GNU/Linux ha mejorado enormemente desde la \u00faltima vez que escrib\u00ed sobre esto como cifrar un disco duro.</p> <p>A d\u00eda de hoy en Ubuntu la mejor opci\u00f3n es usar el asistente gr\u00e1fico. Llega con insertar el USB y desmontarlo. A continuaci\u00f3n desplegamos el men\u00fa contextual del disco externo pulsando con el bot\u00f3n derecho sobre \u00e9l en el navegador de archivos y seleccionamos <code>Format</code>.</p> <p></p> <p>En la ventana de opciones seleccionamos las que aparecen en la siguiente captura.</p> <p></p> <p>Y listo, ya tenemos un disco duro externo cifrado en formato ext4 ideal para hacer copias de seguridad.</p>","tags":["backup","cifrar","como","how to","linux","seguridad","ubuntu"]},{"location":"blog/2018/07/24/virtualbox-windows-videoconferencia-multiple-en-skype/","title":"Virtualbox + Windows + VideoConferencia M\u00faltiple en Skype","text":"<p>Si usas linux no ser\u00eda extra\u00f1o que alguna vez te hayas encontrado con una ineludible videoconferencia de grupo por Skype y hayas tenido que hacer n\u00fameros para poder participar.</p> <p>Quien dice Skype, dice alguno de esas extra\u00f1as aplicaciones privativas de videoconferencia que alguna gente (clientes) insisten en usar.</p> <p>Si tienes una licencia de Windows que puedas reusar para una m\u00e1quina virtual, a mi estas instrucciones me funcionan en Ubuntu 18.04 para poder usar webcam y micro.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# Substituir por el usuario deseado&lt;br&gt;&lt;/br&gt;USER=$(whoami)</code></p> <p>sudo apt install virtualbox virtualbox-ext-pack virtualbox-guest-additions-iso virtualbox-guest-x11 virtualbox-dkms sudo usermod -a -G vboxusers $USER sudo usermod -a -G video,audio,pulse-access $USER sudo usermod -a -G audio pulse</p> <p>Tras crear la m\u00e1quina guest con Windows:</p> <ul> <li>Encender la m\u00e1quina virtual</li> <li><code>Dispositivos \u00f3pticos</code> -&gt; <code>montar una nueva iso</code> -&gt; En <code>/usr/share/virtualbox</code> seleccionr VBoxGuestAdditions.iso.</li> <li>En caso de que no se ejecute autom\u00e1ticamente el cd/iso, ejecutaremos el .exe desde el explorador de archivos.</li> </ul> <p>Con estas instrucciones tendremos una m\u00e1quina virtual que soporte webcam, audio, usbs, portapapeles bidireccional (a activar en la configuraci\u00f3n de cada m\u00e1quina), \u2026</p>","tags":["como","how to","linux","receta","skype","virtualbox","windows"]},{"location":"blog/2019/05/13/comprar-portatil-desarrollo-2019/","title":"Comprar un port\u00e1til para desarrollo en 2019","text":"<p>Toca cambiar de port\u00e1til. 8GB de RAM ya se quedan cortos. La patilla de la pantalla est\u00e1 da\u00f1ada y no parece que vaya a aguantar mucho m\u00e1s. Y la bater\u00eda con una vm, el ide y el navegador no dura mucho m\u00e1s de 1h.</p> <p>Para situarnos el anterior comprado hace cuatro a\u00f1os era un MSI GE60 2PC Apache:</p> <ul> <li>Micro i7-4720HQ. 2.60GHz de frecuencia base, hasta 3.60GHz con el Turboboost. 4 cores, 8 threads, 6MB de cache y un TDP de 47W.</li> <li>8GB RAM SODIMM DDR3 a 1600 fabricada por Kingston. No se cual es la latencia.</li> <li>Nvidia GeForce GTX 850M con 2MB RAM</li> <li>Disco duro mec\u00e1nico de 1TB a 7200rpm</li> <li>Pantalla de 15.5 y resoluci\u00f3n de 1920\u00d71080 normalita</li> <li>Wireless-AC 3160, b/g/n y bt 4.0</li> <li>hdmi, vga. 2 puertos USB 2.0 y 2 puertos USB 3.0, adem\u00e1s de jacks para salida y entrada de audio.</li> <li>383 x 249 x 30 y 2.6kg de peso con bater\u00eda</li> <li>Bater\u00eda de 6 celdas, 49Wh</li> </ul> <p>Cuando lo compr\u00e9 escrib\u00ed una gu\u00eda de compra de port\u00e1til que aunque desactualizada me sirve de base para buscar uno nuevo. En base al rendimiento actual los requisitos no han variado demasiado:</p> <ul> <li>Todo lo importante debe funcionar al 100% con linux. Si no va la luz del teclado me da igual. Si deja de funcionar el wifi con cada actualizaci\u00f3n del kernel adios.</li> <li>M\u00ednimo 16GB de RAM</li> <li>Un i7 o equivalente en AMD. Un vistazo r\u00e1pido me dice que los i5-82xxu que se montan en este rango de precios no son mucho mejores que mi micro actual y no me interesa averiguar si con un i5 me llega.</li> <li>Resoluci\u00f3n pantalla m\u00ednima 1920 x 1080. Como la mayor\u00eda del tiempo uso una externa como principal no necesito que sea extraordinariamente buena pero no quiero quemarme los ojos as\u00ed que ser\u00e1 un plus interesante</li> <li>M\u00ednimo 1TB de disco</li> <li>No tengo necesidad de gr\u00e1fica dedicada pero prefiero que no me coma RAM extra</li> <li>No lo quiero m\u00e1s grande ni pesado que el actual. A pesar de que el 85% del tiempo est\u00e1 apoyado en una mesa, el 15% restante de viajes en tren, reuniones y uno o dos viajes de trabajo al a\u00f1o hacen que prefiera uno m\u00e1s peque\u00f1o. Pero no voy a sacrificar m\u00e1s de 150\u20ac o rendimiento por ello</li> <li>Quiero un teclado \u00abbueno\u00bb a pesar de que la mayor parte del tiempo use uno externo</li> <li>No tengo demasiadas necesidades de conectividad y puertos, no necesito Bluetooth y me da igual que tenga salida VGA y lector de DVD. Estos detalles me ayudaran en la decisi\u00f3n final pero asumo que con el resto de caracter\u00edsticas que busco las necesidades m\u00ednimas en este aspecto estar\u00e1n cubiertas. Update: Cuando revis\u00e9 las opciones disponibles esto vari\u00f3 un poco, m\u00e1s en otro post</li> <li>La marca no me preocupa. Hay demasiadas opiniones y experiencias particulares a favor y en contra de todas las marcas. Por experiencias cercanas doy puntos positivos a MSI y Slimbook y negativos a los HP y los Dell pero s\u00f3lo en la clasificaci\u00f3n final cuando haya dudas. No a priori. Y lo mismo con otras consideraciones como el uso de minerales de zonas de conflicto</li> <li>Mi orquilla inicial es amplia y la reducir\u00e9 a medida que investigue un poco. Empezar\u00e9 por port\u00e1tiles entre 900 y 1300\u20ac con IVA. Una cantidad por la que se puede comprar algo aceptable para cuatro a\u00f1os si est\u00e1s dispuesto a sacrificar alguna caracter\u00edstica a cambio de precio como: bater\u00eda, tama\u00f1o o potencia.</li> </ul> <p>Hay un par de puntos clave sobre los que ten\u00eda dudas al principio:</p> <ul> <li>Tama\u00f1o de la pantalla. Probablemnte la decisi\u00f3n m\u00e1s eliminadora a la hora de comprar el port\u00e1til. El de ahora es de 15.6 y para mi uso es c\u00f3modo. Pero siempre dudo con coger uno m\u00e1s peque\u00f1o. 14\u00bb ser\u00eda perfecto. A los de 13\u00bb les tengo algo de man\u00eda. Update: Al poco de empezar a buscar los de 14\u00bb quedaron pr\u00e1cticamente descartados porque no me interesaba tanto sacrificar rendimiento o precio a cambio de mejoras de tama\u00f1o y bater\u00eda</li> <li>Con el disco duro tambi\u00e9n tengo dudas. De comprar unicamente un \u00fanico disco magn\u00e9tico (HDD) tengo claro que sea de 7.200rpm. Una b\u00fasqueda r\u00e1pida me dice que hay alg\u00fan SSD de 1TB (lo ideal) a partir de 1.100\u20ac pero en general suben bastante el precio. La opci\u00f3n de dos discos SSD + HDD puede ser buena pero me da que consume bastante bater\u00eda y me puede fastidiar un poco mi organizaci\u00f3n actual de particiones, donde guardo las cosas cifrado y backups. Update: Cerca de tomar la decisi\u00f3n final qued\u00f3 claro que en ese rango de precios tengo que sacrificar mi organizaci\u00f3n actual.</li> </ul> <p>Con esto en la cabeza preparo mi hoja de c\u00e1lculo y la inicializo con un par de configuraciones de Slimbook que me servir\u00e1n de referencia. Luego voy rellenando algunos datos principales y descartando algunos directamente a partir de la b\u00fasqueda en un par de p\u00e1ginas. Fundamentalmente:</p> <ul> <li>https://www.pccomponentes.com/</li> <li>https://slimbook.es/</li> <li>https://www.vantpc.es/</li> <li>Amazon</li> </ul> <p>y un vistazo r\u00e1pido a:</p> <ul> <li>http://tiendas.mediamarkt.es/ordenadores-portatiles</li> <li>https://www.worten.es/inicio/informatica/ordenadores/portatil.html</li> <li>http://www.elcorteingles.es</li> <li>https://www.dell.com/es-es</li> <li>https://www.pcbox.com/</li> <li>https://www.lenovo.com/</li> </ul> <p>Si est\u00e1s interesado en este tema puedes ver otros art\u00edculos parecidos o seguir esta serie en esta etiqueta.</p>","tags":["comprar port\u00e1til","comprar port\u00e1til 2019","hardware","port\u00e1til","recomendaciones"]},{"location":"blog/2020/06/29/circular-dependencies-webcast-por-miguel-grinberg/","title":"Circular Dependencies Webcast por Miguel Grinberg","text":"<p>Un Webcast de Miguel Grinberg sobre como evitar Dependencias Circulares en una aplicaci\u00f3n Python / Flask.</p>","tags":["dependencies","flask","python","refactoring"]},{"location":"blog/2020/06/29/circular-dependencies-webcast-por-miguel-grinberg/#my-metadata","title":"My Metadata","text":"<ul> <li>Descripci\u00f3n: Un webcast de 1h en el que se refactoriza una aplicaci\u00f3n Flask que empieza con un \u00fanico fichero a varios paquetes y m\u00f3dulos.</li> <li>Calificaci\u00f3n: 3 sobre 5</li> <li>D\u00eda de Visualizaci\u00f3n: 2020-06-28</li> <li>A\u00f1o de publicaci\u00f3n: 2018</li> <li>Duraci\u00f3n: 68 minutos</li> <li>Velocidad de reproducci\u00f3n recomendada: 1.75</li> <li>Etiquetas: python; flask; dependencies; refactoring</li> </ul>","tags":["dependencies","flask","python","refactoring"]},{"location":"blog/2020/06/29/circular-dependencies-webcast-por-miguel-grinberg/#lecciones-aprendidas","title":"Lecciones aprendidas","text":"<ul> <li>Mantener el entry point tan limpio como sea posible. Incluso con un \u00fanico import.</li> <li>El m\u00f3dulo que es ejecutado inicialmente por Python adquiere el nombre de <code>__main__</code> a nivel interno, por ello los \u00abnombres\u00bb que se definan en este m\u00f3dulo, no se identificar\u00e1n inicialmente a efectos de dependencias como <code>myfile.myvar</code> si no como <code>__main__.myvar</code>, lo que es m\u00e1s f\u00e1cil que genere un error de dependencias circulares</li> <li>No usar los __init__.py como mecanismo para acortar los imports. Hay tantas opiniones a favor como en contra sobre el tema. A mi me ha generado m\u00e1s problemas que soluciones.</li> <li>Usar imports desde la \u00abra\u00edz\u00bb <code>from myapp.models.user import User</code> y no estilo <code>from user import User</code>.</li> <li>No pasa nada por no poner los <code>import</code> al inicio del fichero cuando tenga sentido que sea de otra forma, por ejemplo para evitar dependencias circulares. Usar <code># noqa</code> para que no pite el linter en estos casos es aceptable.</li> </ul>","tags":["dependencies","flask","python","refactoring"]},{"location":"blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/","title":"Presentaciones de fotos en formato v\u00eddeo (slideshows) desde la l\u00ednea de comandos","text":"<p>Hace ya algunos a\u00f1os apareci\u00f3 en este blog como hacer presentaciones de fotos en formato v\u00eddeo. A pesar de que hay muchos programas buenos para editar v\u00eddeo en GNU/Linux, esta vez quer\u00eda tener un proceso sencillo y f\u00e1cilmente replicable a\u00fan a costa de perder un poco de calidad o efectos (como degradado entre im\u00e1genes, \u2026).</p> <p>En este tutorial veremos, sin entrar en muchos detalles (mis conocimientos no dan para ello), una forma muy r\u00e1pida de crear un slideshow con m\u00fasica usando \u00fanicamente el terminal. Como limitante partimos de la base de que todas las im\u00e1genes est\u00e1n en el mismo formato (en este caso JPEG)</p>","tags":["linux","receta","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/#las-herramientas","title":"Las herramientas","text":"<p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;sudo apt-get install --install-recommends rename imagemagick ffmpeg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <ul> <li>rename permite renombrar archivos usando expresiones regulares</li> <li>imagemagick</li> <li>ffmpeg</li> </ul>","tags":["linux","receta","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/#normalizar-los-nombres-y-ordenar-las-imagenes","title":"Normalizar los nombres y ordenar las im\u00e1genes","text":"<p>El primer paso es ordenar las im\u00e1genes poni\u00e9ndolos un \u00abnombre normalizado\u00bb que represente ese orden. En este caso partimos de unas im\u00e1genes que ya tienen cierto orden, pero arreglamos las may\u00fasculas, usamos dos caracteres para los n\u00fameros y ajustamos las del medio.</p> <p>Cada caso ser\u00e1 muy particular pero veamos un ejemplo:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ cp -r original copia&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ cd copia&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ ls&lt;br&gt;&lt;/br&gt;0.JPG   1_1.JPG  12_1.JPG  13.jpg  15.jpg  17.JPG  19.jpg  20.jpg  22.jpg  24.jpg  26.jpg  28.jpg  2.JPG   31.jpg  4.JPG  6.JPG  8.JPG&lt;br&gt;&lt;/br&gt;10.JPG  11.JPG   12.JPG    14.jpg  16.jpg  18.jpg  1.JPG   21.JPG  23.jpg  25.JPG  27.jpg  29.jpg  30.jpg  3.JPG   5.jpg  7.JPG  9.JPG&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ rename 's/.JPG/.jpg/' *.JPG&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ rename 's/3(\\d).jpg/5$1.jpg/' 3*.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ rename 's/2(\\d).jpg/4$1.jpg/' 2*.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ rename 's/1([2-9]).jpg/3$1.jpg/' 1*.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ ls&lt;br&gt;&lt;/br&gt;0.jpg   1_1.jpg  12_1.jpg  2.jpg   33.jpg  35.jpg  37.jpg  39.jpg  40.jpg  42.jpg  44.jpg  46.jpg  48.jpg  4.jpg   51.jpg  6.jpg  8.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;10.jpg  11.jpg   1.jpg     32.jpg  34.jpg  36.jpg  38.jpg  3.jpg   41.jpg  43.jpg  45.jpg  47.jpg  49.jpg  50.jpg  5.jpg   7.jpg  9.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ mv 12_1.jpg 31.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ rename 's/1([0-1]).jpg/2$1.jpg/' 1*.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ rename 's/([1-9]).jpg/1$1.jpg/' ?.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ mv 0.jpg 00.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ mv 1_1.jpg 01.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;$ ls&lt;br&gt;&lt;/br&gt;00.jpg  11.jpg  13.jpg  15.jpg  17.jpg  19.jpg  21.jpg  32.jpg  34.jpg  36.jpg  38.jpg  40.jpg  42.jpg  44.jpg  46.jpg  48.jpg  50.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;01.jpg  12.jpg  14.jpg  16.jpg  18.jpg  20.jpg  31.jpg  33.jpg  35.jpg  37.jpg  39.jpg  41.jpg  43.jpg  45.jpg  47.jpg  49.jpg  51.jpg&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p>","tags":["linux","receta","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/#rotar-las-imagenes","title":"Rotar las im\u00e1genes","text":"<p>A pesar de que en la previsualizaci\u00f3n del explorador de archivos podamos ver todas las im\u00e1genes rectas, alguna de ellas puede estar girada. Esto es por qu\u00e9 muchas herramientas usan por defecto los metadatos EXIF de la imagen para rotarlas de la forma l\u00f3gica.</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# las que no tengan un</code>1<code>est\u00e1n rotadas&lt;br&gt;&lt;/br&gt;identify -verbose * | grep -E '(Image:|Orientation)'</code></p> <p># Rotarlas. https://stackoverflow.com/a/19475281/930271 # Esto modifica todas las fotos, por lo que mejor usarlo s\u00f3lo con la que deben # ser rotadas mogrify -auto-orient *.jpg</p> <p>identify -verbose * | grep -E '(Image:(.*)|exif:Orientation: [2-9])' mogrify -auto-orient 16.jpg mogrify -auto-orient 45.jpg</p>","tags":["linux","receta","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/#identificar-tamanos-y-aspect-ratio","title":"Identificar tama\u00f1os y \u00abaspect ratio\u00bb","text":"<p>Para montar las im\u00e1genes en el v\u00eddeo debemos investigar sus tama\u00f1os y sobre todo la relaci\u00f3n de aspecto. El comando identify de ImageMagick nos puede dar la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante y podemos ordenarla por aspect ratio, anchura, \u2026</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;# https://unix.stackexchange.com/questions/50252</code></p> <p># ordenadas por aspect ratio $ identify -format \"%[fx:w/h] %w %h %M\\n\" *.jpg | sort -n -k1</p> <p>1.5 4608 3072 20.jpg 0.75 1944 2592 15.jpg 0.75 2304 3072 16.jpg 0.75 3864 5152 45.jpg 1.33333 1280 960 44.jpg 1.33333 1280 960 46.jpg 1.33333 1280 960 47.jpg 1.33333 2592 1944 13.jpg 1.33333 3072 2304 17.jpg 1.33333 3264 2448 01.jpg 1.33333 3264 2448 14.jpg 1.33333 3264 2448 19.jpg 1.33333 3264 2448 33.jpg 1.33333 4000 3000 43.jpg 1.33333 4000 3000 50.jpg 1.33333 4000 3000 51.jpg 1.33333 4320 3240 18.jpg 1.33333 4608 3456 31.jpg 1.33333 4672 3504 34.jpg 1.33333 4672 3504 35.jpg 1.33333 5120 3840 49.jpg 1.33333 5152 3864 32.jpg 1.33333 5152 3864 37.jpg 1.33472 1280 959 38.jpg 1.33884 2592 1936 00.jpg 1.33884 2592 1936 11.jpg 1.49841 3776 2520 21.jpg 1.77778 3072 1728 12.jpg 1.77778 3264 1836 39.jpg 1.77778 3968 2232 41.jpg 1.77778 5312 2988 36.jpg 1.77778 5312 2988 40.jpg 1.77778 5312 2988 42.jpg 1.77778 5312 2988 48.jpg</p> <p># ordenadas por width identify -format \"%[fx:w/h] %w %h %M\\n\" *.jpg | sort -n -k2</p> <p>Aqu\u00ed la clave es:</p> <ul> <li>Ajustar las im\u00e1genes para que tengan todas la misma relaci\u00f3n de aspecto y que no salgan deformadas. Cosa que haremos directamente con ffmpeg al crear el v\u00eddeo.</li> <li>Escoger el tama\u00f1o de referencia a usar para las im\u00e1genes. La \u00abredimensi\u00f3n\u00bb la haremos directamente al crear el v\u00eddeo.</li> </ul> <p>Sin entender mucho de v\u00eddeos mi criterio es coger el aspect ratio m\u00e1s com\u00fan a las im\u00e1genes, en este caso 1.333, y un tama\u00f1o intermedio, de modo que haya pocas im\u00e1genes por debajo de ese tama\u00f1o, y que al ampliar no pixelen demasiado, en este caso me quedo con 2592\u00d71936</p>","tags":["linux","receta","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2020/07/18/presentaciones-de-fotos-en-formato-video-slideshows-desde-la-linea-de-comandos/#montar-el-video","title":"Montar el v\u00eddeo","text":"<p>La wiki de ffmpeg da el comando b\u00e1sico para hacer el slideshow, y en stackoverflow tambi\u00e9n hay buenas respuestas</p> <p>El comando que usaremos en este caso es:</p> <p><code>&lt;br&gt;&lt;/br&gt;ffmpeg -framerate 1/5 -pattern_type glob -i '*.jpg' -i audio.mp3 -vf 'scale=2592:1936:force_original_aspect_ratio=decrease,pad=2592:1936:(ow-iw)/2:(oh-ih)/2,setsar=1' -c:v libx264 -c:a copy -crf 14 -r 25 -pix_fmt yuv420p -shortest output.mp4&lt;br&gt;&lt;/br&gt;</code></p> <p>Los par\u00e1metros m\u00e1s relevantes para el slideshow:</p> <ul> <li><code>-framerate 1/5</code>: El denominador define cuanto se mostrar\u00e1 cada imagen</li> <li><code>-pattern_type glob -i '*.jpg'</code>: Cuando las im\u00e1genes no est\u00e1n ordenadas exactamente de forma secuencial con este par\u00e1metro las meter\u00e1 en el video ordenadas por nombre</li> <li><code>'scale=2592:1936:force_original_aspect_ratio=decrease,pad=2592:1936:(ow-iw)/2:(oh-ih)/2,setsar=1'</code>: Escala las im\u00e1genes a 2592\u00d71936 y mete bandas negras de relleno cuando no se pueda conservar la relaci\u00f3n de aspecto</li> </ul>","tags":["linux","receta","v\u00eddeo"]},{"location":"blog/2021/01/01/experimentos-de-monetization-en-este-blog/","title":"Experimentos de \u00abMonetization\u00bb en este blog","text":"<p>Hace unos d\u00edas Tom MacWright publicaba en su blog un art\u00edculo titulado Monetization experiments on this website</p> <p>Como \u00e9l, un poco por tratar de pagar el hosting, y sobre todo por jugar un poco hice varios experimentos en este blog. Nunca fue algo que me tomara demasiado en serio. De hecho para escribir este art\u00edculo he intentado revisar algunos datos para descubrir que las estad\u00edsticas de Google Analytics dejaron de funcionar en mi blog, seguramente en alguna actualizaci\u00f3n y no tengo acceso a datos antiguos. Y me pasa lo mismo con las estad\u00edsticas de WordPress.com / Jetpack.</p> <p>Cuando escrib\u00eda en el blog algo m\u00e1s a menudo, sobre todo art\u00edculos m\u00e1s utilitaristas del tipo Como cifrar una partici\u00f3n de un disco duro externo ten\u00eda bastantes visitas para ser un blog personal, aunque ahora no me atrevo a dar una cifra. Con este desastre, no puedo dar datos muy concretos, pero para hacernos una idea, en base a mi memoria y los n\u00fameros que me encuentro en Google AdSense, en los \u00faltimos tres a\u00f1os constan 15.304 p\u00e1ginas vistas y 1.86\u20ac. En \u00e9l \u00faltimo mes 376 p\u00e1ginas vistas y 0.01\u20ac</p> <p>Los experimentos:</p> <ul> <li>Desde que me d\u00ed de alta en AdSense (creo recordar que en 2011) he generado un saldo de 33.37\u20ac. Google s\u00f3lo hace efectivos los pagos cuando se llega a 70\u20ac. As\u00ed que a este ritmo me quedan otros 9 a\u00f1os hasta poder cobrar algo. Al cancelar la cuenta hacen efectivo el pago si pasa de 10\u20ac</li> <li>Algunos de los libros que comento en el blog ten\u00edan enlaces a Amazon a trav\u00e9s del programa de Affiliates. De modo que si alguien lo comproba siguiendo el enlace me quedaba un porcentaje de la venta. Amazon nunca me notifico una compra a trav\u00e9s de estos enlaces.</li> <li>Otros libros o enlaces a descargas compartidas los pon\u00eda a trav\u00e9s de adf.ly. Un anonimizador de enlaces que te obliga a pasar por una p\u00e1gina previa de publicidad. He comprobado que mi cuenta est\u00e1 actualmente cancelada y en su momento tampoco recuerdo que llegar\u00e1 a obtener m\u00e1s de unos c\u00e9ntimos.</li> <li>A trav\u00e9s del bot\u00f3n de donaciones de paypal recib\u00ed un pago de 1.5\u20ac</li> <li>En dos ocasiones me llegaron correos ofreci\u00e9ndome escribir posts patrocionados. Uno de un casino online, el otro no recuerdo de que. Ofrec\u00edan unos 50\u20ac pero no comprob\u00e9 si era verdad porqu\u00e9 rechaz\u00e9 ambas</li> </ul> <p>As\u00ed que arranco el nuevo a\u00f1o con un poco de limpieza:</p> <ul> <li>Cerrando cuentas en servicios que aparecen en mi keepass en los que no he entrado desde hace tiempo.</li> <li>Elimino la primera versi\u00f3n de este blog que todav\u00eda exist\u00eda en blogspot.</li> <li>Elimino del blog Google Analytics y Google AdSense</li> <li>Borrados los enlaces a Amazon. En alg\u00fan momento seguramente incluya enlaces a alguno de los sitios recomendados en este post</li> <li>Los enlaces a adf.ly los he eliminado o substituido por los enlaces finales directamente</li> </ul> <p>Amazon Afiliados y Google AdSense seguramente son una de las formas m\u00e1s sencillas en las que un blog personal al que dediques algo de mimo puede generar ingresos, pero por los cantidades que aportan, a mi al menos, no me compensan para ayudar a perpetuar los problemas que estas empresas causan.</p>","tags":["libros","monetization","soberan\u00eda digital"]},{"location":"blog/2021/07/17/vimium-un-plugin-para-navegar-la-web-con-el-teclado/","title":"Vimium: Un plugin para navegar la web con el teclado","text":"<p>Por productividad y salud estoy intentando usar menos el rat\u00f3n. Una de las situaciones donde m\u00e1s lo usaba era al navegar por p\u00e1ginas web y tras una peque\u00f1a b\u00fasqueda me he decidido por Vimium. Un plugin para Firefox, Chrome, y familia que permite usar las teclas de Vim para navegar.</p> <p>Lo m\u00e1s mol\u00f3n, es la tecla <code>f</code> o <code>F</code> (de follow). Activa lo que llaman hint mode. Detecta todos los enlaces de la p\u00e1gina y los marca con unas letras amarillas al lado. Al pulsar la secuencia de letras sigue el enlace. En la misma pesta\u00f1a si se ha usado f, en otra pesta\u00f1a si se ha pulsado F, o se teclea la secuencia en may\u00fasculas. Se puede usar Escape para desactivar los hints. Nuestras teclas preferidas de largo. Seg\u00fan como est\u00e9 construida la p\u00e1gina esta opci\u00f3n funciona tambi\u00e9n para aceptar avisos de cookies, \u2026</p> <p>Y en iCarto no soy yo s\u00f3lo quien se ha hecho adicto.</p>","tags":["browser","productividad","salud","teclado"]},{"location":"blog/2025/01/19/como-funciona-un-llm-y-porque-mienten/","title":"C\u00f3mo funciona un LLM y porqu\u00e9 mienten","text":"<p>Uno de los art\u00edculos m\u00e1s inteligentes que he le\u00eddo sobre LLM.</p> <p>El autor, Simon Willinson es sensato (desde mi punto de vista), trabaja mucho con LLM y es el creador de Django (uno de los frameworks web m\u00e1s usados).</p> <p>B\u00e1sicamente dice que ChatGPT es una herramienta incre\u00edble, cuando sabes usarla, pero que usarla bien no es tan f\u00e1cil porqu\u00e9 \"ChatGPT miente\".</p> <p>Y para entender porqu\u00e9 \"miente\" o como funciona los LLM a alto nivel pero muy t\u00e9cnico, este otro art\u00edculo de un verdadero pionero de estos temas es imprescindible.</p> <p>Wolfram es en resumen el creador de Mathematica, que en cierto momento estuvo a la altura de Matlab pero luego se fue por otros derroteros. Su buscador Wolfram Alfa que yo sepa fue el primero que intentaba no darte una colecci\u00f3n de links si no responder a preguntas formuladas en lenguaje natural, y ya tiene bastantes a\u00f1itos (2009 seg\u00fan la Wikipedia)</p>","tags":["ai","simonwillinson"]},{"location":"blog/2025/02/15/video-deep-dive-into-llm-andrej-karpathy/","title":"V\u00eddeo: Deep Dive into LLMs like ChatGPT. By Andrej Karpathy","text":"<p>Andrej Karpathy fue uno de los fundadores de OpenAI y Director de IA en Tesla.</p> <p>En este v\u00eddeo de tres horas y media desgrana todo el funcionamiento de un LLM, desde que descargas los datos de internet hasta que puedes conversar con ella. Si hace unas semanas enlazaba la interesante, pero complicada explicaci\u00f3n de Stephen Wolfram este es un v\u00eddeo para todos los p\u00fablicos.</p> <p>Uno de los pocos momentos en que sale sale de la parte \"t\u00e9cnica\" es sobre la 1h:10min. Explica que tras el pre-training (entrenar al modelo con todo internet), se pasa al post-training. En el post-training \"especialistas humanos\" redactan conversaciones en base a unas ideas generales de \"personalidad\" que la empresa que construye el modelo quiere que tenga. M\u00e1s o menos dice los siguiente:</p> <p>lo que pasa cuando abres chatgpt y haces una pregunta, no es que una especie de IA m\u00e1gica te responda, es un proceso estad\u00edstico en la que las respuestas se parecen a lo que unos editores humanos siguiendo las instrucciones de una empresa han decidido que es correcto.</p> <p>Si preguntas \"Cuales son los 5 lugares que no me puedo perder de Par\u00eds\", la respuesta no se basa en una comparativa \"cient\u00edfica\" de que lugar es mejor y porqu\u00e9, se parece m\u00e1s bien a la respuesta que estatisticamente habr\u00eda respondido el editor.</p>","tags":["ai","andrej karpathy"]},{"location":"blog/2025/05/17/pensiones-como-inversion/","title":"Las pensiones c\u00f3mo inversi\u00f3n","text":"<p>Las pensiones suelen ser consideradas c\u00f3mo un gasto del ~15% del PIB. Pero qu\u00e9 pasa si en lugar de gasto lo llamamos inversi\u00f3n y tratamos de evaluar los ingresos que produce esa inversi\u00f3n.</p> <p>Dos investigadores concluyen que gracias a los impuestos IVA, IRPF de trabajadores, ... vinculados al gasto producido con el dinero de las pensiones sale una relaci\u00f3n 1 a 1,1. Es decir, cada 1\u20ac gastado en pensiones genera 1,1\u20ac. Me faltan conocimientos para interpretar el estudio, y l\u00f3gicamente no se puede llevar al extremo, el estado no tiene infinito dinero para gastar aunque la devoluci\u00f3n sea mayor que el gasto. Pero en esta \u00e9poca de campa\u00f1a anti pensiones, me gusta que haya otra forma de entender las cosas (recordemos el peligro de una sola historia).</p>","tags":["economia","politica"]},{"location":"blog/2025/05/17/pensiones-como-inversion/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>Art\u00edculo al respecto de elDiario.es</li> <li>El estudio de los economistas Eladio Febrero y Fernando Bermejo</li> </ul>","tags":["economia","politica"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/","title":"Language Server Protocol","text":"<p>Language Server Protocol (LSP) define un conjunto de mensajes JSON-RPC y estructuras de datos que permiten que el servidor (Language Server) exponga que capacidades (language services) ofrece y un cliente (generalmente un IDE) las consuma.</p> <p>Estas capacidades son las habituales para una herramienta de programaci\u00f3n: autocomplete, refactoring, navegaci\u00f3n (go to definition, ...), type checking, ...</p> <p>Este no es un art\u00edculo en profundidad sobre herramientas de desarrollo, me he tomado algunas licencias po\u00e9ticas porqu\u00e9 s\u00f3lo quiero situar el contexto para art\u00edculos posteriores.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#antes-de-lsp","title":"Antes de LSP","text":"<p>Se puede argumentar que, antes, la diferencia principal entre un IDE y un editor, era que el IDE inclu\u00eda de serie y dentro de su propio c\u00f3digo funcionalidades que interpretaban el texto c\u00f3mo \"c\u00f3digo fuente\" y no c\u00f3mo otro texto cualquiera. As\u00ed proporcionaban capacidades de formateado del c\u00f3digo, an\u00e1lisis est\u00e1tico (lint), autocomplete, moverse entre la definici\u00f3n y el uso de un s\u00edmbolo, ...</p> <p>Los editores en cambio no ten\u00edan estas capacidades de forma nativa. Pensemos en PyCharm o PyDev (alguien se acuerda de la versi\u00f3n de Eclipse para Python), frente a Vim, Emacs o incluso Atom.</p> <p>Lo que hab\u00eda era librer\u00edas (o aplicaciones) que daban estas capacidades en el \"terminal\". En el mundo Python ten\u00edamos (tenemos) cosas c\u00f3mo jedi (para autocomplete y navegaci\u00f3n), rope (para refactorings y autocomplete), flake8 (para linting), yapf (para formateado), ...</p> <p>La soluci\u00f3n natural era que los editores tuvieran plugins que usando la API nativa de cada editor se comunicaran de alguna forma no est\u00e1ndar con la herramienta de turno. As\u00ed aparecieron millones de plugins. Pod\u00edamos tener cosas c\u00f3mo (nombres inventados) atom-yapf (que s\u00f3lo daba formato con yaps), atom-python-linter (que te dejaba escoger entre flake8 o pylint o los dos a la vez), atom-formatter (que vale para distintos lenguajes), ...</p> <p>Mantener ese ecosistema tanto a nivel desarrollo c\u00f3mo a nivel uso, que funciona con que, que instala el plugin y que tengo que instalar yo, ... era un caos. Y cada implementaci\u00f3n era espec\u00edfica para un servidor y una librer\u00eda.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#porque-un-linter-es-mejor-que-un-ide","title":"Porqu\u00e9 un linter es mejor que un IDE","text":"<p>Hay acciones c\u00f3mo el autocomplete, navegaci\u00f3n o refactoring que s\u00f3lo tiene sentido en el entorno de desarrollo. Cada persona del equipo decide que herramientas se le adaptan mejor.</p> <p>Pero tambi\u00e9n hay acciones, lint y format sobre todo, que son decisiones de equipo y hay valor en que est\u00e9n disponibles en cualquier entorno: editor, pre-commit, ci, ...</p> <p>Por ello resulta \u00fatil que ciertas herramientas sean independientes del IDE y se puedan usar v\u00eda plugin o LSP.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#nace-lsp","title":"Nace LSP","text":"<p>En 2016 de la mano de VSCode, Microsoft publica LSP que se acaba convirtiendo en un est\u00e1ndar abierto de facto de la industria.</p> <p>La principal ventaja es desacoplar las herramientas de los editores:</p> <ul> <li>Consistencia en diferentes entornos: Las mismas reglas pueden aplicarse en distintos editores, pre-commit, ...</li> <li>Evita duplicaci\u00f3n de esfuerzos<ul> <li>Los desarrolladores de lenguajes solo necesitan crear un servidor de lenguaje y funcionar\u00e1 con cualquier editor</li> <li>Los editores s\u00f3lo necesitan implementar soporte para LSP y no para cada herramienta por separado</li> </ul> </li> <li>No s\u00f3lo lenguajes de programaci\u00f3n. Un LSP puede servir para DSL y otros, por ejemplo la configuraci\u00f3n de Ansible.</li> <li>Arquitectura cliente servidor. El servidor ni siquiera tiene que correr en el mismo entorno que el cliente</li> </ul>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#descripcion-de-alto-nivel","title":"Descripci\u00f3n de alto nivel","text":"<p>Este art\u00edculo de VSCode nos da una buena idea del funcionamiento a alto nivel:</p> <p>Here\u2019s an example of how a tool and a language server could communicate semantic information during a routine editing session:</p> <p>The user opens a file (referred to as a document) in the tool: The tool notifies the language server that a document is open (<code>didOpen</code>) and that the information about that document is maintained by the tool in memory.</p> <p>The user makes edits: The tool notifies the server about the document change (<code>didChange</code>) and the semantic information of the program is updated by the language server. As this happens, the language server analyses this information and notifies the tool with the errors and warnings (<code>diagnostics</code>) that are found.</p> <p>The user executes 'Go To Definition' on a symbol: The tool sends a <code>definition</code> request to the server. The server responds with a <code>uri</code> of the document that holds the definition and the <code>range</code> inside the document. Based on this information, the tool can open the corresponding document at the defining position.</p> <p>The user closes the document (file): A <code>didClose</code> notification is sent from the tool, informing the language server that the document is now no longer in memory and instead maintained by (i.e. stored on) the file system.</p> <p>This communication, which takes place over JSON-RPC, happens many times over the course of a typical session.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#capacidades-del-lsp-y-el-editor","title":"Capacidades del LSP y el Editor","text":"<p>En este art\u00edculo se describe bastante bien el proceso de inicializaci\u00f3n e intercambio de capacidades.</p> <p>Ni el editor, ni el LS tienen porqu\u00e9 implementar todas las posibles capacidades definidas en el est\u00e1ndar. Cuando arranca el servidor se lleva a cabo un intercambio de mensajes en el que cada parte dice lo que quiere y lo que puede hacer.</p> <p>Imaginemos por ejemplo un LS puede tener la capacidad de hacer un refactoring de Extract function pero en la GUI no hay ese men\u00fa.</p> <p>Tenemos un ejemplo claro en el mundo Python, ruff incorpora su propio LS, pero (a d\u00eda de hoy) s\u00f3lo provee capacidades de format y lint, y no por ejemplo de refactoring. El editor (y la desarrolladora que tiene que configurar el editor) es responsable de no liarse y coordinar que el refactoring debe hacerse a trav\u00e9s de un LS (PyLance, python-lsp-server, ...) y el formateado a trav\u00e9s de ruff.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#fragmentacion","title":"Fragmentaci\u00f3n","text":"<p>Los LSP suenan al conocido comic de XKCD sobre los standards. Es una nueva tecnolog\u00eda y port tanto fragmenta m\u00e1s al mercado porqu\u00e9 nadie est\u00e1 obligado a usarla.</p> <p>Sigue habiendo editores con plugins independientes, en Python hay un mont\u00f3n de LS: ruff, PyLance, BasedPyRight, jedi-language-server, python-lsp-server, PyDev.</p> <p>Adem\u00e1s en muchos casos los LS no implementan las capacidades por si mismos. Algunas las implementan y otras las delegan a otras herramientas de forma \"nativa\" o mediante plugins.</p> <p>Por ejemplo PyLance es un LS privativo de Microsoft para Python que s\u00f3lo funciona en VSCode (y no en otras versiones como Cursor o VSCodium). Muchas funcionalidades (syntax errors, ...) provienen de PyRight que es una librer\u00eda libre tambi\u00e9n de Microsoft pero hay funcionalidades como los imports autom\u00e1ticos que est\u00e1n s\u00f3lo en PyLance, y otras funcionalidades c\u00f3mo formateado PyLance las ofrece a trav\u00e9s de integraci\u00f3n con yapf, ruff, ...</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#conclusion","title":"Conclusi\u00f3n","text":"<p>Entender c\u00f3mo funcionan las herramientas que usamos para desarrollar no est\u00e1 de m\u00e1s, y los LS se han convertido en una de las m\u00e1s \u00fatiles.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/05/17/language-server-protocol/#referencias","title":"Referencias","text":"<ul> <li>Language Server Protocol en Wikipedia</li> <li>P\u00e1gina oficial de LSP</li> </ul>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/","title":"Escoger un Python Language Server","text":"<p>En un art\u00edculo anterior definimos que era Language Server Protocol y c\u00f3mo funcionaban los Language Server.</p> <p>En este nos centramos en escoger un Language Server para Python.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#criterios","title":"Criterios","text":"<p>Para escoger algo, hay que definir que criterios priorizamos. En el caso de un LS o herramientas relacionadas los criterios podr\u00edan ser:</p> <ul> <li>Rendimiento. Queremos que la respuesta a la mayor\u00eda de acciones sea casi inmediata.</li> <li>Software libre. Preferimos que la implementaci\u00f3n sea software libre.</li> <li>Capacidades. Cuantas m\u00e1s capacidades (que refactorings, ...) nos ofrezca el LS o una determinada combinaci\u00f3n de LS mejor.</li> <li>Fragmentaci\u00f3n. Si un LS o herramienta integrada nos da todo lo que necesitamos, mejor que si tenemos que preocuparnos por ver los changelog de 5 herramientas distintas.</li> <li>Mantenido. Con tracci\u00f3n en la comunidad, ...</li> <li>Multiples entornos. Al menos el lint y el format debe ser consistente entre m\u00faltiples entornos: editor (uses NeoVim, PyCharm o vscode), pre-commit y ci. C\u00f3mo gestione un refactoring o la navegaci\u00f3n no es necesario que sea consistente.</li> </ul>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#opciones","title":"Opciones","text":"","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#pylance-pyright","title":"Pylance / Pyright","text":"<p>Pylance es el LS privativo de Microsoft para Python, basado en la librer\u00eda / LS (1) libre de tipado est\u00e1tico Pyright.</p> <ol> <li> La distinci\u00f3n entre librer\u00eda, LS, ... no siempre es clara</li> </ol> <p>Microsoft manten\u00eda un LS libre python-language-server, pero lo discontinuaron en favor de Pylance. Pylance s\u00f3lo se puede usar con los productos de Microsoft (vscode) y no con editores derivados como Cursor o VSCodium, ni alternativos como NeoVim.</p> <p>Pyright es una buena librer\u00eda para tipado est\u00e1tico y si bien se puede usar como LS en cualquier editor, no es una buena alternativa porqu\u00e9 carece de funcionalidades b\u00e1sicas como a\u00f1adir <code>imports</code> de forma autom\u00e1tica.</p> <p>Este d\u00fao tiene m\u00e1s cosas \"molestas\":</p> <ul> <li>Est\u00e1n escritos en typescript. No es algo malo de por si, pero no deja de ser extra\u00f1o</li> <li>Las capacidades de refactoring son malas. Rename, Extract Variable, Move Symbol, y a veces se consigue usar el Extract Method.</li> <li>Privativo y no usable en otros editores</li> </ul>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#basedpyright","title":"basedpyright","text":"<p>basedpyright es un fork libre de Pyright que incorpora funcionalidades de Pylance.</p> <p>M\u00e1s o menos los mismos comentarios que para Pylance/Pyright</p> <p>Personalmente he tenido malas experiencias al usarlo en Cursor. Probablemente se deba a una mala configuraci\u00f3n, pero tengo la sensaci\u00f3n de que se queda trabado a menudo.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#jedi-rope","title":"Jedi / Rope","text":"<p>Ni Jedi, ni Rope son LS. Ambas son dos librer\u00edas hist\u00f3ricas del ecosistema Python. Rope se centra en refactoring y Jedi en an\u00e1lisis est\u00e1tico, autocompletado y navegaci\u00f3n.</p> <p>Ninguna de las dos proporciona formatting, linting o tipado lo que deber\u00eda alcanzarse mediante otras librer\u00edas c\u00f3mo mypy (tipado) y ruff (formatting y linting).</p> <p>Si bien no son un LS, si que son la base para varios Language Server.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#python-lsp-server","title":"python-lsp-server","text":"<p>python-lsp-server se puede decir que es el LS que proviene de la comunidad. Es mantenido por el equipo de Spyder IDE.</p> <p>Tras instalarlo proporciona el LS bajo el comando <code>pylsp</code>.</p> <p>Est\u00e1 basado en jedi que proporciona: Completions, Definitions, Hover, References, Signature Help, and Symbols. Si est\u00e1n instaladas en el entorno se integra de forma nativa con otras librer\u00edas c\u00f3mo rope (capacidades b\u00e1sicas) y flake8. Y el propio LS admite plugins para integrarse con m\u00e1s librer\u00edas: mypy, ruff, m\u00e1s refactorings de rope, ...</p> <p>Tiene dos problemas grandes:</p> <ul> <li>La configuraci\u00f3n es un caos, porqu\u00e9 interact\u00faa todo con todo</li> <li>No tiene plugin para vscode / cursor / vscodium. Y no tiene pinta de haberlo en el futuro</li> </ul> <p>Al menos en proyectos peque\u00f1os, parece ser que con proyectos grandes puede ser lento, no es una mala opci\u00f3n (si hubiera plugin), y es la \u00fanica alternativa ahora mismo que proporciona un refactoring decente. La mejor forma de probarlo es con Zed.</p> Notas sobre la configuraci\u00f3n no muy ordenadas <p>\u00bfTiene sentido instalar pylsp-ruff o mejor directamente ruff?. En principio ruff mejor individual</p> <pre><code>pip install python-lsp-server pylsp-rope pylsp-mypy\n\n# \u00bfMejor con wesockets?\n# pip install 'python-lsp-server[websockets]'\n# pylsp --ws --port [port]\n</code></pre> <p>Configuraci\u00f3n para usar el plugin externo de rope</p> <pre><code>pylsp.plugins.pycodestyle.enabled = false\npylsp.plugins.flake8.enabled = false\npylsp.plugins.autopep8.enabled  = false\npylsp.plugins.mccabe.enabled    = false\npylsp.plugins.pycodestyle.enabled   = false\npylsp.plugins.pyflakes.enabled  =false\npylsp.plugins.pylint.enabled    =false\npylsp.plugins.yapf.enabled  = false\n\n# set pylsp.plugins.rope_autoimport.enabled to true\n# This enables both completions and code actions. You can switch them off by setting pylsp.plugins.rope_autoimport.completions.enabled and/or pylsp.plugins.rope_autoimport.code_actions.enabled to false\n\npylsp.plugins.rope_autoimport.enabled   = ???\npylsp.plugins.rope_completion.enabled   = ???\n\npylsp.plugins.rope_rename.enabled = false\npylsp.plugins.jedi_rename.enabled = false\npylsp.plugins.pylsp_rope.rename = true\n</code></pre> <p>Configuraci\u00f3n de rope en pyproject.toml</p> <pre><code># https://rope.readthedocs.io/en/latest/configuration.html\n[tool.rope]\nsplit_imports = true\nautoimport.aliases = [\n    ['dt', 'datetime'],\n    ['mp', 'multiprocessing'],\n]\n</code></pre>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#pyrefly","title":"Pyrefly","text":"<p>Pyrefly es el \u00faltimo en llegar al mercado. CLI, type checker y LS mantenido por Meta.</p> <p>Es r\u00e1pido, tiene plugins para Code y derivados y funciona bien.</p> <p>Lo malo es que no tiene ning\u00fan refactoring en este momento.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#ruff","title":"Ruff","text":"<p>Ruff tiene desde hace tiempo un LS integrado para el formatting y linting.</p> <p>En este momento est\u00e1n en proceso de integrar dentro de la propia herramienta el type checker y convertirlo en un posible substituto completo para los otros LS.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#pycharm","title":"PyCharm","text":"<p>No cumple nuestros requisitos iniciales, pero a d\u00eda de hoy es el IDE con mejor soporte para Python.</p> <p>Merece la pena probarlo.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#otras-alternativas","title":"Otras alternativas","text":"<ul> <li>jedi-language-server es una propuesta minimalista que s\u00f3lo implementa expone las capacidades que tenga jedi</li> <li>anakin-language-server es poco popular. Se basa en jedi y permite integraci\u00f3n con mypy, yapf, pyflakes y pycodestyle</li> <li>PyDev on Visual Studio Code. PyDev es un plugin para trabajar con Python en Eclipse. Al parecer tambi\u00e9n funciona c\u00f3mo una extensi\u00f3n para VSCode, pero necesita tener Java instalado.</li> <li>palantir/python-language-server Si mantenimiento pylsp es un fork de este.</li> <li>pylyzer un LS y type checker escrito en rust. Poco mantenimiento.</li> </ul>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#otros-ls-especificos","title":"Otros LS espec\u00edficos","text":"<p>C\u00f3mo se ve en el caso de ruff, un LS no tiene porqu\u00e9 proporcionar las funcionalidades completas de un lenguaje. Hay LS que cubren aspectos o librer\u00edas muy espec\u00edficas:</p> <ul> <li>https://github.com/joshuadavidthomas/django-language-server</li> <li>https://www.fourdigits.nl/blog/django-template-lsp/</li> </ul>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/2025/06/19/language-server-python/#conclusiones","title":"Conclusiones","text":"<p>PyCharm aparte, y con \u00e1nimo de polemizar se puede decir que no hay un soporte tan bueno c\u00f3mo podr\u00eda esperarse para Python en los IDEs.</p> <p>Personalmente en este momento estoy usando Pyrefly con el plugin para Cursor como LS principale, y ruff con su plugin c\u00f3mo el LS secundario que se encarga del formatting y linting.</p>","tags":["lsp","desarrollo","herramientas","python"]},{"location":"blog/archive/2025/","title":"2025","text":""},{"location":"blog/archive/2021/","title":"2021","text":""},{"location":"blog/archive/2020/","title":"2020","text":""},{"location":"blog/archive/2019/","title":"2019","text":""},{"location":"blog/archive/2018/","title":"2018","text":""},{"location":"blog/archive/2017/","title":"2017","text":""},{"location":"blog/archive/2016/","title":"2016","text":""},{"location":"blog/archive/2015/","title":"2015","text":""},{"location":"blog/archive/2014/","title":"2014","text":""},{"location":"blog/archive/2013/","title":"2013","text":""},{"location":"blog/archive/2012/","title":"2012","text":""},{"location":"blog/archive/2011/","title":"2011","text":""},{"location":"blog/archive/2010/","title":"2010","text":""},{"location":"blog/archive/2009/","title":"2009","text":""},{"location":"blog/archive/2008/","title":"2008","text":""},{"location":"blog/archive/2007/","title":"2007","text":""},{"location":"blog/page/2/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/3/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/4/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/5/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/6/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/7/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/8/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/9/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/10/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/11/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/12/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/13/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/14/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/15/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/16/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/17/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/18/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/19/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/20/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/21/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/22/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/23/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/24/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/25/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/26/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/27/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/28/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/29/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/30/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/31/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/32/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/33/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/34/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/35/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/36/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/37/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/38/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/39/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/page/40/","title":"Index","text":""},{"location":"blog/archive/2017/page/2/","title":"2017","text":""},{"location":"blog/archive/2016/page/2/","title":"2016","text":""},{"location":"blog/archive/2015/page/2/","title":"2015","text":""},{"location":"blog/archive/2015/page/3/","title":"2015","text":""},{"location":"blog/archive/2014/page/2/","title":"2014","text":""},{"location":"blog/archive/2014/page/3/","title":"2014","text":""},{"location":"blog/archive/2013/page/2/","title":"2013","text":""},{"location":"blog/archive/2013/page/3/","title":"2013","text":""},{"location":"blog/archive/2013/page/4/","title":"2013","text":""},{"location":"blog/archive/2012/page/2/","title":"2012","text":""},{"location":"blog/archive/2012/page/3/","title":"2012","text":""},{"location":"blog/archive/2012/page/4/","title":"2012","text":""},{"location":"blog/archive/2011/page/2/","title":"2011","text":""},{"location":"blog/archive/2011/page/3/","title":"2011","text":""},{"location":"blog/archive/2011/page/4/","title":"2011","text":""},{"location":"blog/archive/2010/page/2/","title":"2010","text":""},{"location":"blog/archive/2010/page/3/","title":"2010","text":""},{"location":"blog/archive/2009/page/2/","title":"2009","text":""},{"location":"blog/archive/2009/page/3/","title":"2009","text":""},{"location":"blog/archive/2009/page/4/","title":"2009","text":""},{"location":"blog/archive/2009/page/5/","title":"2009","text":""},{"location":"blog/archive/2009/page/6/","title":"2009","text":""},{"location":"blog/archive/2008/page/2/","title":"2008","text":""},{"location":"blog/archive/2008/page/3/","title":"2008","text":""},{"location":"blog/archive/2008/page/4/","title":"2008","text":""},{"location":"blog/archive/2007/page/2/","title":"2007","text":""},{"location":"blog/archive/2007/page/3/","title":"2007","text":""},{"location":"blog/archive/2007/page/4/","title":"2007","text":""},{"location":"blog/archive/2007/page/5/","title":"2007","text":""},{"location":"blog/archive/2007/page/6/","title":"2007","text":""}]}